<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 50</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.06">
          <title>Liber II, Quaestio 49</title>
          <date when="2015-06-08">June 08, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestiones In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-06-08" who="#JW" status="draft" n="2015.08">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q50">
        <head>Librum II, Quaestio 50</head>
        <p>Secundo (g) quaeritur utrum in corpore humano sit
        aliqua forma substantialis praeter animam.</p>
        <div>
        <head>Et quod non probatio (h).</head>
        <p>1. Plurificata causa per se (i) plurificatur effectus; sed
        cuiuslibet formae substantialis est dare esse, et hoc convenit
        ei per se (k); ergo si plures sunt formae per se in corpore
        <pb n="24"/>
        humano, plura habebit (a) esse; hoc autem est impossibile,
          quia tunc unum ens esset plura entia completa. Et (b) ad
          minus, pro quanto dabunt esse aliud, pro tanto illud ens
          cuius sunt formae erit (c) plura entia. Cum etiam quaelibet
          illarum formarum per se sumpta faceret (d) ens per se, et (e)
          in composito similiter facient, et ita unum ens erit plures
          substantiae et plura entia per se.</p>
          <p>2. Item, omnis forma adveniens post esse completum est
          accidentalis; sed quaelibet forma substantialis dat esse simpliciter
          et completum; ergo et cetera. Minor patet: esse enim
          substantiae quod (f) est esse per se est (g) esse completum;
          quaelibet autem forma substantialis dat esse simpliciter et
          per se. Cum etiam ratio generis et passiones eius conveniant
          (h) simpliciter et aequaliter suis inferioribus: ergo corpus
          erit aequaliter substantia et ens per se sicut homo vel (i)
          corpus animatum.</p>
          <p>3. Praeterea, secundum 
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>, I <title ref="#OnGeneration">De generatione 
              et corruptione</title>,
            <seg>Aristotle, De generatione et corruptione, I, cap. 2, 317a20sqq</seg>
            </ref> 
            corruptio simpliciter terminatur (k) 
            in non ens simpliciter; sed in formis substantialibus est 
            semper corruptio simpliciter (l); ergo omnis res corrupta secundum (m) 
            aliquam formam substantialem est non ens simpliciter; 
            ergo corpus humanum, cum abscedit ab eo anima, 
            est non ens simpliciter, et sic non (n) habens aliquam formam 
            substantialem erit non ens (o) simpliciter. Idem (p) potest argui 
            a parte generationis.</p>
          <p>4. Praeterea, cum omnis forma substantialis det esse 
            per se: ergo per quamcunque formam substantialem sine 
            adiutorio alterius potest (q) res per se existere; si ergo (r) corporeitas 
            vel animalitas per se sumptae sunt formae distinctae 
            a suis differentiis (s), poterit aliquid esse substantia et non 
            habebit aliam formam, et corpus etiam (t) poterit esse sine 
            suis differentiis et animal similiter.</p>
          
          <p>5. Praeterea, omnis forma, cum sit actus, habet aliquam
          virtutem activam (u), sicut dicit 
            <ref>
              <seg><name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, III libro,</seg>
              <bibl>Damascenus, De fide orthodoxa, III, 15 (PG 94, 1058, 1055)</bibl>
            </ref>
          quod omnis substantia habet aliquem actum substantialem; 
          <pb n="25"/>
          ergo corporeitas et ratio superioris habebunt aliquos actus
          substantiales.</p>
          
          <p>6. Praeterea, secundum 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristotelem,</name> VII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>,</seg>
              <bibl><!-- Auctor doctrinam Aristotelis detorquet, prae oculis habuisse videtur --> Aristotle, Metaphysics, VII, 8, 1033a24sqq</bibl>
            </ref>
           quando ex aliquibus (a) aliquid constituitur, semper 
           resultat (b) forma tertia ab eis per quam ipsa et compositum 
           sunt unum, quae est forma compositi; sed si forma generis 
           et differentiarum sunt diversae: ergo quando componuntur, 
           praeter eas adhuc erit (c) ibi alia forma substantialis; cum 
           etiam ilia (a) forma adveniat ultimo, habebit rationem differentiae, 
           et ita adhuc praeter ipsam erit forma tertia per 
           quam ipsa cum aliis facit unum, et sic in infinitum. Ad minus, 
           cum ex anima rationali et formis corporalibus non possit 
           una forma (e) per essentiam constitui (f): ergo homo non 
           erit (g) unum ens per unam formam. Materia etiam corporis 
           humani vere (h) habebit plures formas; forma enim corporalis 
           non erit pars animae nec formae ex eis constitutae, cum 
           nulla ex eis constitui possit (i).</p>
          <p>7. Praeterea, formae istae, cum sint omnino simplices, 
            differunt (k) se totis et ita in nullo convenient nec in aliqua 
            ratione nec intentione (l); hoc autem est impossibile; ergo 
            impossibile est esse plures.</p>
          
          <p>8. Praeterea, si differunt (m) se totis, non plus habebit 
            de convenientia forma generis (n) cum sua differentia quam 
            cum differentia alterius generis, nec erit (o) aliqua ratio ordinis 
            (p) inter illa; et sic essentia differentiae poterit uniri 
            materiae sine essentia generis et aeque primo (q) eam informare; 
            et tunc materia informabitur pluribus formis aeque 
            primis.</p>
          
          <p>9. Praeterea, forma quae de se est purus actus (r) nihil 
            est materiale vel potentiale; ergo nihil habet informabile et 
            ita non perficietur sequenti forma; propter quod dicit 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, V <title ref="#Physics">Physicorum</title>,</seg>
              <bibl>Aristoteles, Physics, 5, cap. 2, 226a10sqq</bibl>
            </ref>
            quod formae non est forma.</p>
          <p><pb n="26"/>10. Praeterea, essentia generis esse habet in (a) diversis 
            speciebus, in tantum quod dicit 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, VII <title ref="#Physics">Physicorum</title>,</seg>
              <bibl>Aristotle, Physics, VII, cap 4, 249a21sqq</bibl>
            </ref> 
            quod genus non est vere univocum in diversis 
            speciebus, sed quasi aequivocum (b), unde comparatio non 
            potest fieri proprie nisi secundum solam speciem; si ergo 
            dicit essentiam distinctam ab essentia differentiae (c), cum 
            istam varietatem non habeat ex se nec ex materia, quia 
            sic essentiam (d) speciei haberet (e): ergo habet ab essentia 
            differentiae; ergo vel informatur ab ea vel erit (f) actus 
            eius, et ita formae erit forma; sequetur etiam quod essentia 
            recipiet variationes essentiales (g) vel saltem accidentales 
            secundum et per se.</p>
          <p>11. Praeterea, omnis virtus superior extendit se ad omnia 
            ad quae inferiores potentiae, et hoc altiori modo, sicut dicit 
            <ref>
              <seg><name ref="#Boethius">Boethius</name>, V <title ref="#Consolation">De consolatione</title>,</seg>
              <bibl>Boethius, De consolatio, prosa 4 (PL63, 849)</bibl>
            </ref> 
            et potest haberi ex libro 
            <ref>
              <seg><title>De causis</title>,</seg>
              <bibl>Liber de Causis, sect. 1 (ed. Bardenhewer, p. 163 sq)</bibl>
            </ref> 
            et patet manifeste in (h) intellectu et sensitivis 
            potentiis; ergo omnis forma superior (i) eodem modo extendet 
            se ad omnes actus seu actualitates ad quos inferiores 
            formae corporales. Prima consequentia patet: quia virtus 
            non potest esse nobilior nec magis actualis quam forma cuius 
            est; ergo quantum virtus excedit virtutes inferiores (k), tantum 
            forma cuius est excedit inferiores formas.</p>
          <p>12. Praeterea, 
            <ref>
              <seg><name ref="#Dionysius">Dionysius</name></seg>
              <bibl>Pseudo-Dionysius, De divinis nominibus, cap. 4, sect. 20; cap. 5, sect. 6 (PG 3, 718, 821sq.)</bibl>
            </ref> 
            dicit quod entia, quanto 
            perfectiora, tanto simpliciora (l); sed si genus cum differentiis 
            sunt plures formae, erit e contrario (m); compositior enim 
            est species quam genus, cum tamen sit perfectior, et anima 
            rationalis quam sensitiva, et homo quam asinus.</p>
          
          <p>13. Praeterea, potentia dicitur respectu actus, et ita 
            oportet quod diversorum actuum sint diversae potentiae; 
            ergo ad diversas formas oportet esse diversas potentias susceptivas, 
            et si formae (n) differunt specie, et potentiae differunt 
            specie (o); sed materia non est aliud quam ens in potentia 
            et idem per essentiam cum ipsa potentia; ergo si po<pb n="27"/>tentiae 
            sunt (a) plures, et materiae (b) plures; ergo semper 
            plures formae habebunt plures materias. Cum etiam pluralitas 
            potentiarum, maxime specie differentium, non possit 
            esse in eodem (c) secundum idem (d), et (e) materia sit omnino 
            simplex: non poterunt plures potentiae esse in una materia (f).</p>
          
          <p>14. Praeterea, omnis forma substantialis facit id, cuius 
            est forma, esse substantiam (g) et ens per se; ergo differentia 
            ultima faciet illud (h) cui advenit esse substantiam et ens 
            per se; ergo prius non erat substantia nec ens per se, illud 
            enim quod est non fit quantum ad (i) illud esse quod habet, 
            <ref>
              <seg>secundum enim <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name></seg>
              <bibl>Cfr., De generatione et corruptione I, 3, 317b1sqq.; Phys., V, 1, 225a27</bibl>
            </ref> 
            (k) quod fit non est.</p>
          <p>15. Praeterea, nobiliores conditiones plus (l) debentur
          formae quam materiae; sed essentia materiae est una (m) et 
          simplex non habens in se plurificationem vel compositionem
          essentiarum materialium; ergo nec forma habebit in se pluralitatem
          vel compositionem essentiarum formalium.</p>
          
          <p>16. Praeterea, sicut se habet forma ad materiam, sic
          materia ad formam; sed forma non potest esse simul in
          pluribus materiis; ergo nec materia simul sub pluribus
          formis.</p>
          
          <p>17. Praeterea, quod maxime est unum, est (n) in termino
          unum; sed 
          <cit>
            <quote>quod est unum definitione est maxime unum</quote>
            <bibl>Aristotle, Topics, I, cap. 7, 103a25sq.</bibl>
          </cit> 
            secundum 
            <ref><name ref="#Aristotle">Aristotelem,</name> I <title ref="#Topics">Topicorum</title></ref>; 
            ergo est in termino unum; sed magis est unum quod non habet compositionem 
            formarum quam quod habet; ergo unum definitione 
            non habet plures formas; sed omnis species est unum definitione; 
            ergo et cetera.</p>
          
          <p>18. Praeterea, optimum non potest esse nisi unum; sed 
            forma substantialis est optimum cuiuslibet rei; ergo non potest 
            esse nisi una forma in qualibet re.</p>
          
          <p>19. Praeterea, secundum <ref><name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>, II <title>De anima</title></ref>,
          <cit>
            <quote>oculus erutus non est oculus nisi aequivoce,</quote>
            <bibl>Cfr. cap. 1 412b 20sq.</bibl>
          </cit> et similiter (o) corpus humanum non est corpus humanum recedente
          anima nisi aequivoce; ergo est alterius speciei, quando est 
          in eo anima, et alterius, quando non est in eo; sed non po<pb n="28"/>test 
            esse alterius speciei nisi per alteram differentiam seu 
            formam specificam; ergo corpus non potest esse sine differentia 
            seu forma specifica et eadem ratione nec forma generis 
            sed si forma generis esset realiter distincta a suis differentiis, 
            posset inveniri sine aliqua ipsarum; ergo et cetera.</p> 
          
          <p>Contra: 1. Corpus cui anima unitur prius naturaliter 
            est complexionatum et organizatum quam ei anima uniatur; 
            sed corpus non potest esse corpus nisi per aliquam formam 
            substantialem nec organizatum nec complexionatum; ergo 
            oportet quod praeter animam habeat formam substantialem 
            per quam sit corpus et aliam per quam sit mixtum et complexionatum 
            et aliam per quam sit organizatum.</p>
          <p>2. Praeterea, omne definibile habet genus et differentiam, 
            saltem unam; sed genus et differentia habent diversas essentias 
            formales, unum enim non potest praed1can de alio 
            secundum 
            <ref><name>Aristotelem,</name> VI <title>Topicorum</title>.</ref></p>
          <p>3. Item, si essentia differentiae nihil addit ad essentiam 
            generis: ergo genus est tota essentia speciei et generalissimum 
            tota essentia suorum inferiorum; hoc autem est (a) impossibile; 
            ergo et primum.</p>
          <p>4. Praeterea, quaecunque uni et eidem sunt eadem, simpliciter 
            inter se sunt eadem; si ergo essentia generis et essentia 
            differentiae sunt simpliciter eadem, differentiae diversarum 
            specierum eiusdem generis erunt simpliciter eadem et 
            species similiter; hoc autem est (b) falsum; ergo et primum.</p>
          
          <p>5. Praeterea, quod potest esse (c) sine altero non est 
            simpliciter idem ei (d); sed essentia generis potest esse simpliciter 
            sine essentia differentiae; ergo non est simpliciter 
            idem ei.</p>
          
          <p>6. Item, si essent simpliciter eadem, essent aequalis
          ambitus.</p>
          
          <p>7. Item, effectus et proprietates differentes secundum 
            rem oportet quod habeant causas immediatas differentes secundum 
            rem; sed secundum unamquamque naturam generis 
            et differentiarum insunt rei differentes proprietates secundum 
            rem, ut secundum substantiam esse subiectum numeri 
            et secundum corporeitatem esse quantum et secundum elementare 
            esse transmutabile et secundum igneitatem esse calidum 
            et sic de aliis; ergo ipsa different secundum rem.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Respondeo</head> 
          <p><pb n="29"/>Quidam dicunt quod in nulla re sunt plures 
            formae, unde dicunt quod in corpore humano 
            non est aliqua forma substantialis nisi an anima 
            rationalis et quod haec virtute continet in se 
            omnes rationes aliarum formarum inferiorum, 
            et ideo per ipsam corpus est corpus et elementare 
            et mixtum, complexionatum et organizatum. 
            - Fundamentum autem potissimum suae 
            rationis sumunt a duobus. Quorum unum est, 
            quod cum per quamlibet formam substantialem 
            res cuius est forma sit substantia sive ens simpliciter 
            vel per se ens, sicut patet per definitionem 
            formae substantialis, nulla autem alia 
            forma postea adveniens faciat ipsam rem esse 
            substantiam sive ens simpliciter et per se (a): 
            ideo nulla alia forma post primam formam (b) 
            substantialem ad veniens poterit esse substantialis; 
            cum etiam adveniat (c) enti per se, erit 
            accidentalis. Aliud vero est ex parte unionis 
            harum formarum.</p>
          <p>Opinio autem haec non potest habere in se (d) 
            veritatem. - Quod patet, si attendamus ad hominis 
            generationem (e), ad eius corruptionem, 
            ad rationum formalium quidditatem et definitionem 
            et ad earundem effectum (f) varium et 
            variam proprietatem seu passionem (g).</p>
          
          <p>Patet quidem (k) primo, si attendamus ad hominis 
            generationem. Si enim sola anima est (i) forma 
            corporis sui, tunc ipsa unitur materiae primae (k) nulla forma 
            substantiali mediante. Cum ergo essentia materiae primae 
            aeque perfecte sit sub quolibet elemento et elementato sicut 
            in humano semine, ita poterit ex illis immediate generari 
            homo sicut ex semine, et ita immediate (l) poterit anima rationalis 
            uniri materiis eorum, destructis formis ipsorum, sicut 
            et materiae corporis sui. Quod certum est esse falsum. Erit 
            <pb n="30"/>etiam falsum quod dicit 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, VII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>,</seg>
              <bibl>Aristotle, Metaphysics, Capp. 7 et 8, 1033b2sqq.</bibl>
            </ref> 
            quod materiae variantur secundum varietates formarum; 
            unde dicit quod quaelibet forma habet esse in propria materia, 
            sicut dat exemplum de colera. Nec valet, si dicatur 
            quod dispositiones accidentales sunt in causa quare rationalis 
            anima potest potius uniri materiae corporis sui quam 
            aliorum corporum, quia aptitudo et appropriatio talis non 
            erit (a) essentialis materiae nec per se sed per accidens ad 
            eam pertinens. Dispositiones etiam hac non poterunt in materia 
            remanere sine suis formis substantialibus quarum erant 
            per se passiones et per se effectus. Cum etiam forma immediatius 
            uniatur materiae quam talia accidentia, ut habetur 
            <ref>
              <seg>VIII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>,</seg>
              <bibl>Aristotle, Metaphysics, VIII, c. 13, 1038b26sqq;</bibl>
            </ref> 
            nihil est dicere quod ipsa sint dispositiones 
            intermediae. Praeterea, nihil corrumpi potest per 
            actionem vel motum nisi ex hoc quod aliquid aliud generatur 
            quod simul cum illo stare non potest; nullum enim non 
            ens potest habere causam per se; corruptio autem formae 
            non est aliud quam eam deficere et desinere; ergo ad hoc 
            quod prior forma substantialis corrumpatur necesse erit (b) 
            quod agens quod eam corrumpit per accidens, aliam per se 
            et non per accidens generet. Tertio patet hoc: quia omne 
            agens specificum (c) et substantiale operatur in materia aliquid 
            specificum et substantiale; operatur enim sibi (d) simile; 
            sed (e) virtus generativa est (f) agens tale; ergo oportet quod 
            inducat in materia aliquid specificum et substantiale; quod 
            esse non potest, si anima rationalis est sola forma humani 
            corporis. Haec autem magis patent, si verum sit, sicut credo, 
            quod nullum accidens proprium potest generari in materia 
            aliqua, nisi prius naturaliter generetur tantundem de sua 
            substantiali forma.</p>
          
          <p>Patet etiam, si attendamus ad (g) hominis corruptionem, 
            quia recedente anima materia fit sub alia 
            forma; et non est dare causam efficientem talem formam, 
            maxime quando est mors violenta et subita. Cum etiam materia, 
            quantum est de se, habeat se aequaliter ad omnes formas, 
            non erit (h) dare causam quare magis generetur haec 
            forma quam alia. Non etiam erit dare unde vel ex quo gene<pb n="31"/>retur 
            haec forma; quod, licet sit (a) efficacius ad hoc improbandum, 
            omitto prosequi, quia alibi habet locum. Praeterea, 
            variatio accidentium non potest facere ut materia non subsit 
            et coaptetur suae formae, cum non uniatur ei per intermedia 
            accidentia; ergo nunquam per variationem accidentium potest 
            fieri ut corpus non coaptetur animae sicut materia suae formae, 
            et ita non poterit homo corrumpi unquam, cum anima 
            et essentia materiae sint secundum se incorruptibiles. Patet 
            etiam hoc clarius, ostenso quod propria accidentia corrumpi 
            non possint nec in toto nec in parte, nisi corrupta forma 
            substantiali cuius sunt propria vel in toto vel in parte.</p>
          
          <p>Patet etiam hoc tertio ex parte rationum
          formalium, quas oportet in anima poni, si ipsa
          sola est forma corporis. Cum enim corpus humanum 
          non sit corpus nec elementatum seu mixtum nec complexionatum 
          nec organizatum nisi per aliquam formam (b) seu formas 
          quae non possunt esse accidentales, cum haec sint corpori
          humano substantialia et dicant di versum gradum et
          perfectionem substantialem corporis humani, in his autem
          corpus humanum cum aliis corporibus univoce conveniat:
          oportebit quod ratio corporeitatis et ceterae perfectiones
          praedictae sint univocae in anima et in ceteris corporibus.
          Et tunc de necessitate sequuntur multa inconvenientia: tunc
          enim vere dicere poterimus quod anima est complexio et
          corporeitas, et sic de aliis; tunc etiam erit verum quod
          forma extensa et simplex sunt (c) univocae et eiusdem speciei; 
          sequitur etiam quod corporeitas, mixtio, organizatio, 
          vegetativa, sensitiva et intellectiva in anima rationali sint 
          penitus idem secundum rem, quod est valde absurdum impossibile 
          est enim quod ea quae in diversis rebus inveniuntur
          esse naturae diversae (d) in aliquo creato sint omnino 
          idem, nec etiam in Deo hoc esse posset, si sumerentur univoce
          cum primis.</p>
          <p>Quarto etiam patet hoc ex parte effectuum
          et proprietatum. Impossibile est enim in ali quo creato
          quod secundum eandem virtutem sit principium diversorum
          actuum vel effectuum diversorum genere; unde potentias
          animae per actus diversos iudicamus esse diversas secundum
          essentiam. Cum etiam omnis propria passio inseparabiliter
          sequatur suam formam: omnes proprietates istarum
          <pb n="32"/>
          perfectionum inseparabiliter inhaerent ipsi animae; et tunc
          in anima erit vere calor (a), frigiditas, humiditas, extensio,
          et sic de aliis. Si (b) dicatur quod proprietates sunt totius 
          compositi per formam et ideo destructo composito destruuntur:
          hoc non valet, quia si forma ignis (c) nunc posset esse (d)
          per se, adhuc vere haberet calorem, et sic est de multis 
          aliis (e).</p>
          <p>Haec etiam opinio non videtur esse bene
          consona fid_ei catholicae, quia videtur ex ea sequi
          quod Christus non susceperit ex Virgine nisi solum materiam
          primam; admjnistrare autem solum materiam primam
          non videtur esse administratio quae competit matri in generatione
          prolis, nam ita bene posset terra administrasse materiam
          primam corpori Christi sicut et Virgo. - Praeterea,
          cum materia prima, in quantum talis, nullam habeat in se
          foeditatem et maxime vitiosam, nec una materia prima ex
          se sit magis pura quam alia: ergo nulla anima contrahet 
          originale peccatum occasione sui corporis, id est, suae materiae 
          primae; nec Virgo administravit puriorem materiam
          animae Christi quam aliae matres, quia formae et dispositiones 
          praecedentes propter quas poterat dici purior omnes
          secundum hoc removentur, antequam anima infundatur; et
          ita puritas quae ex eis in materia proveniebat nihil faceret
          ad mundam receptionem animae, et eodem modo nec impuritas
          ex malis dispositionibus praecedentium formarum proveniens
          nihil faceret ad immundam receptionem animae. -
          Cum etiam de corpore Christi mortuo exiverit sanguis et
          aqua in signum quod erat verum corpus humanum secundum
          <ref><name ref="#John">Iohannem</name> in <title ref="#Iio">prima canonica</title></ref> dicentem quod 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/Iio5_8">tres 
                sunt qui testimonium dant in terra, spiritus, aqua et sanguis,</quote>
              <bibl>I Ioh. 5:8</bibl>
            </cit> 
            si ille sanguis et aqua non fuerant in corpore Christi
          nisi solum secundum suam materiam primam, sed potius
          postea forma sanguinis et aquae fuit eis aggenerata: ergo
          fluxus eorum non fuit signum quod corpus Christi esset vere
          humanum compositum, scilicet ex elementis et humoribus,
          sed solum quod erat materia prima. -- Praeterea, cum nulla
          sit maior corruptio quam resolvi usque ad materiam primam:
          in morte Christi corpus eius summam habuit corruptionem,
          quoniam de toto esse formali quod habebat in Christo 
          <pb n="33"/>
          nihil sibi remansit nisi sola materia prima; et ita falso assumit
          <ref>
            <seg><name ref="#Peter">Petrus</name></seg>
            <bibl>Acts 2:27; Psalm 15:10</bibl>
          </ref> 
            ex testimonio dicendum quod 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/act2_27">caro eius non vidit corruptionem.</quote>
              <bibl>Acts 2:27</bibl>
            </cit> 
            - Praeterea, materia prima in quantum 
            talis, non est corpus, sed solum materia corporis; si ergo 
            omnes formae quas corpus Christi habebat in Christo vivo 
            in eius morte discesserunt ab eo, sicut haec opinio ponit: 
            ergo nullo modo potuit dici idem corpus numero quod prius, 
            cum non haberet eandem formam numero corpoream quam 
            prius; sed solum posset dici eadem materia prima numero 
            quae prius; et tunc nullus dicendo in persona Christi (2): 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/mt26_26">hoc est corpus meum,</quote>
              <bibl>Matthew 26:26, Marc 14:22; Luc. 22, 19</bibl>
            </cit> 
            confecisset.</p>
          <p>Contra hanc etiam esse videtur 
            <ref>
              <name ref="#Augustine">Augustinus,</name> libro II 
              <title>Contra Maximinum</title>, capitulo 7:</ref> 
            <cit>
              <quote>Tria itaque novimus 
                de corpore Domini exiisse, cum penderet in ligno, 
                primo spiritum, unde scriptum est: 
                <cit>
                  <quote source="http://scta.info/resource/iob19_30">et inclinato capite emisit spiritum,</quote>
                  <bibl>Iob. 19:30</bibl>
                </cit> 
                deinde quando latus eius lancea perforatum 
                est, sanguinem et aquam. Quae tria, si per se ipsa intueamur, 
                diversas habent singula quaeque substantias ac 
                per hoc non sunt unum.</quote>
              <bibl>Augustine, Contra Maximinum, Cap. 22 (PL 42, 795)</bibl>
            </cit> 
            Item, 
            <ref>VI <title ref="#deTrinitate">De Trinitate,</title> capitulo 3,</ref> 
            dicit: 
            <cit>
              <quote>Nescio utrum inveniatur in Scripturis dictum 
                unum sunt quorum est diversa natura. Cum ergo sic 
                dicitur unum ut non addatur quid unum, et plura unum dicantur: 
                eadem natura et essentia non dissidens nec dissentiens 
                significatur; cum vero additur quid unum, potest aliquid 
                significari ex pluribus unum factum, quamvis diversis 
                natura, sicut anima et corpus non sunt utique unum. Quid 
                enim tam diversum, nisi addatur aut subintelligatur quid 
                unum, id est, unus homo aut unum animal? unde <name ref="#Paul">Apostolus</name>: 
                <cit>
                  <quote source="http://scta.info/resource/Icor6_16">qui adhaeret (a) meretrici, inquit (6), unum corpus est;</quote>
                  <bibl>I Cor 6:16</bibl>
                </cit> 
                non dixit: unum sunt aut unum est, sed addidit <mentioned>corpus,</mentioned> tanquam 
                ex duobus drversis unum corpus adiunctione compositum (b).</quote> 
              <bibl>Augustine, De Trinitate, VI, c. 3 (PL 42, 926)</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p>Aliorum fuit opinio quod ratio cuiuslibet 
            generis et differentiarum omnium sequentium 
            sunt realiter differentes, non tantum ratione. 
            Et isti moventur propter diversitatem rationum generis 
            et differentiarum quae realiter in re continentur et propter 
            diversitatem ambitus et coexistentiae earundem.</p>
          
          <p><pb n="34"/>Opinio autem haec, sicut credo, veritatem 
            habere non potest. Si enim omnes generum rationes 
            sunt distinctae realiter, poterit ad minus esse semper ratio 
            superioris generis sine inferiori. Et ita poterit esse (a) corpus 
            quod nullam habebit specialem rationem corporum. Poterit 
            etiam esse aliquid quantum et non habebit aliquam 
            rationem specialem alicuius quantitatis. Similiter (b) esset de 
            qualitate et relatione et sic de aliis. Cum etiam omnis forma 
            habeat virtutem activam et sit per se potens ad aliquid agendum: 
            omnis ratio superior haberet hoc; quod manifeste patet 
            esse (c) falsum et impossibile. Praeterea, quis sapiens dicet 
            quod actio intelligendi sit per aliam (d) essentiam actio seu 
            in genere actionis et per aliam sit in specie talis actionis, 
            scilicet scitivae, aut quod caritas sit per aliam essentiam 
            qualitas et per aliam habitus et per aliam amor et per aliam 
            sit virtuosa et iterum per aliam sit in propria specie per 
            quam differt a ceteris virtutibus et virtuosis? Et simile est 
            de aliis infinitis (e): nunquid enim linea est per aliam essentiam 
            quantitas et per aliam talis quantitas, scilicet linearis? 
            aut nunquid (f) lux vel color est per aliam essentiam accidens 
            et per aliam qualitas et per aliam qualitas corporalis 
            et per aliam color (g)? Quod etiam omnis ratio quae realiter 
            est in aliquo differat realiter, ita quod habeat essentiam 
            realiter distinctam ab omni alia ratione quae in eodem existit 
            realiter impossibile est probari, quin in ratione sit peccatum 
            accidentis procedendo a distinctione quae est secundum 
            rationes ad (h) distinctionem realem. Non enim habet 
            hoc ratio, in quantum ratio, quia sic esset in Deo vere realis 
            distinctio; nec potest probari quod hoc habeat, in quantum 
            creata vel participata. Potest etiam contrarium manifeste 
            ostendi: eadem enim res sunt actio et passio, relatioque qua 
            creatura refertur ad creatorem ratione creationis nihil addit 
            realiter ad essentiam creaturae, sicut alibi ducendo ad impossibilia 
            multa est probatum.</p>
          <p>Et ideo videtur mihi esse via media incedendum. 
            Dico igitur quod tunc ratio superioris 
            generis et ratio sequentis differentiae sunt di<pb n="35"/>versae 
            realiter, quando utraque habet virtutem 
            activam et actionem sibi (a) propriam differentem 
            ab alia, et quando ratio superioris generis 
            potest esse absque aliqua differentiarum sequentium; 
            ut materia elementaris potest esse sub forma 
            alicuius elementi absque forma mixti, et habet forma elementi 
            virtutem activam et actionem differentem ab actione 
            et virtute formae mixti. Quandocunque autem ista 
            non insunt, credo eas esse omnino realiter idem; 
            quemadmodum se habet ratio substantiae et ratio differentiarum 
            sequentium. Cum igitur formae corporis nostri corporales (b) 
            habeant virtutes et actiones differentes, quin immo 
            et per se proprietates et etiam conditiones essentiales varias 
            ab iis quae competunt animae, in quantum est anima et in 
            quantum est sensitiva et rationalis - inest enim formis 
            illis essentialiter, sicut credo, esse in corporis materia corporaliter 
            et extense, et sic habere existentiam dependentem 
            a materia, quae ad minus contrariantur animae rationali, 
            et habent operationes corporales quae per se et immediate 
            non possunt esse animae, etiam vegetativae, et multo minus 
            aliarum -: idcirco simpliciter teneo in corpore humano (c) 
            praeter animam esse alias formas realiter differentes ab ipsa 
            et etiam (d) credo omnes gradus formales qui in eo sunt (e) 
            concurrere ad unam perfectam formam constituendam, quarum 
            principalior et omnium quodam modo forma et radix 
            est illa quae ultimo (f) advenit. Quod quomodo verum sit in 
            sequentibus quaestionibus plurimum (g) apparebit, et in responsionibus 
            argumentorum (h) aliqua tangentur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Solutio Obiectorum</supplied>
          </head>
          <p>Respondendum igitur ad argumenta (i) utriusque 
            partis.</p>
          
          <p>Quod enim primo dicitur quod si in aliquo sunt 
            plures rationes formales realiter distinctae, quod illa res 
            habebit plura esse: dicendum ad hoc quod quaelibet illarum 
            rationum formalium, quando est in re per se et sine aliis, 
            tunc est forma rei substantialis et ideo tune dat ei esse per se; 
            quando autem est cum aliis (k), non est forma, sed pars 
            <pb n="36"/>
            formae, et ideo tunc earum non est dare esse per se, sed totalis 
            formae. - Quod autem dicitur quod si quaelibet per se sumpta 
            dabat esse per se, multo magis cum aliis iuncta, cum nullam 
            imperfectionem accipiat ex aliaru'm adiunctione, sed 
            magis perfectionem: dicendum quod sicut pars ignis, cum 
            est in suo toto, non est ens per se, sed solum pars entis 
            et tamen perfectior est, cum est in toto quam quando est 
            separata ab ipso, sic est et (a) in proposito. Formae enim 
            totius est dare esse per se et non alicuius partis eius, licet 
            ipsius sit hoc dare per suas partes; unde per quamlibet 
            partium suarum formalium dat unum gradum actualitatis 
            essendi et tunc sicut ex omnibus partibus consurgit una 
            forma completa, ita ex omnibus gradibus essendi consurgit 
            unum esse completum. Pars ergo formalis non dat esse nec 
            etiam per se gradum essendi, sed forma per ipsam.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod sicut forma adveniens 
            alteri formae, quae post adventum eius existit rei forma 
            totalis sicut prius, est accidentalis, non autem si ex suo adventu 
            prima amittat (b) rationem totalitatis, ut iam non sit 
            forma rei sed potius pars formae, quin immo ista quae advenit 
            erit potius forma quam prima, quanto est (c) actualior et 
            completior: sic similiter forma adveniens post esse (d) completum, 
            si illud esse cui advenit adhuc est esse rei totale, 
            ipsa est accidentalis. Si autem illud esse post eius adventum 
            non iam sit esse rei, sed potius unus de gradibus eius et 
            quodam modo pars eius: tunc non (e) iam debet dici advenire 
            enti (f) completo vel post esse completum, cum ex suo 
            adventu constituatur ens completum, et quod prius erat esse 
            rei iam non sit, sed solum pars vel gradus essendi. Unde 
            et potest dici aliud ens a priori per adventum formae sequentis 
            fuisse factum et ita nec advenire enti priori nec 
            esse accidentalis (g) ei enti quod per ipsam fit et constituitur. 
            - Quod etiam adiungitur quod ratio generis convenit 
            aequaliter inferioribus, hoc non est verum nisi logice <!-- edition actually as logiec -->, quia 
            logicus (h) rationes rerum plus considerat secundum suam 
            abstractionem et communitatem quam secundup1 earum realem 
            (i) entitatem. Naturaliter enim loquendo, natura generis 
            quasi aequivocatur in suis (k) speciebus secundum 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristo<pb n="37"/>telem</name>, VII <title ref="#Physics">Physicorum</title>;</seg>
              <bibl>Cfr. Aristotle, Physics, VII, cap. 4, 249a21sqq</bibl>
            </ref> 
            licetque (a) ex hoc sequeretur 
            quod quodlibet ens per suam formam substantialem sit vere 
            per se ens, non tamen sequitur quod altera adveniente et 
            sic prima cessante (b) habere rationem formae, quod per primam 
            adhuc sit ens per se.</p>
        
          <p>Ad tertium dicendum quod generatio vere est ex 
            non ente; ens enim quod per generationem fit ens antea 
            non erat nisi secundum quid et in potentia; per alterationem 
            autem id quod prius erat non ens non fit ens, sed ipsum 
            ens fit tale vel tale. Non autem propter hoc oportet quod 
            quando aliquid generatur, quod nihil quod est in eo prius 
            aliquo modo esset, cum certum sit, etiam 
            <ref>
              <seg>secundum <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>,</seg>
              <bibl>Aristotle, Physics, I, 5, 188a19sqq.;</bibl>
            </ref> 
            quod materia quae est vere pars entis prius 
            esset, cum una et eadem sit contrariorum et secundum eum 
            sit ingenerabilis. Bene tamen sequitur quod nihil illorum quae 
            sunt de substantia entis generati (c) haberet prius idem esse 
            quod nunc habet vel esset pars eiusdem (d) entis cuius nunc 
            est. Unde pro tanto ipsum ens cum omnibus suis partibus (e) 
            potest dici generatum, quia omnia in ipso aliud esse accipiunt 
            et in eius generatione partes alterius entis fiunt. Corpus 
            ergo humanum, cum advenit sibi anima, non debet dici 
            quod fiat aliud ens, sed quod fit pars alterius entis et desinit 
            esse per se ens; nec cum abscedit ab eo anima, debet 
            dici quod fiat aliud ens quam prius esset, cum prius non esset 
            ens per se; sed debet dici quod abscedente anima corpus 
            quod erat pars hominis vel alterius animalis fit per se ens. 
            Et ita non sequitur quod corruptio terminetur ad (f) ens, eum 
            prius ens, scilicet homo vel animal, vere corruptum (g) et 
            vere non ens et aliud factum sit.</p>
          
          <p>Quartum concedo; bene enim concludit quod non 
            omnes rationes formales sunt ad invicem distinctae realiter, 
            non tamen ex hoc sequitur quod nullae.</p>
          
          <p>Quintum etiam secundum eundem modum concedendum 
            est.</p>
          
          <p>Ad sextum dicendum quod verbum <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> verum 
            est, quando aliquid constituitur ex aliquibus sicut ex 
            partibus materialibus, non autem intelligitur hoc de parti<pb n="38"/>bus 
            formalibus; unde si ali quae duae formae concurrerent 
            ad constitutionem tertiae sicut partes materiales, ut concurrunt 
            membra humani corporis ad constitutionem ipsius: tunc 
            oporteret quod praeter ipsas esset adhuc tertia alia ab eis 
            existens. Nunc autem sic concurrunt quod ultima est perfectio 
            primae, et prima est quodam modo pars ultimae et 
            quodam modo virtus et instrumentum (a) eius, sicut sunt 
            formae elementares formae mixti vel vegetativae et sicut 
            vegetativa sensitivae et sicut est utraque animae rationalis. 
            Et ideo sicut ex materia et forma vere fit unum compositum 
            per essentiam, ita ex prima forma et ultima vere fit una 
            forma per essentiam. Et huic modo satis concordant verba 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>, VII <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title></seg>
              <bibl>Haec explicatio omnino adversatur ingenio philosophiae Aristotelicae; cfr. Aristoteles, Metaphysics, VII, 7-9, 1032a12sqq.</bibl>
            </ref> 
            et 
            <ref>
              <seg>etiam VIII.</seg>
              <bibl>Aristoteles, Metaphysics, VIII, 4-6, 1044a15sqq.</bibl>
            </ref> 
            - Quod 
            autem adiungitur quod ex anima rationali et formis corporalibus 
            non fit unum per essentiam, et ita non fit vere ens unum (b) 
            per essentiam: dico quod licet anima et formae corporales 
            non sint simpliciter unum per essentiam et secundum se, 
            respectu tamen corporis humani non sunt nisi una forma 
            completa. Et sicut ex corpore et anima rationali vere fit 
            unum per essentiam, non ita quod unum sit alterum vel 
            quin unum non possit separari ab altero: ita dico quod anima 
            rationalis cum ceteris formis corporis sunt unum per 
            essentiam; non enim est minus unum cum formis corporis 
            quam cum materia earum. Sicut autem illa quae ultimo 
            advenit dicitur proprie forma rei, et aliae praecedentes 
            habent se ad ipsam sicut partes ad totum et sicut ad suam 
            radicem - forma enim, quanto completior et posterior adveniens, 
            tanto magis est penetrativa capacitatis materiae et 
            magis intrat intima eius, et ideo ipsa est omnium radicalis 
            et alias quodam modo intra se continens (c) sicut totum suas 
            partes -: sic similiter anima debet dici proprie forma hominis, 
            aliae vero quasi partes eius et instrumenta.</p>
          
          <p>Ad septimum dicendum quod licet istae formae seu 
            isti gradus formales differant se totis, non tamen ex hoc sequitur 
            quod in nulla intentione conveniant. Genera enim 
            decem praedicamentorum, licet se totis ad (d) invicem differant, 
            conveniunt tamen in intentione entis seu accidentis et 
            <pb n="39"/>
            in aliis intentionibus generalibus quae circueunt (a) omne 
            ens. In qua intentione si conveniant aequaliter, saltem pro 
            tanto quod ipsa ratio simpliciter (b) servetur in unoquoque, 
            licet forte perfectius sit in altero, ut ratio substantiae simpliciter 
            est (c) in corpore, perfectius tamen in angelo: dicitur 
            (d) eis univoce secundum logicum convenire. Diversi autem 
            gradus formales in nulla propria intentione conveniunt 
            nisi analogice, unde et ratio formae convenit eis analogice.</p>
          
          <p>Ad octavum dicendum quod licet gradus formalis a 
            quo sumitur ratio differentiae totaliter secundum essentiam 
            differat a gradu formali a quo sumitur ratio generis: non 
            tamen propter hoc sequitur quod minus habeat de convenientia 
            cum ipso vel ita parum sicut cum alio genere. Sicut 
            enim materia corporalis differt se tota a forma corporali, 
            plus tamen convenit cum ipsa quam cum forma spirituali: 
            ita est in hoc. Sciendum tamen quod convenire cum aliquo 
            potest intelligi dupliciter: aut ita quod conveniant in aliqua 
            una intentione seu ratione, ut conveniunt duae species in 
            ratione generis, et sic tantum differt (e) unus gradus formalis 
            ab altero qui est sui generis, quantum ab illo qui est alterius 
            generis; aut ex hoc dicuntur convenire, quia unum est alteri 
            iuxta suam exigentiam proportionaliter coaptatum, ut est propria 
            materia propriae formae, et sic plus convenit genus 
            cum sua differentia quam cum differentia alterius generis, 
            quia huic est coaptatum proportionaliter, alteri nullo modo. 
            Dicuntur etiam aliqua convenire in tertio quod constituunt, 
            ut partes in toto et (f) forma et materia in composito; et sic 
            adhuc plus convenit genus cum sua differentia quam cum differentia 
            alterius generis. Unde in argumento non eodem 
            modo sumebatur convenientia et differentia.</p>
          
          <p>Ad nonum dicendum quod (g) forma prima non perficitur 
            ab ultima (h) nisi quodam modo indirecte. Forma enim 
            adveniens eo ipso quo perficit materiam plenius quam prima 
            et est eius plenior actualitas et vivificatio et purificatio: eo 
            ipso et forma prima fit purior et actualior et similiter eius 
            operationes. Agens enim inducit formam ultimam in materia 
            magis ac magis purificando et sublimando eam et sic per 
            consequens omnia quae in ea sunt. Unde forma ultima est 
            solum perfectio materiae proprie, soli enim sibi unitur ut 
            <pb n="40"/> 
            materiae et ut perfectibili, formae vero primae non unitur 
            nisi sicut parti formali. Nec intelligas quod forma ultima 
            perficiat primam aliquo modo effective, sed agens quod (a) 
            ipsam produxit ipsam educendo et eo ipso quo eam educebat 
            primam formam sublimavit et perfecit; formae (b) tamen illae, 
            quae se et omnes formas sibi subiectas movent ad actus, 
            perficiunt eas effective quoad actus sicut se ipsas. Ex prima 
            ergo forma et ultima non fit unum proprie sicut ex perfectibili 
            et perfectione; sed pro tanto dicuntur una forma et 
            unus actus, quia ordinato modo concurrunt ad unam materiam 
            perficiendam; actualitas enim ultimae formae talis est 
            quod non posset materia ipsam capere, nisi per primam 
            formam esset capacitas materiae dilatata (c), sublimata et 
            coaptata ad ultimam recipiendam. Uniuntur ergo sicut inferior 
            gradus et superior, et sic fit perfecta actualitas ex gradu 
            ipsius supremo et infimo. Sicut enim partes materiae non 
            possunt ad invicem uniri nisi per formam et in forma, sic 
            duo gradus formales realiter distincti non possunt ad invicem 
            uniri nisi in materia; non enim sunt (d) actus suis ipsius 
            sed materiae.</p>
          
          <p>Ad decimum dicendum quod communiter formae (e) 
            substantiales bene intenduntur et remittuntur secundum essentias 
            suas in materia sua, sicut alibi habet ostendi, licet 
            quidam contrarium asseverent. Et ideo agens, quando introducit 
            formas ultimas, si amoveat minus nobilem et inducat 
            magis actualem et perfectjorem: tunc sublimat primam a 
            qua sumitur ratio generis et hoc sublimando materiam ad 
            ultimam recipiendam; et eo ipso quo tacit ipsam partem et 
            instrumentum ultimae, quodam modo specie variatur eius 
            actio et natura, sicut et actio omnis rei quodammodo specie 
            variatur, quando fit ipsa res instrumentum alterius agentis, 
            ut caloris actio, cum fit instrumentum f6rmae mixti vel animae 
            vegetativae. Haec est ergo causa quare 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>dicit</seg>
              <bibl>Superfluum videtur annotare quantopere haec explicatio genuinae Aristotelis doctrinae contraria sit.</bibl>
            </ref> 
            naturas generum in diversis speciebus fere aequivocari.</p>
          
          <p>Ad undecimum dicendum quod licet virtus superior 
            extendat se ad omnia obiecta ad quae inferior, non tamen 
            ad eosdem actus producendos; unde intellectus non potest 
            <pb n="41"/> 
            elicere istum actum qui est sentire vel vegetare. Et ideo 
            si ex hoc sequeretur quod forma cuius est virtus superior 
            posset se extendere ad omines materias perficiendas ad 
            quas (a) se extendunt inferiores formae: non tamen ex hoc 
            sequeretur quod ipsa posset dare illis omnes perfectiones 
            et actualitates quas dant inferiores. Non etiam est simile 
            quod sicut potentia potest se extendere ad plura obiecta; 
            quod ita una forma possit se extendere (b) ad plures materias, 
            cum una forma non possit esse communiter et secundum 
            unum et eundem ordinem nisi (c) unius materiae, sicut 
            nec potest dare nisi unum esse nec potest esse forma nisi 
            unius entis; potentia autem potest habere plura obiecta materialia, 
            etsi non formalia, et plures actus numero, etsi non 
            specie. Bene autem concedo quod sequatur quod si virtus 
            se extendere (d) potest ad plura obiecta, quod forma cuius 
            est virtus possit se ad illa obiecta extendere. Non tamen ex 
            illa ratione aliquo modo sequitur quod si potentia potest se 
            extendere ad plura obiecta, quod eius forma possit se extendere 
            ad plures materias perficiendas (e) seu ad plures perfectiones 
            eidem materiae communicandas.</p> 
          
          <p>Ad duodecimum dicendum quod <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> bene 
            dicit quod perfectiones participatae, quanto simpliciores, tanto 
            perfectiores (f), ut esse quam vivere vel sapere; sed de entibus 
            <ref>
              <seg>dicit</seg>
              <bibl>Cfr. Pseudo-Dionysius, De divinibus nominibus., cap. 5, sect. 3 et sect. 5 (PG 3, 818sq.).</bibl>
            </ref> 
            quod tanto perfectiora, quanto plures perfectiones 
            participant, ut perfectius est ens quod vivit et sapit quam 
            illud quod solum est et vivit. Et sic ex verbo <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> magis 
            potest argui contrarium quam propositum. - Sciendum 
            tamen quod est simplicitas repugnans quantitati; et de hac 
            verum est quod quanto aliquid simplicius, tanto perfectius. 
            Et est simplicitas repugnans dispersioni et distractioni, sicut 
            dicimus: <quote>cor non simplex, sed multiplex</quote>; quod est in 
            multa distractum; et sic etiam verum est quod omnis res 
            et omnis perfectio, quanto in se unitior et recollectior et 
            quanto sit simplicior, tanto perfectior. Et est simplicitas repugnans 
            perfectionum aggregationi; et de hac non est verum 
            nisi in solo Deo quod quanto simplicius, tanto perfec<pb n="42"/>tius. 
            In Deo autem idcirco verum est, non quia perfectiones 
            ibi desint (a), sed quia omnes in unitate suae essentiae et 
            sui esse cum summa (b) identitate comprehenduntur, quod 
            esse non potest in creatis; quamvis et de ipsis perfectionibus 
            non sit omnino simpliciter intelligendum quod quanto 
            sunt simpliciores, tanto sunt perfectiores. Quantum enim ad 
            rationem latioris et universalioris ambitus et altioris abstractionis 
            et fundamentalis prioritatis est hoc verum, non autem 
            quantum ad rationem <sic>ultimioris</sic> et magis consummatae actualitatis (c).</p> 
          
          <p>Ad decimum tertium dicendum quod diversorum 
            actuum sunt diversae potentiae secundum rationem realem, 
            seu diversorum actuum sunt diversae rationes reales potentiarum. 
            Non autem oportet quod sicut actus realiter differunt, 
            quod sic potentiae realiter differant. Quamvis enim 
            quot modis dicitur unum correlativorum, tot modis dicatur 
            et reliquum: non tamen omni modo quo diversificatur unum, 
            diversificatur et reliquum. Plus enim diversificantur illuminationes 
            orientes ab aliquo puncto luminoso quam ipsum 
            lumen principians et accidentia plus quam suppositum eorum. 
            Una igitur materia secundum substantiam potest plures gradus 
            formales recipere secundum plures rationes potentiales, 
            quam vis potentiae in ea (d) non habeant diversas essentias; 
            sicut (d) et in formis aliquibus videmus quod sensitiva rationalis 
            informat (f) materiam spiritualem animae et materiam 
            corporis eius secundum diversas rationes, licet non 
            secundum diversas essentias. Quod autem ita sit in suis locis 
            et materiis est ostensum.</p>
          
          <p>Ad decimum quartum dicendum quod differentia 
            ultima non est tota forma rei, nisi prout est aggregata et accepta 
            cum praecedentibus formis seu naturis formalibus. In 
            adventu autem eius forma praecedens amittit rationem formae 
            totalis, et ens praecedens amittit rationem totius et 
            per se entis; aut enim totaliter destruuntur aut assumunt (g) 
            rationem partis.</p>
          
          <p>Ad decimum quintum dicendum quod forma simplicior 
            est quam materia simplicitate unitionis et recollectionis, 
            sed non oportet quod semper sit simplicior simplicitate 
            incompositionis et inaggregationis; sicut et species perfectior 
            <pb n="43"/>et unitior est quam suum genus, non tamen minus composita. 
            Sicut enim supra dictum est, non omnis simplicitas creata 
            est nobilior quam quaecunque compositio seu aggregatio.</p>
          
          <p>Ad decimum sextum dicendum quod minor est 
            falsa in aliquibus formis: sensitiva enim rationalis potest esse 
            in pluribus materiis. - Consequentia etiam non est bona: 
            quamvis enim in aliquibus (a) verum sit quod sicut se habet 
            materia ad formam, sic forma ad materiam, non propter hoc 
            sequitur quod sit verum in omnibus; unde argumentum a simili 
            frequenter peccat secundum consequens. - Maior etiam 
            est sane intelligenda: verum est enim quod sicut se habet 
            forma ad informare materiam, sic materia ad informari a 
            forma; sicut enim illa (b) actualis est ad istam informandam, 
            sic et ista est (c) potens ad capiendam illam. Sed in hoc sunt 
            dissimiles: quia licet forma non possit aliam materiam habere, 
            materia tamen potest ultra eam (d) capere alias formas. Posset 
            etiam n dici quod sicut forma communiter non potest 
            esse nisi in una materia, sic nec materia nisi (f) sub una 
            forma totali. Naturae enim formales frequenter non habent 
            rationem formae, sed potius partis formalis; materia enim (g), 
            etsi possit capere plures partes formales, nunquam tamen 
            nisi unam formam, accipiendo proprie nomen formae.</p>
          
          <p>Ad decimum septimum dicendum quod illud quod 
            est definitione (h) unum cum aliquo bene est maxime unum 
            cum illo, quia in nullo realiter differunt ad invicem; non 
            tamen ex hoc sequitur quod illud in se et absolute sit maxime 
            unum (i). Unde si gradus formarum essent unum definitione 
            (k), tunc essent maxime unum; nunc autem non possunt 
            dici unum definitione nisi in eo quod constituunt unam 
            essentiam et definitionem et sunt partes ipsius. - Quod autem 
            dicit quod omnis species est unum definitione: sensus 
            est quod est unum cum ipsa. - Potest etiam dici quod licet 
            unum definitione sit maxime unum per comparationem ad 
            alia genera unitatum quae sunt unum genere vel specie vel 
            supposito, tamen intra se habet gradus maioris vel minoris 
            unitatis. Quod enim habet definitionem (l) simpliciorem et 
            magis unam, poterit dici magis unum definitione, id est, ma<pb n="44"/>gis 
            unum per definitionem seu quidditatem vel quoad definitionem 
            vel quidditatem quam illud quod habet definitionem 
            minus simplicem et minus unam; sicut creatura (a) rationalis 
            est dignissima omnium aliarum, et tamen inter se 
            una est dignior altera. Verumtamen definitum quod (b) habet 
            definitionem minus simplicem non minus est unum cum sua 
            definitione quam sit definitum habens definitionem simpliciorem (c) 
            cum sua.</p>
          
          <p>Ad duodevicesimum dicendum quod licet optimum 
            simpliciter non sit nisi unum, optimum tamen in genere potest 
            multiplicari sicut et genera, et optimum alicui potest 
            multiplicari sicut et essentia. Bene tamen est verum quod 
            una res non potest habere nisi unum suae existentiae optimum, 
            quod est eius forma; quae est vere una, licet plures habeat 
            (d) gradus vel partes, nec minus una quam suum totum.</p> 
          
          <p>Ad undevicesimum dicendum quod quamvis corpus 
            humanum abscedente anima non reciperet aliquam naturam 
            differentialem, adhuc non esset corpus humanum nisi aequivoce; 
            esset (e) tamen corpus sicut prius univoce. Et hoc dico 
            sumendo humanum pro animato anima rationali, quia sumendo 
            humanum pro complexione et organizatione humana 
            seu quae fuit hominis vel est animae humanae unibilis, sic 
            est ibi univocatio (f). - Quod autem dicit quod tunc esset 
            alterius speciei, concedo. - Sed quod subiungit quod hoc 
            non posset esse nisi per alteram differentiam superadditam, 
            si intelligatur quod haec differentia sit natura realiter differens 
            a formalibus naturis prius in corpore existentibus, non 
            est verum; si vero (g) accipiatur pro modo essentiali corpori 
            et formali, utpote quia prius stante anima illae naturae formaliter 
            non habebant rationem formae totalis, sed magis 
            partis formalis, sic est verum. Nunc autem, scilicet postquam 
            abscessit anima, habent rationem formae totalis (h), et hoc, 
            scilicet habere rationem formae totalis, est essentiale tali 
            speciei et ipsam in esse constituens. Et tunc secundum hoc 
            nihil inconveniens sequitur.</p>
          
          <p>Ad argumenta in contrarium dicendum quod 
            primum argumentum non plus concludit nisi quod oportet 
            aliquam formam substantialem praecedere adventum ani<pb n="45"/>mae; 
            licet illi qui tenent quod non sit ibi alia forma praeter 
            animam ad hoc respondeant dicentes quod per animam in 
            quantum habet in se rationem corporeitatis et ceterarum 
            formarum corporalium, corpus est corpus et complexionatum 
            et organizatum, et naturaliter prius ipsum corpus per ipsam 
            est corpus quam per ipsam sit animatum vel sentiens. Et ita 
            ipsa, in quantum habet in se rationem primarum formarum 
            unitur materiae primae et nullum actum habenti; sed in 
            quantum anima, unitur eidem ut iam perfectae et in actum 
            aliquem reductae, non quidem per aliam formam, sed per 
            animam, non in quantum anima, sed in quantum habens in 
            se rationes primarum formarum corporalium. Hoc tamen non 
            esse verum superius est ostensum.</p> 
          
          <p>Ad secundum dicendum quod licet genus et differentia 
            semper dicant diversas rationes formales -- propter quod 
            unum de altero non potest praedicari, pro eo quod praedicatio 
            vanatur propter solam diversitatem rationum vel intentionum 
            -: tamen non semper oportet quod genus et differentia 
            nominent diversas essentias realiter distinctas seu 
            diversos gradus formales. Differentia enim corporeitatis nihil 
            addit ad rationem substantiae quod sit ab ea realiter distinctum; 
            sed sola forma corporeitatis, in quantum est potens 
            materiam perficere et stabilire et facere rem per se existere 
            habet in se rationem formae substantialis et ipsa eadem in 
            quantum est talis forma, habet in se rationem corporeitatis. 
            Alias sola ratio formalis generis vel sola forma eius haberet 
            rationem formae substantialis; et sic nulla differentia hoc haberet, 
            nec anima esset forma substantialis, sed sola forma genens. 
            Si etiam diversitas (a) rationum infert vere distinctionem 
            realem, tunc quaelibet differentia quantumcunque simplex, 
            erit vere composita, cum diversas habeat (b) in se rationes.</p> 
          <p>Ad tertium dicendum quod in iis, in quibus genus et 
            differentia nullam ponunt diversitatem realem in forma sed 
            solum rationis, illa essentia quae erit essentia generis erit (c) 
            etiam essentia differentiae. Et sic per identitatem bene poterit 
            dici in talibus quod essentia generis est tota essentia 
            speciei. Non tamen (d) propter hoc (e) ratio generis erit ratio 
            differentiae nec ratio totius speciei; nec essentia, in quantum 
            comprehendit in se rationem generis, erit essentia totius 
            speciei, sed in quantum comprehendit utramque.</p>
        <p><pb n="46"/> 
          Ad quartum dicendum quod licet differentia sit realiter 
          eadem cum genere, non tamen propter hoc oportet quod 
          sit realiter eadem cum differentia sibi opposita, licet illa 
          realiter sit eadem cum suo genere. Si autem genus seu forma 
          generis unum numero esset in diversis speciebus et non 
          multiplicatum, tunc esset impossibile quod oppositae differentiae 
          essent cum ipso realiter eaedem et non ad invicem. 
          Dico igitur quod licet oppositae differentiae aliquando sint 
          realiter eaedem cum suo genere seu cum forma generis, non 
          tamen sunt realiter eaedem uni et eidem rei, nisi sumas 
          unum secundum rationem et intentionem et secundum solum 
          intellectum.</p>
        <p>Ad quintum dicendum quod essentia generis in illis 
          in quibus est realiter eadem cum sua differentia, prout realiter 
          est in una specie, eadem realiter non potest esse in 
          alia specie, nisi solum secundum identitatem (a) rationis, et 
          sic, prout est realiter eadem cum sua differentia, non potest 
          ab ipsa (b) separari, potest tamen consimilis alibi inveniri; 
          sicut et forma speciei quae est in uno individuo non potest 
          eadem realiter esse in altero, licet sit eiusdem speciei, sed 
          solum consimilis. Quia tamen (c) illa non habent nisi unam 
          rationem secundum intellectum, ideo intellectus dicit esse 
          unam formam in pluribus.</p>
        <p>Ad sextum dicendum quod ratio differentiae nunquam 
          est aequalis ambitus cum ratione generis; forma tamen a 
          qua sumitur ratio generis, quae est semper forma particularis, 
          quando est realiter eadem cum sua differentia, prout est 
          realiter et particulariter cum ipsa existens, no11 est maioris 
          ambitus. Quando autem est ab ipsa realiter distincta, pro 
          tanto est maioris ambitus, licet sit particularis, quia potest 
          esse cum opposita differentia, sicut et materia potest esse 
          sub pluribus formis.</p>
          
          <p>Ad septimum dicendum quod argumentum credo quod 
            teneat, ubi proprietates important aliquid realiter differens 
            secundum essentiam ab ipsa forma cuius sunt proprietates, 
            et quando per hoc quod dat unam proprietatem non dat 
            aliam. Quando autem per hoc quod dat unam eo ipso dat 
            alteram - pro eo quod tales proprietates per comparationem 
            ad talem (d) formam in tali materia habent (e) ad invicem 
            ordinem -: possunt esse ab eadem ratione seu natura for<pb n="47"/>mali. 
            - Quod autem dicit quod secundum unamquamque 
            naturam generis et differentiarum sunt in re proprietates 
            differentes secundum rem, credo quod (a) est falsum. - Quid 
            autem sit (b) veritatis vel falsitatis in exemplis quae in ratione 
            ponuntur alterius (c) est et non minoris inquisitionis.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>