<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 49</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Liber II, Quaestio 49</title>
          <date when="2015-06-05">June 05, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestiones In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-06-05" who="#JW" status="draft" n="2015.06">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q49">
        <head>Librum II, Quaestio 49</head>
        <p>Deinde de homine quoad eius substantialem
        formam quaeruntur quatuor communia.</p>
        
        <p>
          <app>
            <lem>Primo</lem>
            <rdg wit="#B4" type="om."/>
          </app> 
          quaeritur an anima immediate informet 
          omnes partes corporis sui.</p>
        <div>
          <head>Et quod non probatur.</head>
          <p>1. Primo, ex discontinuitate plurium partium corporis 
            nostri. Quae enim sunt inter se discontinua, sunt numero diversa 
            ac per consequens non sunt partes unius entis numero 
            <app>
              <lem>nec informantur a forma una numero (b);</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            sed multae partes 
            corporis nostri sunt inter se discontinuae; ergo et cetera. 
            Minor patet: quia sanguis non 
            <app>
              <lem>continuatur</lem>
              <rdg wit="#B4" type="intextu">nervis</rdg>
            </app> 
            venis nec venae 
            aut nervi cum ossibus, nec spiritus cum arteriis aut 
            nervis, et universaliter partes heterogeneae seu diversae 
            speciei non continuantur realiter inter se, quia omnis continuatio 
            oportet quod sit per unam formam continuam et continuantem.</p> 
          
          <p>2. Item, secundo probatur hoc ex specifica diversitate 
            membrorum corporis. Quae enim informantur ab eadem 
            forma specifica sunt eiusdem speciei, et e contrario quae 
            sunt diversae 
            <app>
              <lem>speciei</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr> <!-- addition of "et" is unclear -->
                  <add place="margin">et speciei</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            a 
            <app>
              <lem>formis diversarum specierum</lem>
              <rdg wit="#B4">diversis formis specificis</rdg>
            </app> 
            informantur; sed diversa membra corporis nostri sunt diversae 
            speciei, ut caput et cor, manus et 
            <app>
              <lem>pes,</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            oculi et 
            nares, 
            <app>
              <lem wit="#B4">alia</lem>
              <rdg wit="#V">ibi</rdg>
            </app> 
            etiam sunt diversarum specierum, ut nervi et 
            ossa, caro et medulla, sanguis et fleuma; constat autem quod 
            anima nostra est forma unius speciei; ergo non informat 
            <pb n="2"/>partes corporis nostri. Probatio minoris: quia constat quod 
            per diversitatem specificam sensitivarum propriarum passionum 
            et operationum arguimus diversitatem specificam suorum 
            subiectorum; certum est autem quod propria passio et 
            operatio oculi differt specie a propria passione et operatione 
            aurium et aliorum membrorum. - Praeterea etiam, 
            <ref>
              <seg>secundum 
                mundanum philosophum (1),</seg>
              <bibl>Cfr. Aristot., De anima, II, 1, 418b18sqq</bibl>
            </ref> 
            sicut anima est forma 
            <app>
              <lem>totius</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr> <!-- text says "al. mn." -->
                  <add>totius</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            corporis, sic potentia visiva est forma oculi et auditiva auris 
            et sic de aliis; sed constat quod istae potentiae sunt diversae 
            speciei. - Praeterea, secundum hoc cor et caput non 
            differunt nisi sicut pannus albus et niger vel sicut partes 
            eiusdem 
            <app>
              <lem wit="#B4">panis</lem>
              <rdg wit="#V">pannis</rdg>
            </app> 
            triticei quarum una est humidior vel 
            <app>
              <lem>siccior</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>seccior</del>
                  <add>siccior</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> altera; quod est ridiculosum et quasi contra sensum. 
            - Praeterea, secundum hoc, quando vinum per operationem 
            sacramentalem convertitur in sanguinem aut panis in corpus, 
            eo ipso convertitur in omnes partes corporis tanquam 
            in omnes partes eiusdem speciei, cum non fiat conversio in 
            accidentia, sed solum in substantiam. - Forte dicetur quod 
            licet anima sit 
            <app>
              <lem>secundum rem (d)</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            simplex et 
            <app>
              <lem wit="#B4">unius</lem>
              <rdg wit="#V">unus</rdg>
            </app> 
            simplicis 
            speciei, habet tamen in se vim dandi diversis partibus 
            corporis diversos actus et diversas 
            <app>
              <lem>rationes</lem>
              <rdg wit="#B4">actiones</rdg>
            </app> 
            specificas. 
            Sed contra hoc est: quia ad hoc quod partes corporis differant 
            specie oportet quod habeant in se diversas formas 
            seu differentias substantiales per quas formaliter in specie 
            reponantur; quicquid enim aliud detur quasi fluens a forma 
            substantia erit in genere accidentis et per illud non possunt 
            <app> <!-- edition has "Ita B4, V add. sive -->
              <lem>differre</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">sive</rdg>
            </app> 
            specifice, et dato quod illud fiuens esset aliquid 
            substantiale, oporteret quod esset substantiale illius formae 
            et magis intrinsecum quam materiae; ergo per huiusmodi 
            plus differret forma specifice quam ipsa materia. - Praeterea, 
            in materia quae secundum se est eiusdem speciei non 
            est dare rationem vel causam quare animalis forma eiusdem 
            speciei det eius partibus diversas rationes specificas 
            <app>
              <lem>et substantiales (h).</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            - Forte etiam contra 
            <app>
              <lem>maiorem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>materia</del>
                  <add>maiorem</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            dicetur quod 
            respectu suae formae corporalis specificae sunt diversa specie, 
            non autem respectu formae spiritualis, scilicet animae. 
            Contra: quia sicut consimilis dispositio materiae ad formam 
            <pb n="3"/> 
            aliquam exigit consimilem formam, sic diversa diversam; 
            sed substantiales et corporales formae membrorum corporis 
            nostri disponunt 
            <app>
              <lem>ipsa</lem>
              <rdg wit="#B4">ipsam</rdg>
            </app> 
            ad susceptionem animae; ergo diversae 
            disponent ad diversas animas. - Praeterea, diversae 
            operationes organorum specificae sunt ab anima tanquam a 
            principio formali et effective, si ipsa est eorum forma immediata; 
            sed impossibile videtur quod sint ab eadem simplici 
            forma; ergo et cetera.</p> 
          <p>3. Tertio probatur principale ex nova separatione vel 
            aggeneratione quarundam partium. Anima enim non potest 
            de novo advenire partibus de novo aggeneratis  
            <app>
              <lem>seu agglutinatis (b)</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>              
            </app> 
            nec recedere ab eisdem de novo separatis sine aliquo 
            sui motu vel mutatione; sed forma unita materiae corporali, 
            in quantum talis, non vadit ad aliquid, saltem corporale 
            vel situale, per se et separatim, sed solum cum materia 
            vel aliqua parte materiae cui est unita; constat autem 
            quod anima cum materia vel parte materiae corporalis in 
            qua erat prius non potest subintrare et informare partes de 
            novo venientes ac per consequens nec potest cum illis prioribus 
            ab istis ultimis recedere. -- Praeterea, hoc non posset 
            fieri nisi per motum localem partis prius animatae et animae 
            cum ipsa; patens est autem quod impossibile est quod 
            per talem motum localem hoc fiat. - Praeterea, quando anima 
            ad partes illas ibit vel recedet, quia non erat in eis secundum 
            suam totalitatem, pro quanto ibit ad illas, pro tanto in minori 
            plenitudine erit in partibus prioribus, et pro quanto recedet, 
            erit in maiori plenitudine in iis in quibus remanet. - Praeterea, 
            eius recessus vel reditus non poterit esse aliud quam 
            quaedam retractio et contractio animae versus se et versus 
            partes in quibus prius et principalius est et erat, et e contra 
            eius accessus ad partes de novo venientes non erit nisi 
            quaedam dilatatio et diffusio animae; sed talis contractio et 
            dilatatio sunt motus spirituales genere differentes ab omni 
            motu corporali ac per consequens ab alio motore causati; 
            ergo praeter motus corporales qui fiunt in partibus de novo 
            corruptis vel aggeneratis oporteret dare alios motus spirituales 
            in anima factos ab aliqua causa vel motore spirituali.</p> 
          
          <p>4. Quarto probatur hoc ex simplicitate animae. Forma 
            enim secundum se simplex et uniformis est tota in omni 
            parte quam informat; ergo est in omnibus aeque intense et 
            aeque primo et aeque stabiliter; sed impossibile est animam 
            <pb n="4"/>esse aequaliter et aeque primo in corde et pede; ergo et cetera. 
            - Dicebatur quod anima ut forma est in omnibus partibus 
            aeque intense et aeque primo, sed non ut motor. Contra: 
            quia ex primo quod conceditur sequitur secundum quod negatur, 
            quia si est ibi aeque ut forma, ergo habet in eis aequale 
            esse et aequales dispositiones ad ipsam; sed ubi est 
            aequalitas essentiae et esse et dispositionum, est aequalitas 
            operationum; ergo et cetera. - Praeterea, actus vitae est 
            ab anima ut a forma; sed· iste non est aequaliter in omnibus. 
            - Item, forma communicat suae materiae suam actualitatem 
            et suam operationem, et praecipue si est simplex; 
            ergo anima communicabit omnibus partibus corporis sui 
            actualitatem sensitivam et intellectivam et operationes 
            <app>
              <lem wit="#B4">intellectivas</lem>
              <rdg wit="#V">intelligentiae</rdg>
            </app> 
            et omnes operationes sensitivas, scilicet visivam, 
            auditivam, imaginativam et cetera, vegetativa etiam 
            omnibus communicabit actum attrahendi, digerendi, convertendi, 
            incorporandi et expellendi impurum et consimilia; sed 
            praedictorum contrarium experimento probamus; ergo et 
            cetera. - Dicebatur quod intellectivum et visivum et cetera 
            sumpta pro essentia animae communicantur corpori, 
            non autem sumpta pro potentia. Contra: quia ubi est essentia 
            <app>
              <lem>intellectivi</lem>
              <rdg wit="#B4">intellectiva</rdg>
            </app> 
            et esse formate eius, ibi debet 
            <app>
              <lem>oriri et esse potentia</lem>
              <rdg wit="#B4">oriri potentia et esse</rdg>
            </app> 
            et eius operatio. - Forte adhuc dicetur 
            quod primum non est verum nisi de forma quae totaliter 
            est immersa materiae suae, non autem de forma quae transcendit 
            materiam suam, qualis est anima. Sed contra hoc 
            est: primo, quia omnis forma excedit in nobilitate et actualitate 
            materiam suam sicut actus potentiam passivam; secundo; 
            quia quicquid pertinet ad formam, in quantum, est 
            forma, totum oportet esse immersum sive inhaerens materiae; 
            si ergo tota essentia animae seu anima secundum totam suam actualitatem formalem est forma corporis, ergo 
            secundum totam suam actualitatem inhaeret corpori; ergo 
            eam totam communicat illi. - Item, ubi est anima, ibi est 
            et sua potentia; sed nos experimento probamus quod potentia 
            visiva non est in manu vel pede nec potentia auditiva 
            in oculo et sic de aliis; ergo anima quae est subiectum potentiae 
            non est in membris illis. -- Forte dices quod praedictae 
            potentiae sunt ibi assistendo, 
            <app>
              <lem>sed non informando nec operando. Contra: quia qua ratione potentia est assi<pb n="5"/>stendo</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">sed non informando nec operando. Contra: quia qua ratione potentia est assistendo</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem>ibi,</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            eadem ratione et sua operatio et informatio 
            erunt ibi assistendo, cum sint intra ipsam potentiam. Praeterea, 
            illud assistere oportet quod ali quid addat super potentiam, 
            cum non semper assistat partibus omnibus, utpote 
            quando separantur a corpore ipsa remanente, aut quando 
            <app>
              <lem>ipsa cum anima separatur a corpore (b);</lem>
              <rdg wit="#B4" type="om."/>
            </app> 
            oportet etiam quod 
            secundum quod in pluribus partibus assistet, eius assistentia 
            sit maior et maioris ambitus; sed haec non videntur in 
            potentia posse dari et praecipue 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            potentiis sensuum particularium 
            quae non videntur habere tantum ambitum aut 
            tantam magnitudinem quantum habet tota essentia animae 
            aut potentiae superiores; ex quo videtur quod non possint 
            tantum corpus vel locum corporalem per assistentiam occupare 
            sicut facit tota 
            <app>
              <lem>essentia animae.</lem>
              <rdg wit="#B4">anima.</rdg>
            </app></p>
          <p>5. Item 
            <ref>
              <seg>ad principale:</seg>
              <bibl>Licet aperte hic nova obiectio incipiat, in responsione tamen prior eius pars trahitur ad quartam obiectionem</bibl>
            </ref> 
            si anima informat omnes partes,
            ergo cum sit simplex, est tota in qualibet parte et etiam in
            punctis seu contactibus partium. Ex quo etiam impossibilia
            duo sequi videntur: primo 
            <app>
              <lem>scilicet, quod (e)</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>quod scilicet</del>
                  <add>scilicet, quod</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            sit actu in infinitis
            partibus et punctis seu punctalibus contactibus, quia 
            in tot erit actu quot sunt ibi in potentia, alias non esset
            tota in unaquaque ipsarum; secundo, quia tota anima erit
            <sic>infinities</sic> replicata et quasi iterata et erit se ipsa prior et
            posterior et sibi ipsi quasi per varios contactus continuata,
            quia prout est in manu, continget se ipsam, prout est in
            brachio et sic de aliis. Ex quo iterum videtur sequi quod
            eius existentia 
            <app>
              <lem wit="#B4">et</lem>
              <rdg wit="#V">etiam</rdg>
            </app> 
            informatio erit extensa secundum extensionem
            partium, quia aliam essentiam et informationem habebit
            in una parte et aliam in alia, et tunc aut habebunt 
            unitatem continuationis aut erunt numero infinitae. Quod
            probatur ex adaequatione et appropriatione formae ad materiam
            et e contrario. Ex appropriatione arguitur sic: propria
            forma habet unam propriam materiam, saltem 
            <app>
              <lem>in uno genere materiae (g);</lem> 
              <rdg wit="#B4">eiusdem generis</rdg>
            </app> 
            ergo in 
            <app>
              <lem>illo</lem>
              <rdg wit="#B4">nullo</rdg>
            </app>
            genere non potest habere
            aliam; sed si anima est in omnibus partibus corporis, sequitur
            quod erit in nutrimentalibus quae per vim nutritivam
            et augmentativam adveniunt, et cum illis advenientibus priores
            saepe recedant, poterit fieri quod erit omnino extra prio<pb n="6"/>res 
            in quibus primo fuit, existendo solum in iis quae postmodum 
            advenerunt, et hoc poterit contingere non solum 
            semel, sed 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4">etiam</rdg>
            </app> 
            pluries; ex his autem sequitur quod non appropriat 
            sibi solam unam materiam. Ex adaequatione vero 
            sic: si enim anima es_t adaequata suae materiae corporali 
            cui primo unitur, ergo non potest habere maiorem vel minorem 
            illa; ergo non poterit esse in partibus nutrimentalibus 
            nec in aliqua alia sine qua ipsa anima potest esse in 
            corpore.</p>
          <p>6. Sexto, ex conversione quarundam partium in alias. 
            Secundum enim physicos sanguis convertitur in membra et 
            secundum quosdam etiam ceteri corporis humores; sed non 
            videtur quod pars corporis informata ab anima convertatur 
            in aliam partem, quia tunc ab eadem forma animae recedendo 
            accederet et transiret in eandem, ita quod de una 
            informatione animae veniret in aliam informationem eiusdem; 
            ergo secundum hoc sanguis non informatur ab anima; 
            sed sanguis est de principalissimis partibus corporis. Unde 
            <app>
              <lem>et Scriptura sacra dicit</lem>
              <rdg wit="#B4">in Scriptura dicitur</rdg>
            </app> 
            quod 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/lev17_14">sedes animae in sanguine 
            est,</quote>
              <bibl>Leviticus 17:14 <!-- edition also suggests 17:11 --></bibl>
            </cit> 
            et 
            <app>
              <lem>prohibetur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>probetur</del>
                  <add>prohibetur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> esus sanguinis, 
            <ref>
              <seg><title ref="#lev">Levitici</title> 17 (2),</seg>
              <bibl>Leviticus 17:10-11</bibl>
            </ref> 
            quia 
            anima carnis in sanguine est, et 
            <ref><title ref="#deut">Deuterominii</title> 13 (3),</ref> 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/deut12_23">hoc solum cave ne sanguinem comedas, sanguis enim corporis pro anima est.</quote>
              <bibl>Deuteronomy 12:23</bibl>
            </cit> 
            In cuius rei signum videmus quod sanguine 
            extracto subito corpus moritur, unde et natura supra 
            modum refugit et horret effusionem sanguinis. Si etiam sanguis 
            non esset de principalibus partibus corporis, non remansisset 
            in Christi corpore glorioso, nec institutum esset 
            singulare sacramentum conversionis vini in sanguinem eius.</p>
          
          <p>7. Septimo, ex continuitate partium corporis monstruosi
            habentis duo capita et duo pectora atque corda, non autem
            habentis nisi unas nares et duas tibias; constat enim quod 
            omne continuum est unum ens numero; sed illae nares et tibiae
            continuantur cum duobus pectoribus; ergo sunt cum eis 
            unum ens numero; si ergo anima cuiuslibet duorum pectorum
            et capitum informat totum corpus suum: ergo utraque anima
            informat easdem nares et tibias, quod est impossibile; sed
            qua ratione una non informat eas, nec alia; ergo videtur
            quod a neutra informentur. - Item, saepe videmus carnem 
            mortuam esse sicut prius continuam cum carne viva, sicut
            <pb n="7"/>
            patet in quibusdam paralyticis vel in callositatibus manuum 
            et pedum rusticorum; sed ubi nulla est operatio vitae, ibi non 
            est anima. Ex hoc etiam eodem potest argui simile de capillis 
            seu pilis qui praeterquam in sua radice nullam in se videntur 
            habere operationem vitae et tamen sunt pars corporis 
            spectantes ad resurrectionem; unde Christus dicit (1), 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/mt10_30"><!-- add lc12_7 adn Lc21_18 -->vestri 
                capilli capitis omnes ·numerati sunt, et capillus de capite 
                vestro non pedbit.</quote>
              <bibl>Matthew 10:30; Luke 12:7; Luke 21:18</bibl>
            </cit>
          </p>
        <p>8. Octavo probatur hoc ex nobilitate animae. Nobilitatis 
          enim formae est posse agere et influere non solum prope 
          se, sed etiam in longinqua; ergo anima poterit influere actus 
          et operationes vitae in partes a se distantes. - Item, quanto 
          potentia est altior 
          <app>
            <lem>et efficacior,</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="margin">et efficacior</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          tanto potest in remotiora 
          agere, unde videmus quod lux solis et calor ignis agunt in 
          remotissima; sed potentia vivifica est potentia nobilissima; 
          ergo et cetera.</p>
        <p>9. Nono ex denominatione formali. 
          <app>
            <lem>Quaelibet</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>Quolibet</del>
                <add>Quaelibet</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          enim 
          materia denominatur a forma ei inhaerente, et in homogeneis 
          quaelibet pars habet denominationem sui totius, quaelibet 
          enim pars aquae est aqua, et quaelibet pars panis est panis; 
          ergo quicquid est informatum ab anima est animal; sed nulla 
          pars corporis proprie est animal, sed solum ipsum 
          <app>
            <lem>totum;</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="margin">totum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          ergo nulla pars corporis informatur ab anima, sed solum 
          ipsum totum.</p>
          <p>10. Item, 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, libro <title>De causa motus animalium</title>,</seg>
              <bibl>Cfr. De animae motione, cap. 10, 703a29sqq</bibl>
            </ref> 
            dicit quod corpus animalis assimilatur civitati seu 
            regno in quo sunt varia officia et variae potestates, anima 
            vero regi, et sicut rex existens in uno loco regit totum 
            regnum per potestatem ab ipso in alios manantem, sic anima, 
            ut est in corde, influit in alia membra vitam; ergo et cetera. 
            - Dicebatur quod potentiae animae organicae non 
            sunt in anima ut in subiecto, sed potius in organis. Contra: 
            <app> <!-- some kind of correction; edition is unclear: "Al. m. corr. a. s." -->
              <lem>actus sentiendi</lem>
            </app> 
            sunt in suis agentibus secundum ilium, 
            <ref>
              <seg>IX <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>;</seg>
              <bibl>Aristotle, Metaphysics, Cap 3, 1047a7sq.</bibl>
            </ref> 
            sed 
            <app>
              <lem>agens est anima;</lem>
              <rdg wit="#B4">anima est agens</rdg>
            </app> 
            ergo et cetera.</p>
          
          <p>11. Item, solo corde laeso nulla facta prius mutatione 
            in aliis membris sequitur mors, facta autem in aliis quacunque 
            et non facta in corde adhuc stat vita; ergo videtur 
            quod ipsa sit in solo corde.</p>
        
          <p><pb n="8"/>12. Item, impossibile est 'stante forma animae (a) in sua 
            materia non esse ibi operationem animae et debitum regimen 
            materiae; sed in quibusdam partibus paralyticis aut 
            putrefactis nulla penitus apparet operatio animae nec gubernatio 
            aut connexio materiae illarum partium; ergo et 
            cetera.</p>
          
          <p>13. Item, sicut se habet materia ad informari, sic (b) se 
            habet forma ad informare; sed nulla pars corporis potest 
            informari a duabus animabus; ergo nec una anima potest 
            informare duas partes corporis.</p>
        </div>
        <div>
        <head>Respondeo (c)</head>
        <p>Quod anima informat omnes partes corporis 
          ui.</p>
        <p>Et hoc probat primo unitas entis et sui (d) 
          esse et existentiae. Oportet enim quod omnes partes 
          unius entis concurrant in unam totalem naturam constituendam 
          et integrandam seu consummandam; sed partes corporis 
          ad unam naturam totalem animalis constituendam non 
          possunt congregari, nisi omnes uniantur et perficiantur per 
          unam animam; constat enim quod ex sola essentia suarum materiarum (e) 
          non sunt ad hoc unitae nec per unam formam extensam 
          et continuam, cum plures earum sint discontinuae, nec 
          per unam specificam formam corporalem, cum ex se non habeant 
          nec habere possint unam talem, cum respectu formarum 
          corporalium sint diversarum specierum; ergo oportet 
          quod hoc sit per (f) unam formam simplicem quam dicimus 
          animam. - Item, anima est forma sufficiens ad faciendum 
          cum sua materia unum ens completum et unam naturam completam 
          (g); ergo quicquid erit extra haec duo erit extra naturam 
          et extra subsistentiam illius entis; sed omnis pars corporis 
          non informata ab ipsa est extra rationem animae et 
          materiae suae; ergo et cetera. - Item, pars corporis non 
          informata ab anima est (h) inanimata; ergo non erit pars animalis, 
          in quantum est animal, nec animati (i), in quantum 
          animatum; sed animal vel ens (k) animatum, in quantum 
          animal, dicit rationem totius unius entis; ergo pars corporis 
          <pb n="9"/> 
          inanimata non erit pars illius totius ac per consequens nec 
          erit pars corporis sui, quia quicquid est pars partis est pars
          totius. - Item, quicquid est pars (a) animalis est fundatum (b)
          et substantificatum in radicali subsistentia eius; radicalis
          autem subsistentia vel est in anima vel in composito ex
          anima et corpore, in quantum tali; ergo omnis pars animalis
          vel est fundata in subsistentia animae vel in subsistentia
          resultante ex unione animae cum corpore; sed nihil
          potest esse fundatum (e) in altero praedictorum, quin secundum
          suum esse substantiale participet vitam pro fundamento
          sui esse, et quin vita seu existentia viva sit sibi
          intimata et substantialiter connexa et coniuncta; quod in
          creaturis est impossibile fieri, nisi vita animae uniatur ei
          ut forma.</p>
          <p>Secundo probat hoc ratio vivi seu vitae et
          operationum eius. Omne enim vivens est substantialiter
          informatum aliqua vita a qua suscipit suum esse quod
          est vivere et rationem viventis seu vivi; sed omnes partes
          corporis animalis vivunt et vitaliter in se vigent; quod (d)
          pro tanto sensibili experimento probamus, pro quanto in notitiam
          vitae per sensus devenimus. - Item, vis animae
          nutritiva et conversiva seu assimilativa et augmentativa invenitur
          fere in omnibus partibus corporis, in sanguine vero
          vis animae seu existentiae eius sustentativa, secundum illud
          <ref><title ref="#lev">Levitici</title> 17,</ref> 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/lev17_11">anima carnis (e) in sanguine est (f),</quote>
              <bibl>Leviticus 17:11</bibl>
            </cit>
            et <ref><title ref="#deut">Deuteronomii</title> 
            12,</ref> 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/deut12_23">hoc solum cave ne sanguinem comedas, sanguis 
                enim eorum pro anima est;</quote>
              <bibl>Deuteronomy 12:23</bibl>
            </cit> 
            in spiritibus vero est vis
          non solum vivifica, sed etiam intentionnm animae et sensuum
          eius delativa. - Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XII <title ref="#onGenesis">Super Genesim,</title>
          capitulo 20,</ref> dicit (3) quod 
            <cit>
              <quote>in dormientibus in cerebro consopitur 
                via sentiendi quae intentionem animae ducit ad oculos, 
                ideoque ipsa intentio in (g) aliud a versa (h) cernit visa somniorum, 
                cum autem vigilat, ducitur per ilia itinera intentio 
                sentiendi usque ad oculos;</quote>
              <bibl>Augustine, De Gen. ad lit., XII 20 (Pl 34, 471)</bibl>
            </cit> 
            non potest autem duci nisi (i) 
            in aliquo corpore subtili quod spiritus (k) vocamus. Et 
            <ref>capitulo 
            15:</ref> 
            <cit>
              <quote>sensus, inquit, <!-- note inquit problem --> corporis qui per quinque (l) 
            <pb n="10"/>rivulos distribuitur, cum illud quod est subtilissimum in corpore 
            et ob hoc animae vicinius quam cetera, id est, lux, 
            primum per oculos diffunditur (a) sola emicatque in radiis 
            oculorum ad visibilia (b) contuenda; deinde mixtura quadam 
            primo cum aere puro, secundo cum aere nebuloso (c), tertio 
            cum corpulentiore humore, quarto cum terrena crassitudine 
            quinque sensus efficit, sicut in libro tertio itemque in septimo 
            disseruisse me recolo.</quote>
              <bibl>Augustine, De Gen. ad lit., XII, 15 (Pl 34, 66)</bibl>
            </cit> 
            Ibi enim, scilicet in septimo 
            circa medium (d), dicitur (e) quod 
            <cit>
              <quote>quamvis omnis caro terrenam
              soliditatem in promptu gerat, habet tamen in se aliquid
              aeris quod pulmonibus continetur (e) et a corde per 
              arteriam diffunditur et ignis non solum (f) fervidam qualitatem
              cuius sedes in iecore est, sed etiam (g) et luculentam
              quae supervolat in (h) excelsum cerebri locum, unde radii
              emicant oculorum.</quote>
              <bibl>Augustine, ?? Cap 13 (PL 44, 362)</bibl>
            </cit> 
            Et infra (2): 
            <cit>
              <quote>anima (i) crassiorem corporis (k) 
                sui materiam, id est, humidam quandam terram 
                quae in carnis versa est qualitatem per subtiliorem materiam 
                corporis administrat, id est, per lucem et aerem tanquam 
                per ea quae spiritui similiora sunt et viciniora; nullus 
                enim sine his duobus vel sensus in corpore est vel ab anima 
                spontaneus corporis motus.</quote>
              <bibl>Augustine, ... Cap 15 (Pl 34, 363)</bibl>
            </cit> 
            Item, <ref>III libro, capitulo 6 (3),</ref>
          dicit: 
            <cit>
              <quote>quoniam sentire non est corporis (l), sed animae per 
                corpus, licet acute disseratur secundum diversitatem corporeorum 
                elementorum sensus (m) esse corporis distributos, anima 
                tamen cui sentiendi vis inest per subtilius corpus agit vigorem 
                sentiendi; inchoat itaque motum in omnibus sensibus 
                a subtilitate ignis, sed non (n) in omnibus ad idem pervenit; 
                in visu enim pervenit represso (o) calore usque ad eius lucem, 
                in auditu usque ad liquidiorem aerem (P) calore ignis 
                penetrat, in olfactu autem transit aerem purum et pervenit 
                usque ad humidam exhalationem, unde crassior aura subsistit, 
                in gustu autem hanc (q) transit et pervenit usque ad humorem 
                corpulentiorem quo etiam penetrato atque traiecto (r), 
                cum ad terrenam gravitatem pervenit, tangendi ulterius 
                sensum agit.</quote>
              <bibl>Cfr. Cap 5 (Pl 34, 282)</bibl>
            </cit>
          </p>
          <!-- where i left off --> 
          <p><pb n="11"/>
          Tertio ostendit hoc ratio motus naturali oboedientia 
          venientis ab anima in corpus et in partes
          corporis. Ad solum enim imperium voluntatis rationalis
          vel sensualis moventur partes corporis, et ex passionibus
          eius (a), scilicet timoris, irae, tristitiae et consimilium, naturali
          ordine sequitur passio conformis in corpore; sed hoc non
          est possibile, nisi anima insit (b) partibus ut naturalis forma
          ipsarum; unde ad animam separatam vel ad (c) angelum hoc
          non sequeretur in corpore (a) assumpto ab eis. - Item, sedes
          virium animae motivarum figitur in ilia parte stabili
          et nodosa (e) a qua et contra quam incipit motus partis sequentis, 
          sicut patet in locis unde inflectuntur digiti vel manus;
          ergo ubicunque sunt tales nodi seu flexurae, ibi est
          vis motiva animae; cum etiam aliquando ita cito vel prius
          moveat localiter extremam partem digiti sicut primam, oportet
          quod vis motiva immediate sit in extrema sicut et in
          media vel in prima (f). Haec tamen ratio non infert (g) expresse
          nisi de partibus in quibus expresse (h) est vis motiva,
          ex consequenti tamen infert de toto; quia si anima est in
          medio et in extremis et in circuitu partium corporis (i), oportet
          quod sit in omnibus intermediis.</p>
          <p>Quarto ostendit hoc ordo naturalis connexionis
          omnium partium corporis ad animam et
          ad cor. Anima (k) enim movet se et corpus in quo est per
          motum processivum, et omnes partes corporis naturali et 
          stabili nexu sequuntur eam et corpus in quo ipsa est; ergo
          habent aliquem naturalem et stabilem nexum cum ea; sed
          naturalis nexus ipsarum cum ea non est nisi per informationem; 
          ergo et cetera. -- Item, omnes partes connectuntur 
          cordi, ut ipso et eius influxu (l) intermediante participent
          vitam eius; sed vita eius est idem quod anima aut est actus
          eius internus et simplex manans ab ea sicut a forma immediata;
          ergo et cetera.</p>
          <p>Quinto probat hoc ratio naturalis conservationis (m) 
            et regiminis ipsarum partium, quia non
          <pb n="12"/> 
            possunt stare in sua naturali perfectione nisi per praesentiam 
            et naturalem influxum animae. Cuius ratio non videtur 
            posse dari, nisi quia est naturalis earum (a) perfectio et 
            naturalis motor seu gubernator eis naturaliter unitus; naturalis 
            autem unio animae (b) ad eas non potest dari sine 
            unione formali animae ad ipsas.</p>
          <p>Sexto ostendit hoc ratio sensus et actus sentiendi. 
            Qui utique experimento vivo et certo probatur inesse 
            fere in toto corpore, saltem in medio et extremis ex 
            omni latere; constat autem quod actus sentiendi et dolendi (c) 
            est immediate in anima et ab anima aut saltem in parte 
            animata, in quantum est animata. Et haec est ratio 
            <ref><name ref="#Augustine">Augustini,</name> 
            in fine libri <title>De immortalitate animae,</title></ref> 
            ubi ait: 
            <cit>
              <quote>anima vero non solum universae moli corporis sui, sed 
                etiam unicuique particulae ipsius (d) tota simul adest, quia 
                partis corporis passionem tota sentit; cum enim quis dolet 
                in pede, advertitur oculus (e), lingua loquitur, admovetur 
                manus; quod non fieret, nisi illud (f) quod animae (g) est in eis 
                partibus etiam in pede sentiret nec sentire absens (h) quod 
                ibi factum est posset; non enim nuntio aliquo credibile (i) 
                est fieri, quia passio quae fit non per continuationem molis 
                (k) currit, ut ceteras partes animae quae alibi non (l) sunt 
                latere non sinat, sed illud quod fit in particula pedis tota 
                anima sentit et ibi tantum sentit ubi fit; tota igitur singulis 
                partibus simul adest quae tota simul sentit in singulis;</quote>
              <bibl>Augustine, De immortalitate animae, Cap. 16 (PL 32, 1034)</bibl>
            </cit> 
            haec <name ref="#Augustine">Augustinus.</name> 
            Haec autem ratio directe probat 
            de omnibus partibus in quibus est actus sentiendi, ex consequenti 
            vero probat hoc de aliis, quia non est verisimile 
            quod sit in medio et in extrema superficie corporis et non 
            sit in reliquis infra illam superficiem contentis et naturaliter 
            ac substantialiter connexis. - Item, homo sentit se ipsum 
            seu quandam vitalem subsistentiam suam in toto corpore 
            simul sumpto existere. - Item, nos per sensum communem 
            (m) intime sentimus omnes actus sensuum particularium 
            et immutationes eorum et debitam vel malam dispositionem 
            ipsorum; nec ista operatio fit per spatium aut (n) interme<pb n="13"/>dium, 
            sed potius per quendam nexum intimum actuum et 
            potentiarum; ergo et cetera.</p>
          
          <p>Septimo probat hoc ratio naturalis affectus 
            quo membra sibi mutuo condolent et congaudent (a), 
            quod non potest fieri, nisi quia uno spiritu vegetantur 
            et una sensitiva (b) afficiuntur; et rursus affectus quo 
            homo naturaliter diligit omnes partes corporis sui (c) non tanquam 
            extrinseca et aliena a sua natura, sed potius tanquam 
            intrinsecas sui partes (d).</p>
          
          <p>Modus autem huius informationis huiusque existentiae 
            et difficultates ipsam (e) contingentes in responsionibus argumentorum
            tangentur.</p>
        </div>
        <div>
            <head>[Solutio Obiectorum]</head>
            <p>Ad primum igitur dicendum quod in corporibus solas 
              formas corporales et extensas (f) habentibus divisio continuitatis 
              facit numerum plurium entium (g) et suppositorum, in 
              iis vero quae habent unam formam animae simplicem ad 
              quam omnes partes corporis substantialiter connectuntur 
              divisio (h) continui non facit numerum entium sive suppositorum, 
              sed tantum numerum partium eiusdem entis. Huius 
              autem diversitatis ratio est: quia in habentibus solam formam 
              corporalem non potest esse unio vel(i) unitas nisi per 
              continuationem formae et partium eius, in animatis vero (k) 
              potest absque hoc esse per simplicitatem animae in sua unitate 
              spiritualiter uniente ea quae secundum formam continuitatis 
              sunt inter se disiuncta.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod secundum illos qui ponunt
            plures formas substantiales esse in corpore animalis,
            quod (l) et credo esse ponendum, suo tamen modo alibi explicato (m), 
            tripliciter potest aliqua forma dici specifica: uno 
            modo, quia (n) principaliter constituit et complet suum totum 
            (o) in esse specifico et completo; secundo modo, quia
            comprehendit (p) in se determinate et specifice totam rationem 
            seu definitionem (q) formalem (r) speciei sui totius; et 
            his modis non possunt esse plures formae specificae in eodem,
            et quae praedictis modis sunt diversarum specierum
            <pb n="14"/>
            non possunt informari una forma specifica praedictis modis
            sumpta; tertio modo dicitur forma specifica, quia sic est secundum
            se et in se (a) specificata quod per alteram formam
            non potest secundum se amplius specificari, ut (b) verbi gratia,
            organizatio vel vegetatio communiter sumpta est adhuc specificabilis (c), 
            ita quod non potest poni in esse, nisi specificetur
            ad certum modum organizationis aut vegetationis, organizatio
            autem ad certum modum (d) sufficienter specificata non est
            secundum se amplius specificabilis, sed nihilominus corpus
            quod est per ipsam (e) formaliter organizatum est adhuc per
            aliam formam in perfecta specie animalis vel plantae constituendum,
            utpote per animam certae speciei. Sumendo
            ergo (f) formam specificam hoc tertio modo possunt partes 
            diversarum specierum una ulteriori forma specifica informari
            ac per consequens et duas formas (g) specificas et (h)
            secundum se diversarum specierum existentes in se habere,
            quia talis diversitas et multiplicitas formarum specifica non
            diversificat totalem speciem totius animalis, sed potius concurrunt
            in ipsam ut partes ipsius. - Rursus sciendum quod
            licet anima respectu quantitatis extensivae sit simplex, non
            tamen respectu partium essentialium. Licet etiam tota secundum
            se (i) sit unius speciei, nihilominus habet in se plures
            partes inter se differentes ex quibus sua una tota!is species
            constituitur; et per illas dat diversam rationem specificam
            et diversas operationes et potestates diversis partibus
            corporis sui, quia per suam partem seu potentiam visivam informat
            oculum et per auditivam aurem et sic de aliis. - Et
            secundum hoc concedendae sunt quatuor probationes minoris(k)
            rationis praedictae et etiam duae sequentes rationes
            factae contra illum modum. Dicendum ergo (l) quod quando (m)
            anima unius et solius simplicis speciei dicitur posse dare
            diversis partibus materiae suae diversos actus et diversas
            rationes specificas, quod hoc (n) non potest fieri, nisi vel ex
            parte partium animae formalium vel ex parte formarum corporalium
            corporis sui ponatur (o) aliqua diversitas specifica.
            - Maior autem eiusdem (p) rationis est sub uno sensu vera et
            sub alio falsa. Quando (q) enim dicit quod quae informantur
            ab, eadem forma specifica sunt eiusdem speciei, verum est, 
            <pb n="15"/>
            pro quanto ab eadem informantur, prout est unius speciei;
            pro quanto autem informantur a diversis aut pro quanto ab
            eadem, prout habet in se (a) partes (b) diversas, potius sunt
            diversae speciei quam unius. -- Et per hoc patet ad instantias
            (c) quae contra maiorem ibidem subduntur, quia (d) respectu
            formae animae sunt membra corporis pro tanto diversae
            speciei, pro quanto a diversis partibus animae informantur.
            Sciendum tamen quod membra diversae speciei et
            diversarum dispositionum seu complexionum (e) possunt ab
            eadem formali parte animae informari, pro quanto habent
            aliquam unam communem dispositionem secundum quam
            sunt capaces eiusdem potentiae animae; unde eadem potentia
            tactiva suscipitur in oculo, aure et manu, secundum quod
            conveniunt in aliqua forma vel dispositione (f) corporali.
            Licet etiam eadem potentia animae non possit in eis suscipi
            secundum diversas (g) sui rationes specificas, potest tamen
            secundum diversos sui gradus et secundum diversos aspectus
            et modos, et pro tanto potest in diversis membris exigere
            diversas dispositiones corporales; unde et ipsa vis visiva
            aliter est in variis (h) tunicis oculi, aliter in eius humore cristallino
            vel aquaeo et (i) aliter in nervo optico (k) et aliter
            in pupilla, aliter in circumferentia oculi.</p>
            <p>Ad tertium dicendum quod anima in partibus corporis
            de novo (l) aggeneratis non infit (m) de novo (n) per aliquem
            (o) sui motum, sed solum per simplicem naturali ordine
            consequentem generationem formae et (p) dispositionis
            corporalis per quam partes de novo aggeneratae sunt capaces
            animae; eo enim ipso quo per vim nutritivam assimilantur
            et incorporantur membris communicatur eis anima
            et vita (q) membrorum quibus incorporantur. Ista autem mutatio
            facta in anima non et aliud (r) quam nova unio eius
            ad partes de novo aggeneratas, quae secundum quosdam non
            fit (s) in ea per aliquid formale sibi realiter additum, sed
            solum per hoc quod materia corporalis per motum unionis
            et incorporationis ad partes corporis radicales terminatur ad
            unionem ipsius cum anima, ita quod anima se habet in hoc
            solum ut terminus. - Secundum alios vero est ibi (t) ultra hoc
            <pb n="16"/>
            alius motus in partibus radicalibus, cui motui est annexa
            quaedam protensio seu dilatatio ex unione (a) animae ad materiam
            nutrimentalem, ita quod haec protensio et dilatatio
            animae causatur a praedicto corporali motu partium radicalium
            per modum naturalis colligantiae. De quo eolligantiae (b) 
            modo in tractatu de originali peccato et in quaestione
            de impedimento usus liberi (c) arbitrii amplius est tactum.
            - Praedicta autem mutatio non est localis aut (d) situalis
            nisi solum (e) ex consequenti et per accidens, quia non respicit 
            extrema praedictae unionis sub ratione loci vel situs,
            sed solum sub ratione materiae et (f) formae. Pro (g) quanto
            tamen corporalis materia animae acquirit ex (h) hoc diffusiorem
            situm (i) et locum, pro tanto et anima acquirit maiorem
            locum. Consimiliter autem est dicendum de recessu
            animae a partibus corporis quae de novo abscinduntur vel (k)
            corrumpuntur, quia per motum abscissionis vel corruptionis 
            recedunt partes illae ab unione animae tanquam a termino
            a quo, et per motum disiunctionis factum in partibus corporis
            fit in anima naturalis retractio sui a partibus corruptis.
            Ex his autem non sequitur quod anima post recessum a partibus
            corruptis sit plenius in partibus remanentibus aut quod
            post sui dilatationem (l) ad partes de novo aggeneratas sit
            minus plene in partibus prioribus, quia illa existentia seu
            informatio animae exhibita partibus aggeneratis nihil adimit
            informationis priorum partium, nec informatio animae ablata
            partibus (m) abscisis acquirit aliquid informationi partium remanentium.
            - Et per hoc patet ad quatuor media ibi (n) interclusa;
            nam ad duo prima patet per hoc quod motus ille
            non est per se ad locum vel situm et etiam per hoc quod
            ilia (o) mutatio non fit in anima nisi ex consequenti, per modum
            scilicet colligantiae naturalis. - Ad tertium vero patet:
            quia sicut anima non est secundum <sic>totalitem <!-- probably should be totalitatem --></sic> suae vis informativae
            in partibus radicalibus, quando simul cum eis
            informat nutrimentum, sic nec quando ipsas solas sine nutrimentalibus
            informat; unde illud suae vis informativae secundum
            quod informat partes (p) nutrimentales non est in
            partibus radicalibus nisi solum per consubstantialem concomitantiam,
            eo modo quo potentia visiva dicitur esse in caeco
            <pb n="17"/>
            vel in manu (a) per hoc quod substantialiter existit in anima
            existente in manu (b) et in corpore caeci; quamvis in hoc
            sit differentia quod (c) informatio partium nutrimentalium dependet
            ab informatione radicalium quibus sunt connexae. --
            Ad quartum etiam patet quod licet praedicta contractio (d)
            et dilatatio sint mutationes (e) spirituales a corporalibus differentes,
            nihilominus per intermediationem naturalis colligantiae
            possunt effici a causis illarum corporalium mutationum 
            quibus huiusmodi spirituales sunt naturaliter (f) ecolligatae.</p>
          <p>Ad quartum principale dicendum quod anima non
            est (g) simplex simplicitate parvitatis, qualis est simplicitas
            punctalis, qua in genere quantitatis nihil potest minus esse
            intelligi; sed potius est simplex (h) simplicitate spirituali habente 
            in se magnitudinem essentiae et virtutis et compositionem 
            diversarum naturarum formalium. Et ideo licet 
            anima se (i) tota informet membra, sumendo totum pro simplici
            privante (k) partes extensas, non tamen se tota, id est,
            non (l) secundum totum ambitum suae essentiae et virtutis,
            quia nulla pars corporis est capax totius ambitus sui. Licet
            etiam anima secundum totam vim informativam corporis 
            sui informet totum corpus, ut est suae vi perfecte adaequatum,
            non tamen ex hoc sequitur quod secundum omne (m) 
            quod est m ea (n) formale informet corpus; quia ipsa (o) 
            ponitur habere aliam materiam spiritualem secundum quam
            subest formis partis intellectivae. Et ideo anima rationalis
            aliter transcendit suam materiam corporalem quam faciunt (p) 
            formae extensae aut quam animae quae non habent aliam (q)
            materiam praeter corporalem. - Quod vero dicitur (r) quod
            in corpore mutilato aut (s) in corpore infantili est tota anima
            et tota vis eius (t) informativa, et hoc secundum totalitatem
            suae existentiae (u), cum nihil eius sit tunc extra corpus
            illud: sciendum quod licet sit ibi tota per praesentiam, non
            tamen est ibi tota per informationem seu per informativam
            existentiam; quia secundum multas sui rationes tam formales
            quam materiales est praesens illi corpori secundum (v)
            quas non informat ipsum. - Rursus, quamvis ambitus totius
            <pb n="18"/>
            animae sit maior quam solus ambitus suarum potentiarum
            sensitivarum, non est tamen maior respectu informationis
            corporis seu respectu informativae existentiae eius in corpore,
            saltem secundum illos qui ponunt corpus informari
            ab anima per solam suam partem sensitivam (a). Et per
            hoc patet ad plura quae ibi tangebantur (b). - Ad illud
            vero de existentia animae in infinitis partibus et punctis dicendum
            quod anima non est in partibus corporis nisi secundum
            quod partes participant rationem entis et rationem
            informabilis. Illae (c) autem sumptae ut actu infinitae et (d)
            ut in infinitas (e) divisae (f) non habent rationem entis nec
            rationem informabilis nec rationem possibilis (g), sed potius
            impossibilis; unde non habent rationem entis, nisi prout
            sumuntur sub aliqua una finita continuitate, et loquor de
            illis quae inter se (h) continuantur. Et hinc est quod potentialis
            (i) infinitas partium non attingitur ab anima tanquam (k) 
            infinitas actualis, sed solum ut infinitas potentialis,
            quia nec aliter habet rationem entis. Quia igitur contactus
            seu continuitas partium continuarum non dicit (l) aliquid actu
            distinctum, ideo non attingitur ab anima tanquam actu distinctum,
            sed solum ut indistinctum, quia non attingitur nisi
            sicut est. - Ad illud vero quod de replicatione animae (m)
            subditur dicendum quod anima non est (n) in corpore et
            partibus eius per modum existentiae multiplicatae aut replicatae,
            sumendo multiplicationem aut (o) replicationem proprie,
            sed potius est ibi (p) per modum unius totalis existentiae,
            quae (q) non est divisa aut divisibilis in plura tota (r)
            nec in plures partes situales aut extensive diffusa, sed solum
            est intelligibiliter (s) divisibilis secundum (t) plures aspectus
            virtuales aut in plures partes intelligibiles, pro quanto
            scilicet existentia animae in uno membro differt ab existentia
            eius in alio membro. Ex tali autem existentia (u) non
            debet dici anima esse (r) prior vel posterior se ipsa aut se
            ipsam contingens aut quod (x), prout est in pede, sit situaliter
            sive (y) localiter distans a se ipsa, prout est in capite,
            et (z) plus quam a se ipsa, prout est in crure.</p>
          
          <p><pb n="19"/>Ad quintum dicendum quod quia anima est forma
            virtualiter et etiam essentialiter multiformis, ita quod in
            sua simplicitate habet magnitudinem secundum intensionem
            et extensionem (a) diversimode communicabilem et hoc sub
            certo ordine et connexione: idcirco anima adaequat et appropriat
            sibi suam materiam corporalem aliter quam (b) formae
            corporales extensae. Materiam enim illam quam aspicit
            primo et principaliter sic sibi appropriat quod sine ilia non
            potest aliquid corporis informare, nisi miraculose alteri corpori
            uniretur, sicut fuit unita corpori primitus sibi (c) dato;
            materiam vero quam secundario aspicit - verumtamen sic
            quod ad eius generationem aut assumptionem non potest
            cooperari (d), sicut est manus (e) vel oculus - appropriat quidem
            sibi, non sic quin sine illa possit in corpore animalis
            existere, sed sic quod non potest aliam (f) consimilem loco
            illius (g) habere, nisi fieret miraculose; materiam vero nutrimentalem
            quam respicit ordine tertio (h) potest nunc hanc
            nunc illam sibi assumere, non tamen pro habitu; sed sub
            certa lege naturae infixa sibi et plurimis partibus corporis
            quas respicit duplici modo praemisso (i), hanc quidem non
            sibi appropriat, nisi solum pro quanto sunt unitae et assimilatae
            prioribus partibus corporis quae radicales vocantur.
            Anima ergo proprie sibi appropriat (k) materiam corporis
            radicalissimam, quia sola illa est primo et per se materia
            eius, reliqua vero non nisi ista mediante et in huius subsidium
            et (t) complementum. De adaequatione autem ex praedictis
            satis potest patere; quia illa materia est vere sibi
            adaequata quae sufficienter correspondet totali ambitui suae
            vis informativae, reliqua vero adaequatur ei secundum proportionem
            quam habet ad eam, ita quod secundum triplicem
            modum appropriationis (m) praemissum triplex adaequatio
            est sibi danda. De his autem in quaestione an nutrimentum
            convertatur in carnem radicali materiae aequivalentem
            plura sunt tacta.</p>
            <p>Ad sextum dicendum quod propter quandam verisimilitudinem
            et conformitatem et propter simultaneam commixtionem
            aliquando (n) nomine sanguinis accipitur quidam
            nutrimentalis humor sanguini consimilis et assimilationi et 
            <pb n="20"/>
            incorporationi membrorum conveniens et propinquus. Et hoc
            modo non est inconveniens sanguinem converti in membra,
            quia talis sanguis (a) ante sui conversionem in membra non
            est pars corporis aut membrorum nisi solum in potentia (b).
            Sumendo vero sanguinem, prout in ipso 
              <ref>
                <seg>secundum Scripturam sacram</seg>
                <bibl>Cfr. Leviticus 17:11, 17:14; Deuteronomy 12:23</bibl>
              </ref> 
              et secundum vivam experientiam vita animae 
              fundatur et sustentatur - cui et fides sacramenti altaris
              concordat, nam alias sacramentalis conversio vini in
              sanguinem Christi non esset conversio in aliquam partem
              substantiae corporis eius - : tunc de tali sanguine non oportet
              quod convertatur in membra, cum ex ordine naturae
              fixo et stabili sit ad aliud ordinatus, scilicet ad sustentationem
              vitae in membris. Dato autem quod aliquando (c) contingat,
              hoc non fiet, nisi prius amittat naturam partis et veri
              sanguinis et assumat modum humoris nutrimentalis in membra
              convertibilis; sicut fit in illo qui comedit manus suas
              quae iam comestae utique per modum nutrimenti convertuntur
              in alia (d) membra. Cui autem hoc non placet, posset
              dicere quod sicut plumbum per nobiliorem et puriorem digestionem 
              est convertibile in argentum: sic sanguis in membra,
              ita quod sanguis in hac vita n01idum omnino invariabili
              serviat de duobus, primo scilicet de sustentamento vitae,
              secundario autem de nutrimento. - Ad id (e) autem
              quod contra hoc dicitur, scilicet quod motus naturalis non
              est ab eadem forma (f) in eandem: dicendum quod hoc (g) est
              verum in motu qui est proprie a contrario in contrarium,
              non autem in motu qui est de imperfecto ad perfectum;
              sicut patet (h) in motu intensionis eiusdem formae. - Praeterea,
              si sanguis mutatur in membra, tunc forma sanguinis
              corrumpitur, et aggeneratur ibi alia forma corporalis consimilis
              membro (i), et ad hanc (k) proprie terminatur motus.
              Pro quanto autem ab eadem anima in eandem animam motus
              ille per consequens terminatur, fit iuxta modum quo,
              quando fides in visionem gloriae commutatur (l), curritur ab
              eodem obiecto (m) credito in idem obiectum ut visum.</p>
          
            <p>Ad septimum dicendum quod duplex est continuitas: 
              una scilicet apparens et superficialis et secundum solas qua<pb n="21"/>litates (a) 
              accidentales, ut cum aqua apparenter continuatur 
              vino vel pirus olivae cui est inserta; alia est realis et per 
              formam substantialem, simul etiam per accidentalem. Et (b) 
              de hac est verum quod omne continuum est unum ens (c) 
              numero. Et hoc modo non est inter pirum et olivam sibi 
              insertam, quia anima et vita et complexio et organizatio 
              alterius speciei est in piro et alterius in oliva vel pomo cui 
              est inserta. Et hoc modo est in (d) praefato exemplo corporis 
              monstruosi, quia anima unius pectoris et cordis pertingit 
              usque ad certum locum et non ulterius, et usque ad illum 
              solum sentiret punctionem factam in corpore (e), reliqua vero 
              anima occupat residuum. In carne vero callositatum, si vere 
              et omnino est mortua, est simile; quia tunc non continuatur 
              carni vivae per formam substantialem, sed per solam apparentem 
              commixtionem caloris et humoris materialis (f). 
              Ad illud vero de pilis dicunt quidam quod habent vitam in 
              sola radice secundum quam vivo corpori sunt infixi et secundum 
              hoc sola ilia pars eorum quae vivit (g) informatur ab 
              anima quantum ad potentiam seu formam vegetativam; alii 
              vero volunt quod vita sit in toto pilo, quamvis apparentius 
              et radicalius sit in radice, et hoc est verisimilius.</p>
          
          <p>Ad octavum dicendum quod prima propositio est 
            falsa de actibus qui intra ipsam (h) materiam et potentiam 
            formae tantum recipiuntur (t); et huiusmodi sunt immediatae 
            operationes sensuum et vitae. Praeterea, actus primus qui 
            dicitur informatio in se includit essentiam et praesentiam 
            formae. De actibus vero qui a forma fiunt in extrinsecum
            patiens est verum quod quanto potentia est in extrinsecum
            patiens efficacior, tanto in remotius agere potest.</p>
          
          <p>Ad nonum dicendum quod secus est in forma inextensa 
            et multiformi et in forma extensa et uniformi, ita (k) 
            quod forma totius ad formam partis nihil addit nisi solas 
            unigeneas formas ceterarum partium, sicut est in aqua vel
            vino. In prima (l) enim solum totum a totali forma simpliciter
            denominatur, cuius ratio patet, pars vero denominatur 
            ab ipsa solum in respectu ad totum, unde pars informata
            ab anima non dicitur animal, sed pars animalis, et
            loquor de parte quae nullo modo potest habere radicalem
            rationem totius. Vel potest dici quod denominatio a forma
            <pb n="22"/>
            potest fieri dupliciter: primo scilicet, solum (a) significando 
            simplicem inhaerentiam formae, sicut a colore dicitur coloratum
            et ab anima animatum et a vita vivum et a sensu
            sensitivum; et hoc modo quaelibet pars animalis denominatur 
            ab anima, quia quaelibet dicitur (b) animata et viva.
            Secunda modo fit denominatio per modum totius vel totalis
            per se entis; et hoc modo animal denominatur ab anima vel
            potius ab animalitate et homo ab humanitate. Et huiusmodi
            denominatio competit soli illi quod habet rationem totius et
            per se entis; quod magis proprie vacatur concretio quam
            denominatio.</p>
            <p>Ad decimum dicendum quod illud <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> est 
              simpliciter intelligendum quantum ad vim animae motivam (c) 
              et regitivam, secundum quid vero quantum ad vim 
              informativam. Vis enim regitiva corporis altius et principalius 
              residet in corde et capite quam in ceteris membris; 
              nam sensus communis et universales potentiae ibi proprie 
              figuntur. Et quia (d) quanto potentiae sunt altiores et intimiores, 
              tanto intimius et altius habent in se essentiam animae: 
              ideo anima altius et intimius et radicalius informat 
              principalia membra. Non oportet autem quod exempla quae 
              dantur in (e) omnibus et per omnia conformentur his (f) pro 
              quibus dantur. Unde quoad hoc exemplum de rege deficit, 
              quia rex existens (g) in metropoli regni non est praesens personaliter 
              ceteris regni locis, sicut est anima, etiam prout est 
              motor in ceteris partibus corporis.</p>
            <p>Ad undecimum (h) dicendum quod ex hoc non probatur 
              animam non esse in ceteris partibus a corde, immo 
              potius praesupponitur ibi fuisse, pro quanto vita (i) quae ibi 
              fuerat praesupponitur (k) esse exstincta. Sequitur tamen ex 
              hoc quod anima sub certo ordine informat et vivificat: primo 
              scilicet cor et partes radicaliores, deinde ceteras mediantibus 
              primis et per connexionem istarum ad illas. Quodsi dicas 
              quod anima est simplex et ita oportet quod aeque primo 
              et aeque intense omnes partes informet: patet ex supradictis 
              quod anima ita est simplex quod tamen multiformis et 
              etiam secundum quamcunque suarum formarum vel potentiarum 
              habet gradus intensionis plurimos et magnum ambitum 
              intelligibilis magnitudinis sub certo ordine communicabilis 
              diffusae moli corporis sui.</p>
          
          <pb n="23"/>
            <p>Ad duo decimum dicendum quod licet in quibusdam 
              partibus corporis (a) infirmantibus cessent operationes quarundam 
              potentiarum animae, non tamen operatio (b) vitae, 
              quamvis aliquando non sit (c_ sensibiliter nobis apparens.</p>
          
          <p>Ad decimum tertium dicendum quod prima propositio
            est pro tanto vera, pro quanto sicut materia est in
            potentia ad informari, sic forma est actus ad informare; in
            pluribus vero aliis differenter (d) se habent. Unde videmus
            quod eadem materia corporalis potest a pluribus formis corporalibus 
            tam substantialibus quam accidentalibus simul informari,
            et tamen eadem forma corporalis non potest plures
            materias corporales informare nec aliquam materiam accidentalem,
            cum omnis materia sit in genere substantiae. Et
            ideo non oportet quod licet idem corpus non possit simul a
            duabus perfectis animabus informari, quod nec forma animae
            possit duas materias, unam scilicet intellectualem et aliam
            corporalem, et in corporalibus unam radicalem et aliam
            nutrimentalem, simul informare; quamvis in hoc sit similitudo,
            quia sicut (e) idem corpus a diversis partibus animae
            simul per ordinem informatur, sic eadem forma animae
            omnes illas materias sic sub certo ordine et connexione informat
            quod quodam modo sortiuntur unam plenam rationem 
            unius totalis materiae respectu formae animae, 
            quia nulla earum complet totum ambitum vis informativae
            animae (f).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>