<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 36</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Liber II, Quaestio 36</title>
          <date when="2015-05-24">May 24, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestiones In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-24" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q36">
        <head>Librum II, Quaestio 36</head>
        <p>Quinto quaeritur (a) an intelligat et videat 
        omnia per species innatas.</p>
        
        <p>Ad quod quidam magni dixerunt et dicunt 
        quod sic. Quorum ratio praecipua fuisse viaetur: 
        Quia pro impossibili habuerunt quod res, 
        et maxime corporales, possent aggenerare suas 
        species in eis (b) aut quod ipsi possent subici 
        passionibus seu actionibus factis ab obiectis, 
        saltem corporalibus.</p>
        
        <p>Est autem apud eos duplex modus dicendi: 
        Quidam enim eorum dicunt quod angelus habet 
        in se species omnium locorum et generum et
        specierum creatarum et forte illarum omnium 
        quas Deus facere disposuit. Habent etiam species 
        illorum individuorum quae in primordio 
        conditionis fuerunt de principali constituione 
        universi. Volunt igitur isti quod angelus possit 
        huiusmodi species in suo intellectu diversimode 
        componere et compositas possit ad res 
        exteriores applicare et suum intellectum eis 
        informatum ad res exteriores convertere, convertendo 
        scilicet ipsum ad diversa loca in quibus res 
        habent existere. Et sic per hoc potest 
        res videre et earum particulares conditiones, 
        quia huiusmodi species per compositionem et 
        applicationem possunt uic vel illi rei sic applicari 
        quod eas proprie et singulariter repraesentabunt. 
        -- Alii vero dicunt quod Deus ab initio 
        concreavit in eis (c) species tam formae quam 
        materiae. Et quoniam secundum eos per materiam 
        est in rebus individuatio: idcirco per hoc 
        quod habent species non solum formarum sed 
        etiam (d) materiarum suarum possunt sufficien<pb n="630"/>ter 
          res videre non solum in universali, sed etiam 
          in particulari.</p>
        <p>Contra primum videtur posse multipliciter
        argui: Et primo, ex conditione (a) specierum innatarum. 
        Constat enim (b) secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>(1) quod
        species illae quae manent in abs_entia actuum non existunt in
        acie intelligentiae, sed potius in memoria; sed tales non applicantur
        ad res exteriores, quin potius, quando per tales
        species aliquid intelligimus, tunc intellectus convertitur ad
        eas tanquam ad prima sui obiecta, ita quod tunc nullo modo
        est praesentialiter conversus ad res exteriores; ergo per
        species istas non poterit intellectus converti et applicari ad
        res, sicut ponebatur. Praeterea., per species huiusmodi non
        videntur res ut (c) praesentes, cum sint species memoriales;
        ergo oportet alium modum dare per quem res praesentialiter
        videantur.</p>
        <p>Secundo, ex praedictarum specierum nova
        compositione. Constat enim quod ex speciebus universalium,
        quantumcunque compositis, non potest repraesentari
        nisi universale; si enim accipiam hominem in universali et
        albedinem et dulcedinem et sic de aliis: totum quod ex eis
        resultabit erit adhuc universale; ergo per compositionem specierum 
        quas de rerum generibus et speciebus habemus non
        poterimus devenire in cognitionem (d) rerum particularium seu
        in cognitionem particularitatis earum. - Si dicatur quod ipsi
        habent species aliquorum particularium, utpote loci et temporis,
        et ratione istorum possunt species universalium ad
        particularia repraesentanda appropriari: contra hoc est quod
        per speciem unius particularis seu unius particularitatis non
        possunt cognoscere aliud particulare, in quantum est aliud
        individuum ab illo; non enim per speciem <name>Guilelmi</name> possum
        cognoscere <name>Petrum,</name> prout est aliud individuum ab illo; ergo
        nisi habeantur species omnium individuorum cuiuscunque generis,
        prout habent individuationes a se invicem distinctas,
        ita quod potest dici quod hoc non est illud: non poterunt (b)
        cognoscere omnia (c) individua et omnes individuationes eorum;
        sed ista per successionem temporum currunt in infini<pb n="631"/>tum 
          aut currere possunt; ergo oporteret quod haberent infinitas 
          species infinitorum particularium, utpote omnium accidentium 
          et variationum particularium et consimiliter omnium 
          substantiarum et suarum partium et principiorum individualium. 
          - Praeterea, 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustinus,</name> VIII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate,</title> capitulo 
          6,</seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, VIII, c. 6 (PL 42, 955)</bibl>
          </ref> 
          dicit quod si ille qui nunquam (a) vidit Alexandriam <!-- place name --> 
          fingat seu formet (b) sibi imaginem eius, prout eius 
          conditiones audire potuit, quamvis fortasse fieri posset quod 
          imaginem ei similem fingeret: nunquam tamen posset scire 
          ipsam esse veram imaginem (c) eius, nisi videret ipsam urbem, 
          sed solummodo credit eis qui eam vidissent. 
          Et similem sententiam dicit 
          <ref>
            <seg>supra, 4 capitulo et etiam 5,</seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, VIII, c. 6 (PL 42, 951sq.)</bibl>
          </ref> ubi 
          vult quod illorum particularium quae praesentialiter non 
          vidimus nec apprehendimus nullo modo possumus scire an 
          ita se habeant sicut nos ea apud nos fingimus et fingendo 
          cogitamus, utpote an facies beatae Virginis vel Pauli fuerit 
          tails vel talis; sed (d) secundum modum praedictum ponuntur 
          angeli videntes per solam compositionem seu confictionem (e) 
          specierum; ergo nihil per hoc de particulari statu 
          rerum scire poterunt.</p> 
        
        <p>Praeterea, quando angelus componit species ad hoc ut 
          per talem compositionem possit aliquam rem distincte et 
          determinate videre: oportet quod primo velit huiusmodi compositionem 
          facere; velle autem hoc non potest, nisi hoc 
          praecogitet; ergo prius quam faciat huiusmodi compositionem, 
          voluit et cogitavit eam facere. Et cum eam nollet (f) 
          propter se, sed propter aliud, ad hoc scilicet ut per eam 
          rem illam vel istam videret, hoc autem velle non poterat, 
          nisi prius vellet seu intenderet ipsam rem in particulari videre, 
          nec iterum hoc, nisi prius cogitaret ipsam rem quam 
          videre intendebat et propter quam videndam species ex 
          certa scientia componebat: ergo oportet quod ipse prius sciverit 
          actualiter rem in particulari, antequam per species sic 
          compositas eam sciret, et consimiliter oportet quod prius 
          sciret illam compositionem quam eam fecisset. -- Praeterea, 
          quandocunque de pluribus speciebus aliquae determinate accipiuntur 
          ad aliquam compositionem formandam et ad aliquam 
          rem per hoc videndam, oportet quod hoc fiat per cer<pb n="632"/>tam 
          praeelectionem illarum specierum quae ad hoc assumuntur 
          et per certam respuitionem (a) illarum quae scienter 
          abiciuntur seu relinquuntur. Huiusmodi autem praeelectio 
          et respuitio discrete et regulariter fieri non potest, nisi species 
          inter se referantur et componantur, et hoc in relatione 
          ad ipsam rem quam videre quaerimus et intendimus per 
          huiusmodi compositionem. Oportet enim quod attendamus et 
          discernamus quae earum sit melior ad rem sic vel sic repraesentandam 
          et quae earum sit melior (b) et proportionalior 
          ad huiusmodi compositionem debite faciendam. Ex his 
          autem omnibus (c) sequitur quod angeli nullam rem in particulari 
          possint videre, nisi prius actu praesciant et praecogitent 
          (d) eam et eius particulares conditiones et nisi multiplices 
          collationes habeant circa species comparandas et praeeligendas 
          et componendas.</p> 
        
        <p>Tertio, ex praedictarum specierum applicatione 
          ad ipsa obiecta seu ex intellectus conversione. 
          Primo quidem, quia nulla erit necessitas convertendi 
          intellectum ad res exteriores aut applicandi species 
          ad ipsas res, quia ex quo (e) species sunt compositae (f) et 
          in acie intellectus existentes, sufficienter habent repraesentare 
          ipsi intellectui res quarum sunt similitudo. - Praeterea, 
          <ref>
            <seg>secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name></seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XI, 2, 5, 7 (PL 42, 985sqq.)</bibl>
          </ref> 
          prius naturaliter est intellectus 
          conversus ad sua obiecta quam sit species eorum in acie 
          intellectus; ergo nihil est dicere quod postquam species 
          sunt in ipsa acie compositae, quod postea intellectus cum 
          eis convertatur ad res obiectas. - Praeterea, aut ex huiusmodi 
          conversione et applicatione fit aliqua variatio in 
          essentia specierum aut non. Si non: ergo non per hoc sunt 
          magis appropriatae ipsi rei nec magis potentes repraesentare 
          particulares conditiones ipsius quam prius. Si sic: hoc primo 
          quidem est contra eosmet qui post compositionem earum nihil 
          eis addi volunt nisi solum applicationem et conversionem. 
          Et ultra hoc oportebit dicere unde causatur huiusmodi (g) 
          variatio essentiae earum. Nulla etiam (h) variatio earum ad 
          res videndas sufficiet, nisi ingignatur eis aliqua ratio seu 
          similitudo repraesentans proprie et distincte particularitatem 
          <pb n="633"/>rerum. Si (a) etiam species praedictae essentialiter variantur, 
          antequam per eas res videantur: ergo per species innatas 
          non videbuntur res (b), sed potius per species alias ex illarum 
          variatione productas, quamvis quomodo (c) possint essentialiter 
          variari nisi solum per augmentum et diminutionem vel 
          per totalem corruptionem earum non est facile videre.</p>
        <p>Praeterea, esto (d) quod huiusmodi compositione et applicatione 
          uniformiter stante res de loco illo amoveatur et 
          absentetur aut qualitercunque varietur(e): tunc nihilominus 
          res uniformiter videbitur sicut prius. Si enim aliquid aliud 
          in ea vel de ea videtur: ergo aliquid aliud de novo repraesentatur (f), 
          et sic oportet quod sit ibi de novo facta aliqua 
          alia species per quam illud (g) de novo repraesentetur. - 
          Praeterea, si praesentia vel absentia rei (h) nihil penitus facit 
          aut immutat in ipsis speciebus sic compositis et applicatis: 
          ergo per praesentiam vel absentiam rerum in nullo iuvatur 
          aut immutatur visio earum. Et tunc sequitur quod ita possunt 
          videre (i) absentia sicut praesentia et remota sicut propinqua 
          et contingentia futura sicut et necessaria vel sicut 
          actu existentia et secretas cogitationes et voluntates cordium 
          sicut earum signa exteriora. Sequetur etiam quod ita 
          possint res videre (k) per praedictas species absque hoc quod 
          convertantur (l) ad res sicut et si convertentur (m), quia conversio 
          nihil faciet aut iuvabit, ex quo praesentia rerum in 
          nullo iuvat nec absentia nocet. Praeterea, esto quod angelus 
          existens in caelo velit me videre qui sum <placeName>Narbone</placeName> <!-- place name --> 
          et ipse hoc nescit: tunc non poterit me videre nisi prius 
          applicet species ad locum <placeName>Narbone;</placeName> et cum ipse nesciat 
          plus me ibi esse quam <placeName>Parisius</placeName> vel <placeName>Romae</placeName> aut quam in 
          quocunque alio loco: ergo nesciet ad quem locum debeat 
          species applicare; ex quo poterit frequenter contingere quod 
          primo applicabit species ad omnia alia loca quam ad locum 
          <placeName>Narbone</placeName> in quo ego sum. Et iterum poterit contingere quod 
          quando applicabit species ad locum <placeName>Narbone,</placeName> quod ego prius 
          recesserim inde (n) et iverim <placeName>Romam</placeName> vel alibi, et sic continget 
          <pb n="634"/>quod tunc non poterit me videre ibi. Et iterum et iterum 
          poterunt similia de aliis locis contingere. Ex quo quam absurda 
          sequantur satis de se patet.</p>
        
        <p>Praeterea, sicut de compositione arguebatur, illae applicationes 
          specierum erunt a voluntate intendente talem 
          rem determinate videre et (a) in tali loco; ergo communiter 
          nullam rem videbunt, nisi prius intenderent eam videre. 
          Si dicatur quod simile poterit argui in nobis, quia nos non 
          videmus res, nisi prius convertamus oculos nostros ad eas 
          nec videmus ea quae sunt in memoria nostra, nisi prius 
          convertamus intellectum nostrum ad ilia: quod hoc non sit 
          simile patet; tum quia nos possumus convertere (b) oculos 
          absque (c) hoc quod intenderimus determinate videre illas 
          res quae tunc obiciuntur (d) coram oculis nostris, sic enim 
          frequenter oculos convertimus, non intendentes videre hoc 
          vel illud, sed solum intendentes videre illa quae tunc nostris 
          aspectibus obiciuntur; tum quia quando (e) hoc intendimus 
          vel praecogitamus, nunquam hoc praecogitamus per 
          species per quas res videri possunt, sed solum per species 
          memoriales per quas res absentes possumus imaginari vel 
          rememorari vel recogitare. Et ita non oportet quod visio rei 
          praecedat visionem rei, quia (f) aliquando hoc non intendimus 
          nisi in generali seu in universali; utpote volens videre asinum 
          vel emere (g) vinum non oportet quod praecogitem in 
          particulari hunc vel illum asinum vel hoc vel illud vinum, 
          sed sufficit quod in generali. Et per hanc intentionem possum 
          convertere sensus meos; ad quorum conversionem sequentur 
          aliae species per quas fiat visio, si tamen non sunt 
          ipsa visio. Et ille modus cum primo possunt contingere in 
          intellectu volente videre ea quae sunt in memoria, quamvis 
          non (h) secundo modo (i). Nihil autem horum sufficit ad evadendum 
          rationes factas contra modum praemissum.</p>
        
        <p>Quarto, ex certificatione intellectus angelici 
          super esse et non esse illorum obiectorum (k) 
          quae per praedictas species sibi repraesentatur. 
          Cum enim secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Anselm">Anselmum,</name> <title ref="#Proslogion">Proslogion,</title> 2 capitulo,</seg>
            <bibl>Anselm, Proslogion, 2 (PL 158, 227)</bibl>
          </ref> 
          aliud sit cogitare rem, aliud cogitare rem esse, quam<pb n="635"/>vis 
          per speciem repraesentetur res, non propter hoc per eam 
          repraesentatur rem esse. Unde imago asini vel species humanitatis 
          quae est in anima mea de se non repraesentat 
          quod homo vel asinus sit actu. Esto etiam quod repraesentent 
          rem esse: non propter hoc oportet quod vere et certitudinaliter 
          repraesentent eam esse. Esto etiam quod hoc 
          facerent: oporteret aliquid aliud addi ad species vel variari 
          ad hoc quod eandem (a) rem repraesentarent non esse seu 
          aliter se habere. Ergo per solas species innatas non videtur 
          posse (b) haberi certitudo de rerum esse et non esse. - Praeterea, 
          aliud est unum (c) praedicatum affirmare vel negare 
          de aliquo subiecto sola simplici cogitatione absque alia assertione, 
          aliud hoc facere cum certa scientia et assertione 
          seu cum credulitate vel opinione. Ergo ultra illas species 
          quae exiguntur ad affirmationem (d) vel negationem (e) factam 
          absque scientiali certitudine vel absque credulitate oportet 
          aliquid dare per quod intellectus certificetur vel per quod 
          hoc credat vel opinetur. Unde praedictus modus est adhuc 
          in hoc defectivus. - Praeterea, cum unus simplex actus intelligentiae (f) 
          non exeat a speciebus oppositis vel disparatis, 
          si quaeratur ab (g) istis, quando angelus intelligat album 
          non esse nigrum vel hominem non esse asinum, a (h) quibus 
          speciebus exeat ille (i) actus - non enim ab una sola, quia 
          sola (k) species albedinis non sufficit ad cogitandum album 
          non esse nigrum -: ergo una (l) non sufficit ad hoc sciendum. 
          Nec (m) videtur quod possit exire ab ambabus; tum quia 
          sunt oppositae (n); tum quia actus simplex non videtur immediate 
          procedere a duabus causis effectivis quarum una 
          non est alteri subordinata nec instrumentalis respectu alterius; 
          tum quia stante in intellectu specie alibi vel nigri vel 
          hominis et asini possum nescire praedictam negationem 
          aut (o) eius contradictoriam credere. Quod non esset possibile, 
          si (p) illae species essent (q) causa sufficiens (r) illius actus 
          quo scio vel credo album non esse nigrum. Ergo ex speciebus 
          innatis, quantumcunque in se componantur vel ad obiectum 
          applicentur, non poterit exire actus scientiae vel credulitatis.</p>
        <p><pb n="636"/>Contra secundum modum possunt adduci rationes 
          primae et quartae viae contra praemissum modum factae et 
          quarta et quinta ratio tertiae viae ibidem tactae. Constat 
          enim quod species quas isti ponunt non sunt in acie (a) intelligentiae, 
          sed in memoria; et ita contra eos est (b) prima 
          via. - Constat etiam quod per eas non potest sufficienter repraesentari (c) 
          esse et non esse rerum quas repraesentant nec 
          ceterae variationes earum quibus innummerabiliter variari 
          possunt, et nihilominus poterunt esse sufficientes ad eliciendum 
          actum sciendi (d) el credendi; et ita contra (e) eos est 
          quarta via. - Constat etiam quod speciebus illis uniformiter 
          se habentibus uniformiter repraesentabuntur res quarum sunt 
          species (f); et sic contra eos est quarta ratio tertiae viae -- 
          Constat etiam quod obiecti praesentia vel absentia nihil innovabit 
          vel immutabit in illis speciebus; et sic contra eos 
          est quinta ratio tertiae viae, et tanto amplius, quanto ipsi 
          non ponunt applicationem specierum ad res exteriores esse 
          necessariam ad ipsas res videndas.</p>
          <p>Verumtamen quidam moderniores respondent 
            ad hoc quod sicut quilibet homo habet in se id per 
            quod nullo sibi in se addito potest esse similis omnibus hominibus 
            fiendis et possibilibus fieri et tamen non est eis 
            actualiter similis, nisi cum ibi sunt actu: sic species intellectus 
            angelici non sunt actu similes rebus, nisi dum sunt, 
            quamvis ex (p) se habeant unde sint rebus similes, quando 
            res erunt actu. Quia ergo huiusmodi species non ducunt intellectum 
            in actualem considerationem rerum, nisi in quantum 
            sunt eis actualiter similes: ideo eo ipso quo res non 
            sunt cessat intellectus videre existentiam rerum illarum et 
            eo ipso videt res illas non esse.</p>
          <p>Sed contra hoc est: Primo, quia secus est est de similitudine 
            quae essentialiter est imago alterius repraesentativa 
            et secus de iis quae dicuntur similia, quia consimiliter 
            habent aliquam quidditatem vel formam. Prima emim 
            semper repraesentat id cuius est imago, sive id sit sive non 
            unde <name ref="#JuliusCaesar">Caesaris</name> imago vel idolum non minus repraesentat 
            eum, quando est quam quando non est. - Secundo, quia 
            etiam in exemplo dato quo <name ref="#Peter">Petrus</name> <name ref="#Paul">Paulo</name> nondum existenti 
            non dicatur actu similis non est sensus quod non possit eum 
            <pb n="637"/>
            repraesentare, alias patres praeteriti non repraesentassent (a)
            Christum hominem et sanctos futuros; sed solum est sensus
            quod <name>Petrus</name> non habet actu alium qui sibi assimiletur. -
            Tertio, quia eadem ratione sequeretur quod species intellectus
            angelici non repraesentarent quidditates (b) rerum, nisi
            dum sunt; et ita de nulla re actu non existente possent intelligere
            suum quod(c) quid est seu suam definitionem et 
            saltem non quidditatem seu definitionem actualis existentiae
            quam habere possent; non etiam possent cognoscere plures
            figuras vel numeros quam essent actu (d) in rebus. - Quarto,
            quia secundum hoc species nostrae memoriae nullum non
            ens actu nobis repraesentarent; cuius contrarium continue
            experimur. - Quinto, quia secundum hoc species rerum per
            quas de rebus aliqua opinamur (e) facerent nos scire rerum
            illarum esse, quando essent, et non esse, quando non essent,
            sicut face rent species mentis angelicae; quia quando res
            non essent, non essent eis (1) actu similes, sicut nec illae,
            quando autem res essent, tunc ducerent in illarum notitiam
            tanquam eis actu similes. - Sexto, quia aliud est non
            videre rem esse et aliud videre quod non est, et iterum
            aliud est visibiliter videre quod est vel non est et aliud
            per quandam rationem vel consequentiam hoc tantummodo
            scire; sicut faceret angelus qui ex hoc quod percipit se non
            videre rem argumentatur eam non esse iuxta modum evasionis
            praefatae. - Septimo, quia illud quod de se est plenum
            et sufficiens principium alicuius actus semper potest
            ilium facere, immo et necessaria faciet, si est naturale et
            necessarium agens; sed intellectus angelorum praefatis speciebus 
            informatus ponitur esse sufficientissimum principium
            sciendi et videndi res, ita quod ad hoc non egent rerum
            praesentia vel cooperatione; ergo quantumcunque res non
            sint, facient et facere poterunt actum sciendi et videndi res
            illas. -- Octavo, quia secundum hoc non plus scirent fuisse
            praeterita quae viderunt quam fore futura quae non viderunt,
            quia species ita parum possent esse actu similes rebus
            praeteritis sicut et futuris. -- Nono, quia eadem ratione
            Deus non videret nec posset videre res quae non sunt, quia
            eius idea non esset actu similis nisi solis iis quae sunt actu.
            -- Decimo, quia istimet ponunt species angelorum innatas
            ab exemplari aeterno immediate fluxisse; ergo secundum 
            <pb n="638"/>eos rationem suae similationis trahunt ab exemplari; ergo
            sufficit quod sint actu similes illi, sicut et beatis ad videndum
            res futuras in Deo sufficit assimilatio et <sic>contuitio</sic> rerum,
            prout exprimuntur in Deo. - Igitur ex decem praedictis
            patet quod praedicta evasio est omnino ridiculosa et nulla (a)</p>
        
        <p>Praeter hoc autem tripliciter potest argui 
          contra secundum modum praefatum (b): Primo scilicet, 
          ex efficacia et sufficientia et essentiali continentia (c) 
          quam huiusmodi speciebus innatis attribuunt; secundo ex 
          causa propter quam huiusmodi species tam in angelis quam 
          in animabus separatis ponunt; tertio, ex parte potentiae intellectivae 
          quam de se ad nihil (d) potentem innuunt.</p>
        
        <p>Ex primo quidem (e): Attribuunt enim speciebus angelorum
        innatis universalitatem et talem quod simul in se
        comprehendunt (f) rationem naturae specificae et proprias
        rationes omnium individuornm suorum. Unde volunt quod 
        per unam speciem cognoscant hominem in universali et (g)
        omnes homines particulares. Quot autem inconvenientia in
        hoc implicentur in quaestionibus praecedentibus sufficienter
        est tactum. Nam praeter positionem universalitatis in qua
        multa pericula fidei latent sequitur quod simul actu cognoscant
        non solum omnes homines qui sunt, fuerunt et erunt,
        sed etiam omnes quos Deus posset facere sub specie humana;
        et idem erit de individuis aliarum specierum. Cognoscent
        etiam omnia futura contingentia et cordium secreta quorum
        genera (h) vel species in universali noverunt (t). Cognoscent
        etiam totam potentiam materiae, ac per consequens totam
        <sic>divibilitatem <!-- should this be divisibilitatem --></sic> continui intellectualiter distinguent, et maxime,
        quia secundum eos in illis speciebus continetur ratio propriae
        materiae cuiuslibet rei. - Praeterea, cum secundum
        istos praesentia aut propinquitas rei non sit necessaria ad
        hoc quod videatur ab angelis, pro eo quod species illae
        sunt de se sufficientes ad repraesentandum eas (k): tunc
        non indiget intellectus aliqua conversione ad hoc quod
        res actualiter sciat et consideret. Et tunc iterum sequitur
        quod semper intelligat actu omnia illa quae possunt repraesentari
        per suas species innatas.</p>
        <p>Si dicatur quod intellectus eorum non indiget converti ad
        res ipsas, necesse est tamen quod convertatur ad ipsas species 
          <pb n="639"/>innatas (a) ad hoc ut per eas videat ipsas res: tunc contra eos 
          sequitur quod ipsi nunquam possint res videre, sed solum quod
          possint (b) eas quasi ut absentes imaginari seu rememorari, quia
          nunquam intuitus (c) eorum figitur in ipsa (d) veritate rei, sed
          solum (e) in quadam intellectuali similitudine ipsius (f), ac 
          per consequens sequitur (g) quod veritatem eius nude non
          intueatur, sed solum intuetur eius similitudinem acsi in 
          ea (h) esset ipsa res et acsi esset idem quod (t) ipsa. Ista
          etiam (k) evasio contraria est dictis eorum, quia ipsi volunt
          quod species huiusmodi sint in intellectu. Unde nec in (t)
          nobis nec m angelis ponunt memoriam intellectualem seu
          rerum intelligibilium, sed dicunt quod species est habitus
          intellectus possibilis, ita quod per eam semper est in actu
          primo, quamvis non (m) per eam sit semper in actu secundo.
          Quod autem haec sit mens eorum (n) satis alibi est 
          ostensum. Non enim in hac parte sequuntur viam 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustini</name></seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XI, 3, 4, 7, 9 (PL 42, 788sqq.).</bibl>
          </ref> 
          qui distinguit inter speciem quae est in memoria et
          inter speciem quae est in acie intellectus seu inter speciem 
          quae tenet locum obiecti quae et remanet in mente post
          absentiam actualis cogitationis et inter speciem quae semper
          est coniuncta actui et quae secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>
          est (o) idem quod cogitatio formata seu visio cogitationis; sed
          potius sequuntur viam 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Aristotelis</name></seg>
            <bibl>Aristotle, De anima, II, 5, 416b32sqq., 417b16sqq.; II, 7 424a17sqq.; III, 5, 430a15sqq.; III, 7, 431a4sqq. Loci indicati monstrant auctorem in explicando Stagiritam falsa veris miscere</bibl>
          </ref> 
          qui (p) non ponit speciem 
          nisi in solo intellectu quae secundum eum semper,
          quantum est de se, exiret in actum, nisi esset aliquod impediens, 
          et tunc ad agendum non indiget nisi removente
          proh1bens, unde secundum euri:t non est nisi in potentia
          actuali respectu sui actus (q).</p>
          <p>Praeterea, quomodo (r) per hanc viam angeli cognoscent
          seu videbunt unum subiectum cum suis accidentibus? numquid
          component (s) species accidentium cum specie huius
          homini? Si enim non: non videtur quod aliter possint (t)
          <pb n="64"/>
            hoc cognoscere vel videre. Si sic: tunc sequitur quod non
            solum istam particularem albedinem videant inesse huic
            homini (a), sed etiam totam universalem albedinem cum
            omnibus partibus (b) suis, quia species(c) illae quas ad invicem
            componunt sunt universales rationes omnium particularium
            suorum in se comprehendentes, et ideo oportet quod
            videant totum inesse toti. - Quodsi dicas quod sic vident
            totam albedinem inesse toti speciei (d) hominis quod tamen
            hanc particularem albedinem vident inesse huic homini 
            et non alteri: primo quidem, cum ipsi non videant hanc
            inesse illi nisi per hoc quod(e) totam speciem applicant ad 
            illum, necessario sequitur quod totam (f) videant inesse (g)
            illi. Per quid etiam sciunt ipsi quod haec albedo plus insit
            isti quam alteri aut quare illa (h) albeo plus alteri quam
            isti? aut quomodo (i) per unicam simplicem speciem possunt
            huiusmodi diversitates distincte discerni? Esto etiam quod
            Deus amoveat istam albedinem ab isto subiecto et transferat
            ad aliud et e contrario illam illius ad istud, aut esto
            quod per agens creatum, sive naturale sive voluntarium,
            mutetur ille (k) de hac albedine in nigredinem et iterum de
            illa nigredine in aliam albedinem a priori et sic iterum saepius
            semper in aliam et aliam: quomodo (l) per unam speciem
            albedinis universalem cognoscet (m) istum secundum
            diversa tempora diversas numero habere albedines? et (n)
            utique non (o) videtur ad praedicta posse rationabilis responsio
            dari (p). Esto etiam quod nunc sunt tot homines in hac domo
            et alii tot vel plures in alia et quod (q) cras illi erunt in ista 
            et isti in illa vel per (r) alios modos combinationum qui innumerabiliter
            secundum loca et tempora et secundum alias
            circumstantias possunt diversificari: quomodo (g) angelus per
            unam speciem universalem hominis poterit infallibiliter scire
            veritatem omnium combinationum istarum in tempore suo
            determinato non videtur posse dari.</p>
            <p>Ex secundo etiam (t) potest argui contra 
              istum modum: Ipsi enim ponunt huiusmodi species inesse 
              angelis et animabus separatis per naturam. Dicunt enim quod 
              lumen intellectus angelici, et maxime superiorum ordinum, est
            <pb n="641"/>tantum quod est potens se ipsum determinare ad obiecta
              absque adiutorio obiectorum; inferiores vero angeli sunt (a)
              ad hoc potentes partim per naturale (b) lumen suum, partim
              per lumen superiorum, ad quorum lumen suscipiendum sunt
              isti naturaliter subordinati et illi ad influendum naturaliter
              praeordinati (c). Nec distantia locorum potest hic afferre impedimentum; 
              tum (d) quia non ponunt substantias separatas 
              esse in loco secundum suam substantiam, sed solum secundum
              suam operationem, ac per consequens non ponunt eas
              locis ad invicem distare; tum quia operationes eorum intellectuales
              omnino sunt remotae et abstractae ab omni (e) ordine 
              locali, ita quod nullam habent penitus relationem ad
              corporalia loca nisi forte valde per accidens. Nihilominus 
              etiam volunt, saltem de supremis angelis, quod (f) ad
              huiusmodi species determinetur naturale lumen eorum per
              lumen divini (g) exemplaris seu divinarum idearum, ita
              quod supremi angeli immediate suscipiunt hanc influentiam
              a divino exemplari, inferiores vero mediantibus superioribus.
              Hanc autem influentiam potius ponunt in ordine naturali 
              primae conditionis quam in ordine gratiae. Sicut enim
              propriae passiones sunt naturales suis subiectis et sicut lumen 
              datum soli vel stellis est eis naturale: sic dicunt huiusmodi
              species eis esse naturales. Dicunt etiam quod quia 
              directe manant a divino exemplari, idcirco habent in se 
              rationem repraesentativam non solum formae sed etiam materiae, 
              quia hoc habent ideae a quibus manant. Noster(h) vero
              intellectus (i) qui secundum eos, dum est in corpore, non est
              potens ad determinandum se, sed indiget adiutorio obiectorum,
              recipiendo speciem ab eis per irradiationem intellectus
              agentis eas (k) abstrahentis ex phantasmatibus, ad harum (l)
              autem specierum generationem non possunt res per suam materiam:
              idcirco species intellectus nostri non possunt per se
              repraesentare (m) materiam, quia non fiunt in intellectu nisi
              per abstractionem, idcirco secundum eos non possunt repraesentare
              individuales conditiones (n) ipsius formae quas (o)
              habet a materia et m materia. Secuti sunt autem in hoc
              paganos philosophos qui ponunt quod intelligentiae sunt na<pb n="642"/>turaliter
              plenae formis; in hoc tamen discordant ab eis, quia
              philosophi illi volunt quod huiusmodi formae seu species
              sint omnino idem quod (a) simplex essentia earum (b), nec
              mirum (c), quia ponunt eas (d) esse deos, isti vero ponunt eas
              esse diversas ab essentia earum (e).</p>
              <p>Quod autem isti ponunt quod intellectus angeli determinat (f) 
                se modo praedicto: quaero an velint dicere quod gignat 
                in se species obiectorum absque adiutorio eorum, aut (g) an 
                velint dicere quod ipse (h) intellectus sit species indeterminata 
                omnium rerum et quod postea determinet se ita quod postmodum 
                sit determinata species(i) earum, aut forte velint 
                dicere quod sicut propria passio naturaliter sequitur formam 
                specificam acsi resultans (k) ab ea, quod sic species naturaliter 
                resultent ab intellectu angeli seu naturaliter consequantur (l) 
                naturam intellectus eorum. Et quocunque horum 
                (m) dato, multae absurditates (n) sequuntur; quia ex primo 
                sequitur quod intellectus, ante etiam quam gignat (o) in se 
                species, habeat in sua essentia similitudinem rerum etiam 
                altiori modo (p) quam habeant in se (q) species ab eo genitae; 
                quia omne influens speciem absque coadiutorio (r) obiecti 
                seu terminativi habebat in se modo altiori rationem (s) similitudinis 
                influxae, quia similitudo sic influxa totam rationem 
                suae essentiae trahit a suo agente. Praeterea, tunc 
                oporteret quod illae (t) species essent actiones ipsius intellectus 
                aut quod per praevias actiones educerentur ab eo in 
                esse. Ex secunda vero sequitur quod intellectus angeli (u) 
                suam substantiam faceret esse similiorem unicuique rei; ac 
                per consequens sequeretur quod educeret in se aliud substantiale 
                substantialiter (v) completivum sui intellectus. Sequeretur 
                etiam quod (x) ipse, in quantum esset causa efficiens 
                suae determinationis absque coadiutorio obiecti seu 
                determinativi, quod haberet in se prius naturaliter veritatem 
                illius determinationis a se causatae, et hoc tanto altiori modo, 
                quanto causa est altior suo effectu. Multaque (y) alia sequerentur, 
                sicut satis (z) de se patet.</p>
        
        <p><pb n="643"/>Dicere autem iuxta modum tertium quod sint propriae 
          passiones satis est de se absurdum, quia non videtur quod
          magis essentialiter competant eis quam animae Christi aut
          quam aliae species multorum creabilium quas (a) Deus posset
          eis (b) a principia indidisse, sicut et istas quas nunc habent. 
          Omnes etiam isti tres (c) modi sunt contra id (d) quod 
          dicunt eas esse ab exemplari aeterno, nisi forte velint dicere 
          quod non sunt (e) ab eo nisi sicut effectus aut propriae
          passiones causarum secundarum sunt a causa prima. Dicere
          etiam (f) quod superiores angeli ordine naturali et necessario
          et nullo modo interpolabili semper influant in inferiores
          huiusmodi species seu (U) aliquod lumen determinans
          eos ad obiecta valde est absurdum et contra naturalem libertatem
          eorum; et multo magis est hoc absurdum de animabus 
          separatis et maxime (h) de reprobis et damnatis. Quis
          enim ferat (i) audiens quod <name ref="#Lucifer">Lucifer</name> naturali ordine et necessaria 
          influat in illos angelos quibus fuit praelatus ab initio
          suae creationis aut quod angeli boni naturaliter et necessaria
          influant lumina veritatis in daemones seu in animas
          damnatas (k)? quamvis si quis (l) velit diligentius attendere
          ad generales rationes influentium et influentiarum et ad speciales
          rationes et quidditates huiusmodi specierum et ad
          speciales rationes potentiarum intellectivarum (m) et actuum
          suorum, plenius videre poterit quantae (n) absurditates in his
          implicentur (o).</p>
          <p>Ex ultimo autem membro principali potest
          sic argui: Videtur enim in eorum positione (p) includi quod
          si intellectus angelorum (q) non haberet in se huiusmodi species 
          innatas, quod nihil penitus posset (r) intelligere aut videre
          quantumcunque sibi esset praesens; quia si potest aliquid (s)
          intelligere seu videre absque praedictis speciebus tunc illius 
          rei poterit novam speciem acquirere, quia constat quod 
          omnis rei (t) quam videt habet in se speciem; ergo iam illam
          speciem de novo acquisivisset. Et tunc sequeretur quod non
          videret omnia per species innatas seu inditas vel infusas; 
          quod est directe contra positionem eorum (u). Sequeretur 
          etiam quod posset videre per species ex praesentia obiecto<pb n="644"/>rum 
            acquisitas; quod (a) est etiam contra positionem eorum.
            Hac enim de causa dicunt quod in eis non est intellectus
            agens, quia (b) nihil de novo abstrahunt (c); nec est proprie
            in eis intellectus possibilis, quia nihil nisi (d) a Deo vel
            aliis (e) superioribus recipiunt. Ex hoc sequitur quod intellectus
            eorum sit multo (f) impotentior quam noster, immo
            etiam multo impotentior quam oculi nostri. Praeterea, esto
            quod Deus creet aliquam rem cuius speciem (g) eis ab initio
            non dedit - hoc est enim possibile ac per consequens
            ponibile (h) -: tunc ipsi non poterunt videre illam rem,
            quantumcunque sit eis praesens, nisi infundatur eis de novo
            similitudo illius; quod valde (i) absurdum est dicere. Praeterea,
            dicere quod ipsi habuerunt ab initio species determinate
            repraesentantes veritatem omnium futurarum (k) locutionum
            et cogitationum quarumcunque personarum quae unquam (l) 
            erunt est absurdum nec est secundum veram fidem.
            Dato autem quod per species (m) eorum talia non possent (n)
            sciri, tunc ex positione eorum sequetur quod nullo modo possunt (o) 
            eas nunc videre, etiam quando aperte nobis omnibus
            innotescunt, nisi (p) divina gratia eis de novo horum species
            et scientia infundatur; quod est etiam valde absurdum.</p>
            <p>Verumtamen a quibusdam modernioribus respondetur
            ad hoc quod quia interni cogitatus et actus
            liberi arbitrii includunt in se relationem intentionis ad suum
            obiectum et ad suum finem ultimum, quae non est quid de
            se visibile aut distinguibile nisi per divinam revelationem (q)
            aut per effectum patentem: idcirco non possunt videri nisi
            per visibilem effectum vel signum aut per revelationem.
            Quod autem non sint quid de se visibile et distinguibile
            probatur; tum quia etiam proprio cordi non plene patet an
            illa quae facit faciat ex intentione recta et caritativa et solum
            propter Deum; tum quia huiusmodi (r) relationes nihil addunt
            ad absolutas essentias actuum et habituum in quibus
            fundantur; tum quia notitia relationis dependet ex notitia
            sui termini seu extremi in quod terminatur, terminatio autem
            relativarum intentionum cordis, prout sunt in Deum 
              <pb n="645"/>conversivae vel aversivae, non potest videri nisi a solis videntibus 
              Deum. Ergo soli beati possunt videre intentiones
              cordium.</p>
              <p>Sed contra hanc evasionem est: Primo, quia
              sicut angelus videt res, sic et videt multos respectus earum
              quibus ad invicem referuntur, utpote multas convenientias
              et contrarietates earum (a). Et eo ipso quo videt aliqua fieri
              ab aliqua causa, videt ea ad invicem referri sicut causae
              ad (b) causatum. Eo etiam ipso quo videt aliquam actionem
              vel habitum videt respectus eorum sine quibus esse nec
              intelligi possunt; respectus autem actuum et habituum mentis
              ad sua formalia obiecta sunt sic eis essentiales quod trahunt
              speciem suam ab eis nec possunt esse aut intellegi
              sine eis. - Secundo, quia secundum hoc non plus posset
              quis videre suas proprias intentiones et cogitatus quam aliorum.
              -- Tertio, quia saltem secundum hoc possent videre
              alienos cogitatus et affectus, quamvis non finales intentiones
              eorum. - Quarto, quia si huiusmodi relationes (c) aliquid
              addunt realiter diversum, tunc habent aliquam propriam
              quidditatem ex se visibilem seu intelligibilem. Si vero nihil
              addunt diversum ad actus vel habitus quorum sunt, tunc
              angelus plene videns (d) totam entitatem illorum habituum
              et actuum, videbit eo ipso illas relationes eorum quae sunt
              cum eis omnino id ipsum.</p>
              <p>Ad primum igitur quo probatur quod non sint quid angelis
              visibile dice n dum primo quod quam vis nostrae propriae
              intentiones non sint plene visibiles nobis ipsis, pro eo
              quod oculus cordis nostri est lippus et quasi caecus ad sua
              interiora videnda, angelis tamen suae propriae intentiones (e)
              sunt clarissimae. Secundo dicendum quod multae nostrae sunt
              nobis certissimae, saltem illae quae sunt aperte malae; propter
              tamen multam mixturam vitiorum et vitiosarum intentionum
              cum nostris bonis latet nos tota quantitas et condignitas meriti
              (f) et bonitatis nostrarum et maxime respectu praemii
              aeterni. Non igitur haec (g) latentia provenit ex eo quod
              sunt relationes in finem, sed potius ex nostri oculi caecitate
              et ex vitiorum mixtura. Ad secundum patet ex quarta
              ratione contra illam evasionem facta. Ad tertium dicendum
              primo quod secundum hoc diaboli non possent videre suas 
              <pb n="646"/>pravas et finales intentiones quibus sunt aversi (a) a Deo, 
                nisi viderent Deum, nec boni angeli suas, antequam essent
                beati; quod non solum est falsum, sed etiam valde absurdum.
                Sufficit enim quod terminus relationis, prout in ipsa
                relatione includitur, sciatur seu videatur, sicut videnti se
                cogitare <name ref="#Paul">Paulum</name> (b) absentem sufficit videre quomodo <name ref="#Paul">Paulus,</name>
                ut est ab eo cogitatus, est obiectum sui cogitatus et
                terminus sui respectus. Secundo dicendum quod realis ratiocinatio
                et fixio (c) nostri interni aspectus est in eius primo
                et immediato et praesentiali obiecto. Quando autem alicuius
                cogitatio et intentio fertur in Deum ut in non visum (d) sive
                absentem: tunc species memorialis Deum repraesentans est
                primum et praesentiale obiectum illius cogitatus et intentionis,
                et ideo hoc sufficit visibiliter seu praesentialiter videri
                a vidente praefatam cogitationem et intentionem. Obiectum
                vero earum absens sufficit videri seu sciri ut absens,
                cum aliter non sit obiectum earum. Intentiones autem beatorum
                immediate infixae in Deo ut ab eis facialiter (e) viso
                non possunt videri nisi a vidente Deum, prout est praesentialis
                et immediatus terminus earum (f). Unde de his solis
                valet illud argumentum (g).</p>
                <p>Ex praedictis igitur videtur quod sit eligenda 
                  aliqua illarum trium opinionum. Quarum 
                  una dicit quod per species ab obiectis receptas cognoscunt 
                  ea, et hoc, sive eas recipiant per abstractionem factam a 
                  lumine intellectuali quod est in eis intellectus agens, si tamen 
                  est in eis, sive fiant in eis per solam actionem obiectorum. 
                  Alia vero dicit quod partim per species (h) innatas, 
                  partim per receptas, ita quod innatae species valent (i) 
                  ad cognitionem rerum universalem, receptae vero ad cognitionem 
                  earundem particularem. Tertia vero dicit quod per (k) 
                  species ab intellectu genitas non simpliciter et absolute, sed 
                  ad praesentiam obiecti et praevia (l) conversione et virtuali 
                  <sic>defixione</sic> intellectus ad ipsum (m), ita quod obiectum cooperatur 
                  (n) ibi per modum terminativi. Nisi forte (o) quis velit 
                  quartam opinionem eligere quae dicit quod species sic genita 
                  ab intellectu, sicut opinio immediate praecedens dicit, 
                  <pb n="647"/>est idem quod actus cogitandi seu intelligendi, non quidem
                  illa (a) species quae est in memoria, sed illa quae est in acie
                  intelligentiae. Quas opiniones cum suis rationibus et improbationibus
                  recitavi (b) in quaestione an voluntas sit potentia
                  activa. - Et licet nullam curem (c) asserere ultima 
                  tamen modicitati mei iudicii probabilior
                  videtur et magis catholicae fidei consona, nisi
                  esset contraria communi opinioni.</p>
                  <p>Advertendum tamen in omnibus praedictis (d) quod non
                  loquimur de notitia angelorum quam habent in Verbo, sed
                  potius de notitia quae eis competit ex suo ordine naturali
                  seu ex virtute suae naturae; quia de (e) illa quae est in Verbo
                  constat quod per eam possunt videre simul (f) omnia quae
                  eis (g) praesentantur in Verbo, sive sint contingentia sive
                  absentia sive futura sive sint cordium secreta(h).</p> 
      </div>
      <div>
        <head>Nota etiam</head>
        <p>Quod praeter opiniones praemissas est cuiusdam 
          moderni magistri positio quod angelus 
          non intelligit per species innatas vel acquisitas, 
          sed solum per habitus; per quos non solum 
          universalis obiectum uniuscuiusque habitus 
          intelligit, sed etiam omnia individua illius universalis 
          obiecti, non tamen simul omnia sed solum 
          illa ad quae illum habitum applicat seu convertit. 
          Vultque quod huiusmodi habitus non sint 
          proprie similitudines rerum et quod consequantur 
          essentiale lumen sui intellectus sicut propriae 
          passiones ipsius. - Nostrum etiam (i) intellectum 
          dicit intelligere non per species sed 
          Per habitus; quos, quando a principiis dilatantur 
          ad conclusiones, non vult per aliquam superadditam 
          compositionem augeri, sequens in 
          hoc scripta(k) cuiusdam alterius magistri.- Quid 
          autem sint huiusmodi habitus aut quomodo per 
          eos res secundum suas rationes proprias exprimantur, 
          ex quo non sunt earum species vel similitudines, 
          aut non tradit aut valde confuse.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Arguatur tamen pro parte ipsius.</head>
        <p><pb n="648"/>Primo, quia secundum 
          <ref>
            <name ref="#Augustine">Augustinum,</name> libro <title>De bono coniugali</title>,
          </ref> 
          <cit>
            <quote>habitus est quo quis potest operari, cum opus est.</quote>
            <bibl>Augustine, De bono coniugali, c. 21 (PL 40, 390)</bibl>
          </cit> 
          Et 
          <ref>
            <seg>secundum <name ref="#Aristotle">Aristotelem (2),</name></seg>
            <bibl>Aristotle, De long. et brev. vitae, cap. 3, 465b sq.; Metaphysica, IX, 6, 1047b 31sqq.; Phys., VIII, 1, 251b1 sqq.</bibl>
          </ref> 
          quod est in actu primo, sicut 
          est habens habitum scientiae vel formam caloris et ignis, potest 
          ex se in actum secundum, nisi sit prohibens; et si hoc sit, 
          non indiget nisi removente prohibens. Ergo omnis habens (a) 
          habitum alicuius scientiae potest absque omni alia specie 
          intelligere omnia obiecta illius scientiae.</p>
        <p>Secundo, quia qua ratione species memorialis ponitur 
          repraesentare obiectum quod non est actu aut quod non est 
          intellectui praesens et ducere intellectum in illud actualiter 
          considerandum absque hoc quod ab illo et in illo (b) realiter 
          terminetur: eadem ratione videtur hoc posse fieri per solos 
          habitus intellectus.</p>
        <p>Tertio, quia affirmativa vel negativa compositio contrariorum 
          aut diversorum terminorum non videtur posse 
          exprimi per aliquam (c) speciem, saltem per unicam; sed 
          hoc fit a sciente vel opinante per habitum scientiae vel opinionis; 
          ergo et cetera.</p>
      </div>
      <div>
        <head><supplied>Respondeo</supplied></head>
        <p>Sed videtur quod praedicta positio deficiat 
          ad minus in quatuor: Primo scilicet, in hoc quod ponit 
          angelos omnia naturaliter vidisse aut visibiliter scivisse per 
          solos habitus praefatos. - Secundo, in hoc quod ponit per 
          illos non omnia sub ipso contenta (d) simul videri, sed successive, 
          per voluntarias scilicet et successivas applicationes ipsius. 
          - Tertio, in hoc quod ponit omnia per solos ipsos sciri 
          et exprimi et tamen non esse species ipsorum scibilium vel 
          scitorum. - Quarto, in hoc quod in angelis ponit eos 
          suum bonum (e) consequi tanquam proprias passiones ipsius.</p>
        
        <p>Contra primum enim et contra secundum potest 
          argui fere per omnia argumenta superius facta contra 
          positionem quae ponit angelos per solas species innatas et
        <pb n="649"/>praecipue per universales omnia naturalia, quantumcunque
          absentia, certitudinaliter vidisse et omnes eorum naturales 
          variationes videre.</p>
        
        <p>Sed ultra illa arguatur primo breviter contra
          primum: Proprius enim et specificus actus alicuius
          habitus semper pro tanto eandem speciem participat (a), pro 
          quanto, si actus est scitivus, et habitus a quo exit est neccessario 
          scitivus, et si actus est opinativus vel creditivus,
          erit etiam et habitus; ergo si actus eius non solum est 
          scitivus, sed etiam visivus, et habitus similiter erit visivus, 
          id est, erit habitualis visio rerum; sed de essentia visionis 
          est quod sit immediate praesens rebus visis; ergo angelicus
          intellectus et eius habitus et actus haberent immediatam
          praesentiam ad omnia sibi naturaliter scibilia; sed
          talis praesentia com petit soli intellectui aeterno et increato;
          ergo in hoc ipso attribuitur (b) intellectui creato increata
          et immensa proprietas, competens soli Deo. - Item, qua
          ratione potest praesentialiter videre naturalia sibi absentia
          vel nondum existentia: eadem ratione potest et contingentia 
          et cordium quorumcunque arcana; quia talis intellectus
          est necessario praesens omnibus locis et rebus in quibus
          aut intra quae sunt sua (c) visa. - Item, eorum visivus 
          habitus potius erit actualis visio quam habitualis; quia ex 
          quo est praesentissimus suis obiectis et hoc per modum visivum,
          videtur quod sit ultimata et actualissima unione eis 
          unitus. - Item, sicut Dei scientia seu visio nullo sibi addito 
          vel ablato potest disiunctive in obiecta opposita, prout
          contingit aut contingere potest illa diversimode verificari: 
          sic et angelorum habitualis scientia seu visio nullo sibi addito
          vel ablato erit disiunctive potens in opposita, ita quod 
          absque sui variatione repraesentabit et videbit nunc unum 
          oppositorum, nunc aliud; sed, hoc includit quandam immensitatem
          et simplicitatem soli Deo propriam; ergo et cetera.</p>
          <p>Contra secundum autem arguitur: Primo, quia 
            omnis applicatio et conversio fit primo et immediate ad aliquid 
            praesens et immediatum (d); ad absens enim et mediatum 
            non potest fieri nisi per aliud intermedium. Sed hic (e) 
            inter habitum et eius obiecta nullum obiectum intermedium 
            ponitur ad quod huiusmodi applicatio seu conversio fiat primo 
            immediate; nulla enim ponitur hic species rerum quae teneat 
            <pb n="650"/>vicem obiecti pro eis. - Item, si huiusmodi habitus sunt praesentes
            omnibus obiectis suis sicut et visio actualis et habitualis: 
            nulla eget applicatione aut conversione sui ad illa 
            Si enim dicas quod immo, sicut et nostra habitualis scientia 
            eget applicari ad species quae sunt in memoria, quamvis 
            prius essent sibi realiter praesentes, quia intellectus actualiter 
            non intendebat in eas, habitus autem non sufficit absque 
            actuali intentione intellectus: patet quod non est simile, 
            quia praefata positio ponit habitus angelicos nulla specie 
            intermedia et vicem obiecti tenente egere, immo nec aliqua 
            reali praesentia rerum ab eis visarum; intentio autem intellectus 
            addita habitui non est (a) aliud quam actualis aspectus 
            in aliquod primum (b) obiectum conversus atque defixus; et 
            si illud est ipsa res, tunc ad hunc aspectum sequitur actus 
            qui proprie dicitur visio, si vero illud sit aliqua rei similitudo 
            tenet locum obiecti, et (c) tunc aspectum illum sequitur 
            actus qui dicitur recordatio vel absentium intellectio seu 
            cogitatio. - Item, huiusmodi habitus ponuntur esse ab istis 
            indivisibiles et ex nullis partibus compositi et ad suum universale 
            obiectum cum omnibus suis individuis actu entibus 
            vel possibilibus aequaliter et uniformiter se habere; ergo 
            quandocunque applicabitur, totus et totaliter et ad totum 
            seu ad omnia sua obiecta applicabitur. - Item, huiusmodi 
            habitus erunt utique in acie intellectus angelici, et quamvis 
            ab istis non dicantur esse species rerum, ex dictis tamen 
            eorum sequitur quod habeant vim expressivam et repraesentativam
            rerum et hoc sufficientissime; ergo hoc non est 
            ponere aliud quam sufficientissimam expressionem et repraesentationem 
            obiectorum in acie intellectus; sed hoc vel est 
            actualis visio aut id ad quod necessario et immediate sequitur 
            actualis visio omnium quae aciei per illam expressionem 
            exprimuntur et repraesentantur; ergo et cetera</p>
            <p>Contra tertium etiam arguitur: Quia cuicunque
            competit definitio, competit et definitum; sed praedictis habitibus
            competit definitio intentionalium specierum; ergo vere
            erunt species seu similitudines obiectorum (d) suorum. Probatio
            minoris: quia ratio seu definitio huiusmodi specierum
            est quod sunt similitudo rerum expressiva et repraesentativa;
            sed hoc ponitur sufficientissime fieri per solos habitus
            istos; ergo in simul cum hoc dicere quod non sunt rerum
            species est ponere in eis contradictionem expressam. -- Item,
            <pb n="651"/>quantum in nobis experimur, scientialis aut creditivus vel
              opinativus habitus in nobis sunt idem quod habitualis affirmatio
              vel negatio seu habitualis assensus vel dissensus intellectus
              de veritate vel falsitate obiectorum suorum nisi per nomen habitus intelligas habituale (a) acumen ingenii 
              perspicacis vel oppositum eius, scilicet habitualem tarditatem
              et hebetudinem ingenii rudis et grossi. Habitualis (b) autem
              assensus, quando est scitivus, dicitur habitus scientiae; quando
              autem est creditivus vel opinativus, dicitur habitualis credulitas 
              vel opinio. Quilibet autem horum assensuum exigit 
              simplicem et habitualem seu memorialem notitiam terminorum
              super quorum affirmativam vel negativam compositionem 
              fertur praedictus assensus. Quod autem simplex et memorialis
              notitia terminorum differat realiter a praedicto assensu (c),
              saltem sicut formae elementares differunt (d) ab ultima forma 
              mixti, probatur tripliciter: Primo scilicet, quia saepe sciuntur
              huiusmodi termini absque hoc quod sciamus vel credamus 
              affirmativam vel negativam compositionem ipsorum (e), sicut
              patet de eo qui scit quid est mulier et quid virgo et quid parere,
              et tamen nondum scit vel credit mulierem virginem peperisse.
              Secundo, quia de eisdem terminis nobis notis possumus 
              nunc unam scientiam vel opinionem habere, nunc vero 
              contrariam, et nunc veram, nunc erroneam, nunc probabilem, 
              nunc improbabilem, et hoc per successionem temporum potest 
              sic in infinitum variari. Tertio, quia sicut compositio
              differt a suis componibilibus, sic scientia vel opinio compositionis
              differt (f) a simplici et absoluta apprehensione suorum 
              componibilium. Sicut etiam actualis consideratio unius
              vel alterius termini differt ab actuali consideratione compositionis 
              vel mutuae correlationis eorum: sic et habitualis 
              notitia huius vel illius termini ab habituali notitia compositionis 
              eorum. Nec mirum, quia etiam repraesentatio speciei 
              memorialis differt ab illo actu vel habitu intellectus quo 
              simplices quidditates vel rationes terminorum cum quodam 
              habituali assensu novimus et tenemus et aliquando cum
              actuali assensu cogitamus et consideramus.</p>
        
              <p>Contra quartum etiam arguitur: Primo, quia
              causa a qua suus effectus totam suam essentiam et esse absolute
              et totaliter trahit habet longe praecellentius et plenius 
              quicquid nobilitatis est in suo effectu, ita quod talis effectus se 
              habet ad suam causam sicut analogum ad suum principale.
              <pb n="652"/>Sed si praedicit habitus se (a) habent ad intellectum agnelicum 
                sicut propriae passiones ipsius ab eius essentia fluentes 
                seu resultantes: tunc se habent modo praedicto ad eum et 
                ipse ad eos; ergo quicquid sapientialis actualitatis et nobilitatis 
                est in habitibus erit principalius et praecellentius in 
                essentia eius, et sic esset essentialiter scientia omnium scitorum 
                suorum; quod est proprium solius Dei. -- Secundo, 
                quia habitus determinant potentiam ad certos actus et ad 
                sua propria obiecta; ergo respectu talis determinationis est 
                potentia secundum suam essentiam indeterminata; sed indeterminati 
                non est (b) se ipsum ex solo se ipso ad haec vel 
                illa determinare, et maxime si non sit potentia se ipsam 
                movens, et saltem illam determinationem non posset in se 
                efficere nisi per aliquam primam et intermediam actionem 
                quam hic non est dare; ergo et cetera. -- Tertio, quia 
                ceterorum entium creatio et existentia non dependet ab essentia 
                et existentia intellectus angelici nisi apud illos qui 
                erronee ponunt eos esse deos et creatores rerum. Detur ergo 
                unum solum angelum absque ceteris angelis et entibus fuisse 
                creatum: tunc secundum positionem praedictam oportebit 
                quod adhuc necessario habeat totam scientiam essentiae et 
                existentiae ceterorum angelorum et entium, sicut et si essent 
                creata; quod nemo sanae mentis credet. -- Quarto, quia 
                omnis intellectus qui non est (c) essentialiter sua scientia 
                tanto est altioris et latioris ambitus, quanto latius et universalius 
                respicit totum ambitum et possibilitatem entis et 
                non entis; ergo ille qui per oppositos actus et habitus potest 
                diversimode determinari ad scibilia et opinabilia est latioris 
                ambitus quam ille qui non potest (d) nisi solum uno genere 
                illorum modorum; ergo illi qui ponunt omnem intellectum 
                creatum, quantum est ex sua essentia, posse determinari per 
                habitus et actus oppositos, utpote per certos et (e) dubios 
                aut veros et erroneos ac scientificos et opinativos ac visivos 
                praesentium et eorundem absentium memorativos, latiorem 
                et universaliorem ambitum sibi attribuunt quam illi qui 
                omnes scientiales habitus sibi determinant tanquam proprias 
                et inseparabiles passiones. -- Quinto, quia cum voluntas 
                sit altior aut saltem aeque alta potentia sicut intellectus: 
                ergo ita nobiles habitus respectu omnium debent sibi affigere 
                quasi (f) proprias passiones sicut faciunt intellectui.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[Solutio Obiectorum]</head>
        <p><pb n="653"/>Ad primum igitur (a) in contrarium dicendum quod
        aliquando nomine habitus intelligitur non solum id quod est
        in eo principale, sed etiam omnis dispositio sibi annexa per
        quam iuvatur ad opus et sine qua non potest in (b) opus. Et
        hoc modo sumit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> habitum in libro illo. Hoc
        etiam modo sumitur primus actus ab <name ref="#Aristotle">Aristotele</name> in locis
        ubi dicit verba illa. Et hoc modo sub habitu scientiali includitur 
        non solum habitualis notitia vel assensus, sed etiam
        species memoriales sine quibus non potest absentia scire vel
        cogitare. Praeterea <name ref="#Augustine">Augustinus</name> semper subintelligit debitam
        praesentium alicuius primi obiecti, quia sine illa nullus
        habitus intellectivus potest exire in actum.</p>
        <p>Ad secundum dicendum quod pro quanto habitus includit
        in se similitudinem suorum obiectorum repraesentativam,
        pro tanto habet illa repraesentare; pro quanto autem
        habet elicere actum defixum et terminatum in aliquod obiectum
        et hoc per praevium aspectum per quem est actualiter
        ad illud conversus et applicatus, indiget aut reali obiecto
        aut memoriali gerente vicem illius, et ideo in rerum
        absentia eget speciebus memorialibus, non pro habitu actus
        elicitivo, sed potius pro obiecto immediato et in aliud absens
        manuductivo; species autem memorialis non eget praesentia
        sui obiecti, quia non dicit actum vel aspectum actualiter
        conversum et defixum in id cuius est species, sed solum
        est quaedam repraesentatio seu imago ipsius et talis quod
        videre eam, in quantum est illius imago, est quasi videre
        rem cuius est imago.</p>
        <p>Ad tertium dicendum quod dato quod per species
        memoriales non posset repraesentari compositio terminorum,
        nihilominus sunt necessariae ad repraesentationem ipsorum
        terminorum. Potest etiam dici quod compositio repraesentatur (c) 
        per coordinationes specierum memorialium (d) aut per
        quandam speciem memorialem specialem ipsius et speciebus
        suorum extremorum necessario annexam tanquam illis
        essentialiter indigentem, verumtamen absque assensu (e); habitus
        vero scitivus vel opinativus dicit illam cum assensu,
        quia est quidam habitualis assensus illius.</p>
                
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>