<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 3</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Librum II, Quaestio 3</title>
          <date when="2015-05-11">May 11, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-11" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q3">
        <head>QUAESTIO III.</head>
        <p>Tertio quaeritur an Deus possit facere 
          <app>
            <lem>aliquod</lem>
            <rdg wit="#B7" type="om."/>
          </app> 
          infinitum. Et loquor de infinito secundum dimensionem 
          seu secundum infinitam partium quaruncunque 
          aggregationem; infra enim quaeretur 
          de alio genere infinitatis.</p>
        <div>
          <head>Quod autem possit videtur.</head>
          
          <p>1. Certum est secundum fidem et secundum 
            <ref>
              <seg>
                <name ref="#Augustine">Augustinum,</name> XII <title ref="#CityOfGod">De civitate,</title> capitulo 18,
              </seg>
              <bibl>Augustine, City of God, XII, c. 18 (PL 41: 867sq)</bibl>
            </ref> 
            quod Deus scit actu 
            infinita; sed nullum inconveniens sequitur ad positionem infinitorum 
            in actu, quin sequatur ad positionem 
            <app>
              <lem>ipsorum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <del>epsorum</del>
                <add>ipsorum</add>
              </rdg>
            </app> 
            in scientia Dei seu ad positionem scibilitatis eorum; ergo et 
            cetera. -- Probatio minoris tam in infinitis mathematice acceptis 
            quam in 
            <app>
              <lem>infinitis</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>finitis</del>
                  <add>infinitis</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            naturaliter acceptis. Si enim ponerentur 
            numeri infiniti in actu, haec inconvenientia dicuntur 
            sequi: scilicet quod pars erit aequalis suo toti et quod infiniti 
            denarii non plus facient quam infiniti ternarii et ita quod si 
            inaequalibus inaequalia addas aut numeris minoribus 
            <app>
              <lem>minores et</lem>
              <rdg wit="#B7">maiores nec</rdg>
            </app> 
            maioribus maiores, totum quod 
            <app>
              <lem>resultabit</lem>
              <rdg wit="#B7">resutabitur</rdg>
            </app> 
            non erit inaequale; 
            <app>
              <lem>et quod erit</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">et quod erit</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            dare numerum qui non erit par nec
        <pb n="30"/>impar et sic de aliis quae infra magis tangentur. Sed haec 
            omnia eadem ratione sequentur ad actualem cognitionem 
            numerorum infinitorum seu ex hoc quod ponuntur infiniti ut a 
            Deo cogniti. Ponatur enim quod ipsemet Deus comparet per 
            modum divisionis mediam partem 
            <app>
              <lem>aut plus quam mediam</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            totius numeri a se cogniti ad totum numerum: ita videbit 
            illam partem aequalem esse toti, sicut si extra se actualiter 
            poneretur in re. Et idem est 
            <app>
              <lem>de</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add>de</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            omnibus aliis inconvenientibus. - In infinito etiam naturali hoc idem sequitur. 
            Si enim Deus potest intelligere unum elementum vel unum 
            corpus naturale infinitum, tunc intelliget illud ut potens movere 
            aliquid in instanti; et sic de omnibus aliis is inconvenientibus 
            quae ad existentiam infiniti naturalis sequi videntur. 
            Si igitur hoc non est inconveniens, 
            <app>
              <lem>ergo</lem>
              <!-- in ras -->
            </app> 
            nec illud.</p> 
            <p>2. Item, Deus potest facere actu omne illud in quo nulla
        implicatur contradictio; 
              <app>
                <lem>sed in nullo scito vel scibili divino
        actu implicatur contradictio,</lem>
                <rdg wit="#B7" type="om."/>
              </app> 
              cum omne scitum a Deo, in 
              quantum tale, sit verum; ergo Deus potest facere actu
        quicquid scit, et sic per consequens omnia infinita quae novit.</p>
          
        <p>3. Item, Deus potest facere omne quod est sibi possibile;
        si enim non 
          <app>
            <lem wit="#B7">posset</lem>
            <rdg wit="#V">possit</rdg>
          </app> 
          illud agere, non esset possibile sibi. 
          Unde praedicta propositio et omnes eius consimiles in tantum 
          sunt verae quod omnis negatio earum includit in se 
          manifestam contradictionem, pro eo quod in eis idem praedicatur 
          de se ipso; sed Deus potest infinita possibilia; ergo 
          potest ea facere.</p>
        
          <p>4. Item, posse in Deo non dicitur proprie nisi respectu 
            alicuius actionis; et loquor de posse quo est potens super 
            creaturas; unde super illam creaturam quam non posset facere 
            non posset dici potens; si igitur non posset facere infinita, 
            non esset potens super infinita nec haberet potestatem 
            infinitorum.</p>
        
          <p>5. Item, quicquid Deus potest successive potest simul, 
            saltem respectu illorum in quibus existentia unius non impedit 
            existentiam alterius; sed Deus successive potest 
            <app>
              <lem wit="#B7">facere</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> (f) infinia; ergo potest simul facere.</p>
        
          <p>6. Item, omnem conditionem creatam seu  
            <app>
              <lem>in infinitum</lem>
              <rdg wit="#B7">maiores nec</rdg>
            </app> inferiorem Deo potest Deus dare et facere; sed huiusmodi 
            infinitas, quae scilicet est per aggregationem partium, est 
            <pb n="32"/>conditio in infinitum inferior Deo et manifeste apparet esse 
            conditio creata, cum dicat quid compositum ex partibus et 
            passionem quantitatis ex opposito condivisam contra proprietatem 
            finitatis; ergo Deus potest earn facere.</p> 
          <p>7. Item, quod rationaliter et scientialiter potest a nobis 
            cogitari potest a Deo fieri; sed secundum scientiam mathematicam 
            docemur cogitare infinita; unde et de quantitatibus 
            traduntur regulae, etiamsi in infinitum protendantur; ergo 
            et cetera.</p>
        
          <p>8. Item si infinitum non potest fieri, aut hoc est, quia 
            infinitas repugnat factioni aut quia repugnat 
            <app>
              <lem>quidditati</lem>
              <rdg wit="#B7">praedictae</rdg>
            </app> 
            creaturae aut quia repugnat actuali existentiae. Sed primum 
            non potest esse, quia factio non contradicit nisi solum rei 
            non factae; hic autem ponitur infinitum esse factum. - Secundum 
            etiam non potest esse, quia multae sunt quidditates 
            quae nullam certam sibi quantitatem determinant, sicut saltem 
            ipsa quidditas quantitatum et materiae primae; si enim 
            poneretur linea infinita vel etiam albedo, non propter hoc 
            destrueretur quidditas eorum, sed potius augeretur. - Tertium 
            etiam non potest esse, quia tunc infinitas Dei quae est 
            summa omnium infinitatum repugnaret actualitati 
            <app> <!-- unclear correction -->
              <lem>existentiae,</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del>essentiae</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            et sic impossibile esset Deum esse actu infinitum.</p>
        
          <p>9. Item, multa infinita actu sunt a Deo facta; ergo bene 
            possunt a Deo fieri. - Probatio antecedentis: Potentiae enim 
            mentis nostrae videntur esse actu infinitae; omne enim quod 
            simul potest capere non tot quin plura, ita quod semper 
            potest capere maius omni finito, habet potentiam et capacitatem 
            actu infinitam; si enim haberet actu finitam, per aliquod 
            finitum posset actu repleri; sed intellectus potest capere 
            omnem numerum quantumcumque magnum et semper 
            eius duplum vel mille duplum et voluntas per amorem vel 
            odium potest hoc ipsum et memoria potest totum hoc retinere; 
            ergo et cetera. - Si dicatur quod non possunt hoc 
            distincte et explicite sed solum indistincte et implicite, non 
            enim possent hoc modo apprehendere omnes partes cuiuscumque 
            numeri distincte, sed solum ipsum totum: contra, 
            nullus apprehendit totum aliquem numerum qui nullam apprehendit 
            partium eius, prout ex eis constituitur ipsum totum; 
            sicut nec aliquis potest videre domum nullas videndo 
            partium eius, prout ex eis constituitur, immo si aliqua partium 
            lateat, nondum videt totum; sed numerus constituitur 
            <pb n="33"/>ex suis partibus, in quantum sunt ad invicem discretae, nec 
            addit aliquid super suas partes nisi aggregationem earum; 
            ergo oportet quod qui videt numerum videat partes 
            eius 
            <app>
              <lem wit="#B7">ut</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            discretas. - Praeterea, nullus 
            <app>
              <lem>scit</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">scit</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            speciem numeri, nisi sciat quot unitates sunt ibi. Unde et nomina numerorum 
            ponuntur in plurali; numerus enim qui dicitur centum 
            vel mille non est aliud quam centum vel mille unitates, nec 
            species numerorum distinguuntur inter se nisi per continentiam 
            plurium vel 
            <app>
              <lem>paucarum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>paucorum</del>
                  <add>paucarum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            unitatum; nullus autem intelligit 
            aliquam speciem numeri, quin possit eam etiam statim discernere 
            ab omni alia specie numerorum; ergo et cetera. - 
            Praeterea, quod sint infinita adhuc aliter ostendo: memoria 
            enim angelorum secundum magistros nihil obliviscitur, ita 
            quod species deleantur, sed semper retinet omnia particularia 
            cognita et actus cognitionis et actus mentis particulares 
            <app>
              <lem>quae</lem>
              <rdg wit="#B7">qui</rdg>
              <rdg wit="#V" type="intextu">in</rdg> <!-- not sure about this -->
            </app> 
            in infinitum, saltem in damnatis, semper succedunt; 
            ergo non potest dari quot et quanta potest capere simul 
            memoria eorum.</p>
        
          <p>10. Item, potentia continui est infinita, ut videtur; nam 
            tantum habet de divisibilitate in actu quot divisiones potest 
            successive habere; nec potest dici quod una divisibilitas seu 
            potentia ad unam divisionem sit eadem cum alia divisibilitate 
            seu cum potentia ad aliam divisionem, cum ipsae divisibilitates 
            differant et distent secundum situm, sicut et ipsae divisiones. 
            Unde duae divisiones vel duae divisibilitates non 
            possunt esse in eodem situ. - Praeterea, quodlibet continuum 
            est susceptivum simul non tot divisionum quin plurium; 
            ergo simul potest recipere divisionem maiorem omni 
            numero finito quantaruncunque divisionum; sed maius omni 
            finito non est nisi infinitum; ergo potest simul suscipere infinitas 
            divisiones; sed hoc non potest fieri, nisi ipsa habeat 
            capacitatem actu infinitam et nisi divisio 
            <app>
              <lem>possit</lem>
              <rdg wit="#B7">posset</rdg>
            </app> 
            esse actu 
            infinita; ergo et cetera. - Praeterea, una divisio non impedit 
            alteram nec repugnat alicui aliarum; ergo qua ratione possunt 
            esse tot simul, eadem ratione et omnes. - Praeterea, 
            nihil est divisibile nisi in partes quas iam habet actu; et 
            sicut omnis pars post divisionem est quoddam totum actu 
            distinctum a toto cuius primo erat pars, sic ante divisionem 
            erat actualiter pars eius. Per divisionem etiam non datur 
            nova essentia ipsi parti, sed solum novus modus essendi, 
            <pb n="34"/>nec hoc fit nisi tollendo sibi alium modum essendi. Sicut
            enim per divisionem accipiunt partes modum existendi per 
            se seu 
            <app>
              <lem>separatim,</lem>
              <rdg wit="#B7">separatum</rdg>
            </app> 
            sic primo habebant modum essendi in 
            alio seu unitum et semper quaelibet divisio destruit aliquam 
            unionem actualem; sed omne continuum est divisibile a Deo, 
            etiam 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            infinitum; ergo habebat actu omnia illa infinita 
            in quae poterat dividi et tot habebat partes actu quot tota 
            possunt ex eo per infinitam successionem exire et totam essentiam 
            eorum habebat actu et tot modos essendi partium 
            <app>
              <lem>unitarum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>unitas</del>
                  <add>unitarum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            totque uniones 
            <app>
              <lem>earum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>eorum</del>
                  <add>earum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            habebat actu quot modi 
            essendi non uniti et quot divisiones possunt successive ex 
            eo exire; ergo secundum hoc omne continuum habet actu 
            infinitas partes 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add>et</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            infinitas essentias earum et infinitos 
            modos essendi earum et infinitas uniones ipsarum. - Praeterea 
            materia est possibilis ad infinitas formas successive 
            recipiendas et, licet non possit 
            <app>
              <lem>eas</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">eas</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            recipere simul, tota tamen 
            potentia eius est simul et totus respectus quo per potentiam 
            suam refertur ad omnes formas quarum est susceptibilis; 
            ergo videtur quod habeat simul actu infinitam potentiam et 
            infinitos respectus.</p>
        
          <p>11. Item, omne quantum non habens terminum est infinitum; 
            sed Deus potest facere lineam et tempus sine terminis; 
            posset enim separare puncta terminalia a linea ipsa in 
            actu remanente; separatio enim unius essentiae ab altera 
            nullum videtur includere contradictionem respectu divinae 
            potentiae; ergo et cetera.</p>
          
        <p>12. Item, in omni tempore et aevo sunt actu infinita nunc 
          et in omni motu infinita mutata seu infinitae mutationes, ut 
          probabo; ergo et cetera. - Probatio, et primo de aevo: esse 
          enim omnis aeviterni semper est totum simul et eius 
          <app>
            <lem>essentia</lem>
            <rdg wit="#B7">existentia</rdg>
          </app> 
          semper tota fit seu conservatur a Deo; sed semper 
          tota simul non potest esse nec semper tota simul fieri seu 
          conservari a Deo, nisi semper sit in nunc; hoc autem esse 
          non potest, nisi sit ibi continua et actualis successio ipsorum 
          nunc; nec hoc esse potest, nisi fiant et succedant 
          actu infinita nunc; ergo et cetera. - Praeterea, si aeviternum 
          est in una parte aevi divisibili, hoc non potest esse, 
          nisi totum fuerit actu in quolibet illius et sic quod omnes 
          partes numeraverit actu; nec potuit simul esse in duabus 
          partibus quantuncunque minimis et sic per consequens nec 
          <pb n="35"/>in aliqua parte divisibili; ergo semper 
          <app>
            <lem>oportet</lem>
            <rdg wit="#B7">oportuit</rdg>
          </app> 
          quod 
          esset in parte indivisibili. - Praeterea, omne aeviternum 
          non aliter se habet post sui exitum quam in initio sui exitus; 
          sed in initio sui exitus non potuit esse nisi in 
          <app>
            <lem>nunc;</lem>
            <rdg wit="#B7">tunc</rdg>
          </app> 
          ergo nec post; et ita semper sequitur quod aevum sit compositum 
          ex solis nunc et sic per consequens quod ex nunc 
          actu infinitis. - De motu etiam et tempore sic probo: Mobile 
          enim in toto motu semper fuit actu in loco; nunquam 
          autem fuit in loco maiori se, sed solum in loco sibi adaequato; 
          nec unquam potuit esse in loco, quin semper actu 
          terminaretur et includeretur infra suum locum, ita quod 
          termini eius semper fuerunt in terminis suorum locorum; 
          sed in toto motu continue mutavit locum; ergo continue 
          <app>
            <lem>succedebant</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr> <!-- not also says: "idem sub inde" -->
                <del>sucedebant</del>
                <add>succedebant</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          sibi invicem loca ei 
          <app>
            <lem>adaequata</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>adquata</del>
                <add>adaequata</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          et sic per 
          consequens continue succedebant termini diversorum 
          <app>
            <lem>locorum</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add>locorum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> et sic per consequens actuales terminationes eorum 
          quae non sunt aliud quam terminales mutationes mobilis; ergo 
          ibi semper immediate succedebant diversae mutationes et 
          diversi termini. - Praeterea, omne prius semper distinguitur 
          a posteriori et omne praeteritum a praesenti et praesens 
          a futuro, sicut non ens ab ente semper est actu distinctum; 
          sed in toto tempore et motu sunt infinita priora et 
          posteriora, saltem in potentia; ergo ibi sunt infinita actualiter 
          a se invicem distincta.</p>
        
          <p>13. Item, 
            <ref>
              <title ref="#lc">Lucae</title> 1
            </ref> 
            dicitur quod 
            <cit>
              <quote ana="#lc1_37">non erit impossibile apud Deum omne verbum;</quote>
            </cit> 
            sed verbo possumus dicere et cogitare infinita esse actu; ergo et cetera.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Respondeo</head>
          <p>Quod Deus non potest facere aliquod infinitum 
            in actu; implicat enim in se hoc multiplices 
            contradictiones tam ex parte rei factae 
            quam ex parte divinae potentiae; ex parte quidem 
            rei factae tam secundum rationes quantititatis 
            seu mathematicas quam secundum rationes 
            naturarum speciales se n physicas quam 
            secundum rationes entis et causarum eius generales 
            <app>
              <lem wit="#B7">seu</lem>
              <rdg wit="#V">et</rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem>metaphysicas.</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>mataphysicas</del>
                  <add>metaphysicas</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
          </p>
        <p><pb n="36"/>Secundum rationes enim mathematicas occurrit 
          primo una generalis 
          <app>
            <lem>contradictio:</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>contraditio</del>
                <add>contradictio</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          <app>
            <lem>aequale</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>aequales</del>
                <add>aequale</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          <app>
            <lem>scilicet</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">scilicet</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          et non aequale; eadem enim erunt 
          aequalia et non aequalia. Quod septiformiter ostendo. Primo 
          scilicet in parte et toto: 
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">in</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          infinito enim pars erit aequalis 
          suo toti et non aequalis; nam si sumatur infinitum 
          et dividatur in duas partes, necessaria oportet quod utraque 
          illarum vel altera sit infinita ac per consequens quod sit aequalis 
          suo toti; et cum hoc oportet quod tam ratione suae partialitatis 
          quam ratione partis alterius per divisionem subtractae 
          sit inaequalis. - Secunda patet hoc in diversis speciebus 
          numerorum. Infiniti enim ternarii erunt aequales infinitis 
          <app>
            <lem>millenariis;</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>mllariis</del>
                <add>millenariis</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          tot enim unitates erunt il1 uno quot in 
          alio; et tamen cum hoc oportet quod sint inaequales, aut 
          non est vera propositio. Quodsi inaequalibus 
          <app>
            <lem>inaequalia</lem>
            <rdg wit="#B7">aequalia</rdg>
          </app> 
          addas, inaequalia debent esse; aut quodsi in maioribus maiora 
          superaddas et minoribus minora, semper maiora superexcrescunt 
          minoribus: hic enim ternario qui 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrAddition">
              <corr>
                <add>est</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          minor 
          numerus semper adduntur ternarii et millenario qui est maior 
          numerus semper adduntur millenarii. - Tertio patet hoc 
          in passionibus numeri quae sunt par et impar, Omnis enim 
          numerus de necessitate aut est 
          <app>
            <lem>par</lem> <!-- this entry is slightly unclear to me -->
            <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del>par</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          aut impar et necessaria 
          est divisibilis in paria aut in imparia; ergo numerus infinitus 
          quaruncunque partium alicuius totius de necessitate 
          erit par aut impar et posito quod non esset, saltem per 
          subtractionem unitatis, si non esset par, fieret par. - Praeterea, 
          cum non possit negari quin esset compositus ex 
          <app>
            <lem wit="#B7">paribus et imparibus,</lem>
            <rdg wit="#V">partibus</rdg>
          </app> 
          non posset negari quin ex 
          <app>
            <lem>earum</lem> <!-- ed not says "ex eorum, quod habet B7" -->
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>eorum</del>
                <add>earum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          aggregatione surgeret par vel impar; ex eo igitur quod esset 
          numerus oporteret quod esset par vel impar et divisibilis 
          in paria vel in imparia; ex eo vero quod infinitus 
          neutrum horum esse posset. Si enim esset par, tunc uno 
          subtracto vel addito fieret impar et e contrario; et quando 
          hoc fieret per additionem, tunc esset in maiori specie numeri 
          quam prius et sic prima species eius excedebatur ab 
          isto sequenti in illo uno addito; et sic per consequens nor 
          erat infinitus; et per oppositum contingeret, quando hoc 
          fieret per subtractionem. - Quarto patet hoc in passionibus 
          <pb n="37"/>propinqui et remoti: idem enim est magis propinquum et 
          minus propinquum. Sumatur enim a centro in altum una 
          linea infinita: pars quae est in centro erit aequaliter distans 
          ab 
          <app>
            <lem>alia</lem>
            <rdg wit="#B7">aliqua</rdg>
          </app> 
          parte infiniti, sicut et pars quae erit 
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#V" type="intextu">suprema</rdg>
          </app> 
          superficie 
          terrae vel aeris; et simul cum hoc erit inaequaliter 
          distans: ab aliqua enim distabit in infinitum illa sicut ista 
          ac per consequens aequaliter; et cum sit illa remotior, nihilominus 
          inaequaliter distabit ab omnibus quae post propinquiorem 
          sequuntur. - Quinto posset hoc idem ostendi in passionibus 
          prioris et posterioris: sequetur enim quod eadem sint simul 
          et non simul; sumantur enim duae lineae infinitae vel 
          duo motus, quarum una inchoetur a centro, alia a superficie 
          terrae: et apparebit hoc ipsum. - Sexto patet hoc ex una 
          <app>
            <lem>passione</lem> <!-- text says alio manu here -->
          </app> 
          generali omni quantitati continuae quae est quod 
          omne continuum est divisibile in duo media aequalia; et 
          in numeris seu in quantitate discreta est aequivalens, quia 
          omne quantum discretum est divisibile in duo media aequalia 
          aut in duo sola unitate se excedentia: ex hoc enim oportebit 
          quod infinitum sit hoc modo divisibile; ergo in infinito 
          poterunt dari duae partes quarum utraque se habebit in 
          certa proportione 
          <app>
            <lem>ad ipsum totum infinitum, scilicet in proportione</lem>
            <rdg wit="#B7" type="om."/>
          </app> 
          dimidii ad duplum; in 
          <app>
            <lem>infinito</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>finito</del>
                <add>infinito</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          vero numerali 
          erit hoc ipsum, quamvis altera partium superexcedat in sola 
          unitate rationem dimidii. Et hoc dico, si contingat ipsum 
          non posse dividi in duo media aequalia, utpote si sit numerus 
          impar; sed super omnem duplam proportionem potest 
          addi proportio tripla et quadrupla et sic deinceps; 
          <app>
            <lem>ergo super 
            totum infinitum potest addi tantum quod 
            <app>
              <lem>superexcedet</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>superexcedat</del>
                  <add>superexcedet</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            alteram 
            partium in proportione tripla vel quadrupla et sic 
            deinceps.
            </lem>
            <rdg wit="#B7" type="om."/>
          </app> 
          Et tunc non solum sequitur quod sit simul finitum 
          et infinitum, sed etiam quod sit se ipso maius et non 
          maius seu aequale et inaequale et quod post additionem 
          proportio triplae vel quadruplae et sic deinceps adhuc sit 
          divisibile in duo media aequalia duobus mediis prioribus et 
          non maiora nec minora, quia tam illa media quam ista erunt 
          infinita, etiam secundum eandem rationem seu per respectum 
          ad eosdem terminos. Ponatur etiam quod una 
          <app>
            <lem>linea</lem> <!-- note reads "Al. m. mg. del. lina" -->
            <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del>lina</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          infinita mensuraret illud totum infinitum ante additionem et 
          post: in utraque vice aequaretur rei; non 
          <app>
            <lem>enim</lem> <!-- note reads "Hic est ras" -->
          </app> 
          posset 
          <pb n="38"/>
          <app> <!-- dbcheck -->
            <lem>sibi non aequari,</lem>
            <rdg wit="#B7">non</rdg>
          </app> 
          nisi ipsa vel illud esset finitum, et tamen 
          cum hoc sequeretur quod si ante additionem sibi adaequabatur, 
          quod post additionem sibi non adaequatur. Item, etiam 
          sequitur quod ubicunque infinitum ex omni parte in duas 
          partes tantum divideretur, quod semper dividatur in duo 
          media, ita quod quantuncunque in vario modo dividendi 
          subtrahatur uni parti et detur alteri, semper erunt aequales 
          et dimidium totius; et tam en subtractio hinc inde 
          <app>
            <lem>maior</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>maio</del>
                <add>maior</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          et minor concludit eas esse inaequales et alteram illarum 
          esse minus n quam dimidiam, alteram vero plus quam dimidiam. 
          - Septimo patet hoc ex commensuratione 
          <app>
            <lem>mutua</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>mutuato</del>
                <add>mutua</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          duorum 
          <app>
            <lem>infinitorum:</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>finitorum</del>
                <add>infinitorum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          ex eo enim quod mutuo non se excedunt 
          sequitur quod sint aequalia, ex eo vero quod neutrum 
          attingit totum alterum seu omnes partes alterius sequitur 
          quod non sint aequalia. Si enim detur quod unum omnes 
          partes alterius attingat, tunc sequitur quod non essent ibi 
          partes infinitae, quia in toto uno infinito non potest esse 
          aliqua pars
          <app>
            <lem>post quam</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>post quasi</del>
                <add>post quam</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          in altero infinito non sequantur
        infinitae. Si enim detur oppositum, quod scilicet sit in uno
        aliqua pars 
        <app>
          <lem>post quam</lem>
          <rdg wit="#V" type="corrReplace">
            <corr>
              <del>post quasi</del>
              <add>post quam</add>
            </corr>
          </rdg>
        </app> 
          in altero nulla pars sequatur aut 
          saltem non infinitae: tune illud alterum necessaria erit finitum: 
          finitur enim circa illam partem aut in termino illarum 
          finitarum quae post eam sequuntur; sed infinitum non potest 
          attingere totum alterum nisi per partes suas; ergo sequitur 
          quod neutrum attingat totum alterum ac per consequens 
          quod non sibi aequantur.</p>
        
          <p>Forte dicetur ad praedicta quod de infinito possumus 
            loqui 
            <app>
              <lem>dupliciter:</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>dub</del>
                    <add>dupliciter</add>
                  </corr>
                </rdg>
            </app> 
            aut materialiter et in particulari 
            aut universaliter et in abstracto; et iterum, quod est infinitum 
            per respectum ad omnes terminos vel terminabilitates suas, 
            sicut linea vel superficies ex utraque parte infinita, et est 
            infinitum secundum alteram viam termini, sicut linea infinita 
            inchoans a centro quae est finita per respectum ad centrum 
            ad quod terminatur, infinita autem per respectum secundum 
            processum in altum; et iterum, quod de partibus infiniti possumus 
            loqui materialiter, aut de partibus eius determinatis 
            <app>
              <lem>aut de partibus indeterminatis.</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <add place="margin">aut de partibus indeterminatis</add>
              </rdg>
            </app> 
            Dicetur ergo quod praedictae 
            contradictiones non habent locum in infinitis materialiter 
            et in 
            <app>
              <lem>particulari</lem>
              <!-- ed reads "In ras." -->
            </app> 
            sumptis et quae secundum unam 
            <pb n="39"/>viam sunt finita, secundum alteram infinita; nec habent locum 
            in infinitis respectu suarum partium indeterminatarum, 
            sed solum respectu determinatarum. Dicetur enim quod licet 
            altera partium infiniti sit infinita, non tamen propter hoc 
            sequitur quod sit aequalis suo toti per respectum ad illum 
            terminum secundum quem tam ipsa quam suum totum sunt 
            finita, sed solum secundum illam viam secundum 
            <app> <!-- this entry is unclear -->
              <lem>quam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del>quem</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            utrumque est infinitum. Nec divisio totius infiniti in partes 
            amplius exigit, cum non sit divisibile nisi solum secundum 
            hoc quod potest habere terminum; quia omnis divisio fit 
            in aliquo termino possibili 
            <app>
              <lem>vel</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">vel</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            actuali. Solum autem quantum 
            ad illam viam potest sibi fieri additio; et ideo proportio 
            dupla qua infinitum excedit duas medietates suas non 
            potest excrescere nisi solum ex illa parte secundum quam est 
            finitum. Si autem et secundum illam iterum sit infinitum, 
            sicut est, quando habet duo media infinita: tunc ex neutra 
            parte 
            <app>
              <lem>poterit</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">sibi</rdg>
            </app> 
            fieri additio et ita nec augeri proportio, nisi 
            primo aliquae partes subtraherentur loco quarum aliae adderentur. 
            - Et per hoc videntur tolli 
            <app>
              <lem>prima</lem>
              <!-- "in ras" -->
            </app> 
            via et sexta 
            et etiam quarta et quinta. Secundum enim illam viam secundum 
            quam potest sibi fieri additio potest dari propinquius et 
            remotius et prius et posterius, secundum hoc scilicet quod 
            partes quae versus terminum finalem magis accedunt possunt 
            dici priores et a posterioribus remotiores; secundum autem 
            viam illam secundum quam non est ibi dare terminum aut 
            additionem non est ibi propinquius vel remotius, quia tunc non 
            comparantur partes priores ad 
            <app>
              <lem>aliam</lem>
              <rdg wit="#B7">aliquam</rdg>
            </app> 
            partem posteriorem 
            certam et determinatam, sed solum ad indeterminatas; respectu 
            enim cuiuslibet partis determinatae semper est ibi dare 
            prius et posterius et distantias maiores, minores et aequales. 
            - Et per hoc ipsum videtur tolli septima via; quia semper 
            respectu cuiuslibet partis determinatae aequantur sibi determinate 
            duo infinita sibi invicem combinata, ita quod 
            quodlibet infinitorum eas semper attingit; respectu vero indeterminatarum 
            indeterminate sibi aequantur et indeterminate 
            se tota attingunt, ita quod mutuo non se excedunt. 
            - Secunda etiam via, scilicet de aequalitate infinitorum 
            ternariorum et millenariorum, videtur tolli per distinctionem 
            numeri in materialem seu particularem et 
            <app>
              <lem>formalem seu abstractum.</lem>
              <rdg wit="#B7">informalem seu abstractam</rdg>
            </app> 
            Sicut enim superficies infinita non excedit 
            se<pb n="40"/>cundum longum lineam infinitam, sed secundum latum et 
            sicut duae lineae infinitae non plus faciunt secundum longum 
            seu per modum continui in eadem serie, plus tamen faciunt 
            per modum discreti, quia faciunt duas infinitas seu per modum 
            continui in diversa serie, quia una est alibi situata ab 
            alia. Sic potest dici de infinitis ternariis et millenariis quod 
            per modum processus quasi in longum non se excedunt nec 
            quasi in eadem serie situata, sed potius quasi secundum 
            latum et prout unumquodque facit quasi diversas series, 
            sicut mille lineae infinitae non plus faciunt secundum longum 
            quam tres lineae infinitae, plus tamen faciunt secundum 
            latum vel secundum pluralitatem discretam. - Tertia etiam 
            via videtur tolli per hoc quod par et impar non videntur 
            convenire numero nisi per respectum ad partes suas determinatas 
            et ideo numerus infinitus non oportet quod sit par vel 
            impar, prout est infinitus infinitas et indeterminatas partes 
            habens, sed solum quantum ad partes suas determinatas. - 
            Per hoc iterum potest tolli sexta via, quia infinitum in quantum 
            tale non videtur posse dividi in duo media, quia hoc non 
            est proprietas nisi solum quantitatis finitae.</p>
        
          <p>Sed instantiae istae inspicienti diligentius 
            frivolae sunt et nullae. Cum enim aequale et inaequale 
            semper sumantur hic respectu eiusdem, non sicut illud quod est 
            parvum respectu maioris et magnum respectu minoris - semper 
            enim comparabamus superius easdem partes eidem toti vel 
            sibi ipsis secundum aequalitatem vel inaequalitatem -: dicere 
            quod pars infinita sit aequalis toti secundum hoc quod est 
            infinita et non secundum hoc quod est finita non est aliud quam 
            dicere quod idem eidem rei sit simul aequale et inaequale. 
            - Praeterea, aequalitas ab uniformitate quantitatis accipitur, 
            non autem ex respectu ad ilium terminum vel ad ilium; aequale 
            etiam secundum quantitatem sic dividitur contra inaequale 
            quod non cadit inter ea medium quantum, etiam secundum 
            quid; et ideo non pote~t dici quod aliqua quantitas sit 
            secundum quid aequalis alteri et secundum quid inaequalis. - 
            Praeterea, ponatur quod aliquis sive secundum rem sive secundum 
            intellectum 
            <app>
              <lem>applicet</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>applicest</del>
                  <add>applicet</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            terminum partis finitae illi 
            termino ultimo ad quem attingebat suum totum - constat 
            enim, si hoc fiat, saltem per intellectum, quod ex hoc solo nihil 
            inconveniens debet sequi; quia omnium quaruncunque duarum 
            quantitatum termini, utpote duarum linearum, possunt 
            <pb n="41"/>sibi invicem, saltem per intellectum, sic applicari quasi sint 
            simul -: tunc igitur pars infinita 
            <app>
              <lem>omnino</lem>
              <!-- edition just says "corr"; very unclear -->
            </app> 
            tantum spatium occupabit quantum et suum totum primitus occupabat aut 
            ponetur necessario ex utraque parte finita. - Quod autem postea 
            dicitur quod non potest infinito fieri additio secundum hoc 
            quod est infinitum et ideo infinitum ex utraque parte non potest 
            habere super duo media sua maiorem proportionem dupla: 
            hoc nihil est; cum enim certum sit ex natura quantitatis continuae 
            et discretae quod omne duplum potest excedi a triplo et 
            ultra: indubitanter patet quod dupla proportio pro bat infinitum 
            posse excrescere in tripla proportione super duo media 
            sua. -- Quod autem impossibilitas additionis eidem contradicit 
            hoc ipsum evidenter ostendit in positione infiniti contradictiones 
            innumeras implicari. - Praeterea, additio et subtractio 
            potest fieri omni quantitati secundum omnes partes 
            suas aequaliter, quantum est de natura quanti; quoniam 
            post omnem partem potest sequi alia pars et ab omni parte 
            potest subtrahi pars immediate adiuncta; ergo ab infinito, 
            secundum quod est infinitum, poterit fieri subtractio, ex quo 
            ita bene habet partes secundum illam viam sicut et secundum 
            viam secundum quam est finitum. - Quod etiam 
            postea inferius dicitur quod regula ilia quod omne quantum 
            est divisibile in duo media aequalia aut, si sit discretum, 
            saltem in duo media sola unitate se excedentia, quod, inquam, 
            dicitur quod hoc non habet locum in infinito: ita posset dici 
            quod nec ratio quanti aut magnitudinis competit ei, quoniam 
            partes huiusmodi erunt necessaria inter se aequales 
            aut non aequales: de quolibet enim affirmatio vel negatio. 
            Non possunt autem esse non aequales, nisi quia altera alteram 
            superexcedit et tunc oportet quod altera duarum partium 
            infiniti secundum utrumque terminum sit finita et quod 
            altera sit plus quam dimidia, alia vero minus quam dimidia. 
            - Praeterea, si infinitum huiusmodi dividatur in quatuor partes, 
            plus excedit eas quam excederet solas duas, si tantum 
            divideretur in eas; ergo oportet quod sub certa proportione 
            excedat has duas, alias non potest excedere in maiori proportione 
            seu in maiori excessu quatuor partes quam duas; 
            omnis enim proportio minor habet certam mensuram; sub 
            certa autem proportione non potest illas duas excedere, nisi 
            sub certa proportione sint comparabiles sibi invicem et 
            suo toti. - Quod etiam ibi dicitur de pari et impari, quod 
            <pb n="42"/>numerus infinitus non est par vel impar, ita bene potest 
            dici quod non est numerus. Constat enim quod de essentiali 
            constitutione numeri est ordinata progressio unitatum 
            et per consequens numerorum; unde necessario post parem 
            numerum immediate sequitur impar et post imparem 
            par nec aliquis numerus potest excedere numerum qui 
            ipsum immediate praecedit nisi sola unitate; et quia etiam 
            omnis numerus unitate ultimo aliis adveniente constituitur, 
            oportet necessario quod omnis numerus habeat necessario 
            aliquem numerum post quem immediate sequitur et quem 
            in sola unitate excedit. Oportet igitur quod numerus infinitus 
            habeat ante se immediate aliquem numerum parem vel 
            imparem quem in sola unitate excedat; et ita oportet quod 
            si ille est 
            <app>
              <lem>par,</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>p</del>
                  <add>par</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quod ipse sit impar aut e contrario. - 
            Praeterea, quando ponimus infinitos binarios vel quaecunque 
            infinita paria, tunc oportet necessario quod 
            <app>
              <lem>ille</lem>
              <!-- edition unclear -->
            </app> 
            numerus 
            infinitus sit par. - Praeterea, impossibile est 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <!-- edition unclear -->
            </app> 
            de aliquo 
            numero possit negari paritas nisi per hoc quod super omnia 
            paria restat aliqua unitas nulli parificabilis; hoc autem non 
            est aliud quam esse imparem. - Quod etiam dicitur de propinquo 
            et remoto et de priori et de posteriori, quod scilicet 
            respectu partium determinatarum sint ibi: patet hoc esse 
            frivolum. Primo 
            <app>
              <lem>quidem,</lem>
              <!-- edition unclear -->
            </app> 
            dicere quod infinitum non habet 
            infinitas partes determinatas est dicere quod id non est actu 
            infinitum; illud enim quod non habet partes determinatas 
            nisi solum finitas habet huiusmodi partes sub certo numero 
            ultra quem non se extendit et ibi est finis totius. - Praeterea, 
            numquid quantitas palmi vel cubiti est determinata 
            quantitas? et tamen in infinita magnitudine oportet quod sint 
            infiniti cubiti vel palmi. Si dicatur quod 
            <app>
              <lem>ideo</lem>
              <rdg wit="#B7">non nisi</rdg>
            </app> 
            vocantur 
            indeterrminatae, quia non possunt omnes ab aliquo intellectu 
            assignari et determinari: hoc adhuc non sufficit, quia nostra 
            assignatio vel non assignatio 
            <app>
              <lem>nihil</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">vel</rdg>
            </app> 
            mutat in re; unde si 
            solum in re sint determinatae, oportebit quod secundum rem 
            priores partes sint semper remotiores et inaequaliter distantes 
            a sequentibus quam posteriores. -- Praeterea, quis dicet quod 
            binarius non sit naturaliter prior omnibus numeris etiam 
            infinitis magis quam millenarius? aut quis dicet quod omnes 
            partes in infinitum semper sequentes non semper plus distent 
            a prioribus quam a posterioribus, quamvis ex parte altera 
            <pb n="43"/>huic rei infinitas contradicat? - Praeterea, habere partes 
            determinatas finitas, indeterminatas vero habere infinitas est 
            proprietas infiniti in potentia, non autem infiniti in actu. - 
            Ex praedicto etiam patet quod per hoc non potest solvi 
            contradictio sumpta ex mutua commensuratione 
            <app>
              <lem>duorum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <del>suorum</del>
                <add>duorum</add>
              </rdg>
            </app> 
            infinitorum: oportebit enim quod secundum omnes partes 
            suas determinatas seu 
            <app>
              <lem>determinatae</lem>
            </app> 
            quantitatis determinate 
            attingat unum infinitum omnes partes alterius, quamvis 
            hoc sit contra rationem infiniti. - Quod etiam dicitur de infinitis 
            ternariis et millenariis nihil est, quia etiam in eadem 
            serie infinitorum ternariorum oportebit dare infinitos millenarios; 
            et in eadem serie infinitorum millenariorum non 
            erunt plures ternarii quam infiniti; et in una eadem linea 
            seu in una serie eiusdem lineae erit dare infinitos cubitos et 
            <app>
              <lem>infinitos</lem>
              <!-- edition unlcear -->
            </app> 
            palmos eandem lineam totaliter continentes ac per 
            consequens et sibi coaequales. - Praeterea, non erit plures 
            unitates dare in infinitis millenariis quam in infinitis ternariis, 
            cum in neutro sint plures quam infinitae. - Praeterea, secundum 
            hanc viam poterunt dari plures homines particulares 
            quam infiniti, quia in una linea vel serie poterunt dari infiniti 
            et in alia infiniti et sic in infinitum. Et tamen constat quod 
            si quis velit eos absolute numerare absque respectu ad illam 
            <app>
              <lem>seriem,</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">vel aliam</rdg>
            </app> 
            secundum hoc quod veraciter sunt in se discreti 
            per suas individuationes absque omni respectu ad situs diversos 
            omnes, 
            <app>
              <lem wit="#B7">continebuntur</lem>
              <rdg wit="#V">continuabuntur</rdg>
            </app> 
            sub uno numero infinito semel 
            tantum 
            <app>
              <lem>sumpto.</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>sumpmto</del>
                  <add>sumpto</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> - Praeterea, particulare non excedit suum 
            universale; 
            <app>
              <lem>ergo</lem>
              <!-- edition unclear -->
            </app> 
            numeri materiales et particulares non excedunt 
            numerum abstractum seu mathematicum; sed ille ut 
            sic acceptus non continet nisi unum infinitum numerum 
            <app>
              <lem wit="#B7">semel</lem>
              <rdg wit="#V">solum</rdg>
            </app> 
            sumptum, 
            <app>
              <lem>sicut nec infinitum densum spissum nisi unum semel sumptum.</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            - Praeterea, aut numerus infinitus 
            semel tantum sumptus est sufficiens ad comprehendendum 
            in se omnes numeros materiales aut non. Si sic, ergo omnes 
            numeri particulares non faciunt nisi unum infinitum semel 
            sumptum; si non, ergo oportet quod transcendatur ab eis 
            et sic per consequens oportet quod iste sit finitus.</p>
        
          <p>Sed occurrit alia contradictio generalis; 
            scilicet finitum et infinitum. Idem enim erit finitum 
            actu et infinitum; quod licet posset probari fere ex 
            <pb n="44"/>omnibus viis supradictis, ad praesens tamen tripliciter hoc 
            ostendo.</p>
        
          <p>Primo quidem ex parte figurarum et ex 
            parte specierum tam numeri quam continuae 
            quantitatis.</p>
        
          <p>Ex parte quidem figurarum: Cum enim nullum corpus 
            extensum possit esse sine certa figura sicut nec sine 
            determinata positione suarum partium quae aut idem est 
            quod figura aut inseparabiliter se concomitantur, figuratum 
            <app>
              <lem>autem</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">cum</rdg>
            </app> 
            non possit esse, quin sit finitum, quoniam figura est 
            quae termino vel terminis continetur: sequitur quod omne 
            corpus infinitum sit figuratum ac per consequens finitum. - 
            Praeterea, detur unum corpus infinitum, ita quod a centro 
            in omnem partem eius possint duci lineae infinitae, tunc necessaria 
            illud corpus habebit figuram 
            <app>
              <lem>sphaericam;</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>sphaerificam</del>
                  <add>sphaericam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            si etiam 
            dentur quatuor lineae secundum formam quadraturae in infinitum 
            tendentes et pertingentes: tune habebunt figuram 
            quadra tam; et idem est de ali is figuris; sed semper oportet 
            quod ratione figurae sint finita; ergo et cetera. - Praeterea, 
            impossibile est uni soli sphaerae dare 
            <app>
              <lem>plura</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del>prolura</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            centra; 
            sed si fiat unum corpus 
            <app>
              <lem>ab</lem>
              <rdg wit="#B7">ex</rdg>
            </app> 
            omni parte infinitum, utpote 
            mundus iste: tunc uni sphaerae erit dare plura centra, 
            quia quodcunque punctum ibi signetur, ibi erit veraciter 
            centrum eius; quia lineae ab eo ductae semper erunt 
            <app>
              <lem>infinitae</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            ac per consequens aequales, nisi corpus illud ponatur 
            esse 
            <app>
              <lem>finitum.</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>infinitum</del>
                  <add>finitum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> - Praeterea, inter quascunque duas lineas 
            aut partes lineae est dare distantiam intermediam: 
            <app>
              <lem>illa</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">autem</rdg>
            </app> 
            distantia semper est finita; sed inter duas lineas ab 
            uno cono trianguli in 
            <app>
              <lem>infinitum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>in finitum</del>
                  <add>infinitum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            se extendentes et inter 
            omnes partes illarum linearum est semper dare distantiam 
            seu latitudinem intermediam; ergo semper illa distantia est 
            latitudinis finitae; sed impossibile est illas lineas esse infinitas, 
            quin 
            <app>
              <lem>alicubi</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>alicui</del>
                  <add>alicubi</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            distent a se in infinitum, quoniam quanto 
            plus procedunt, tanto amplius distant; ergo oportebit quod 
            <app> <!-- this corrections is unclear -->
              <lem>alicubi</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del>alicui</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            habeant inter se distantiam infinitam. Et Idem 
            potest argui ex 
            <app>
              <lem>omnibus</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">aliis</rdg>
            </app> 
            lineis aliarum figurarum ab eodem 
            angulo seu cono procedentibus.</p>
        
          <p>Ex speciebus vero quantitatis continuae sic 
            ostenditur: Impossibile enim est esse aliquod corpus seu den<pb n="45"/>sum 
            sine superficie, 
            <app>
              <lem>et 
              <app>
                <lem>omnem</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                  <corr>
                    <del>omni</del>
                  </corr>
                </rdg>
              </app>
                superficiem</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            praeter circularem 
            impossibile est dare sine pluribus lineis nec lineam rectam 
            sine punctis; alias omnes partes densi totaliter sisterent in 
            indivisibili nec superficies esset tunc de ratione et essentia 
            densi nec punctus de ratione lineae; qua enim ratione unum 
            corpus, utpote corpus infinitum, posset esse sine superficie, 
            eadem ratione quodlibet aliud; sed superficiem non potest 
            habere, quin sit finitum, cum superficies sit extremum densi 
            et terminus eius ; oportet ergo quod sit simul finitum et 
            infinitum.</p>
        
          <p>Ex parte vero specierum numeri sic ostenditur: Impossibile 
            est enim dare 
            <app> <!-- edition unclear here -->
              <lem>aliquem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>aem</del>
                  <add>aliquem</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            numerum, quin sit in aliqua 
            specie numeri; omnis autem species numeri est necessario 
            finita, quia omnis numerus habet 
            <app>
              <lem>aliam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>aem</del>
                  <add>aliam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            speciem post se 
            sola unitate se excedentem et aliam ante se quam in sola 
            unitate antecedit; ergo et cetera. - Praeterea, omnis numerus 
            minor infinito necessario est finitus et idem est de omni 
            quantitate seu quanto; sed numerus qui immediate sequitur 
            post infinitum est minor ipso; ergo omnis numerus immediate 
            eum sequens erit finitus; et idem est de omni quantitate 
            immediate sequente quantitatem infinitam; sed necessaria 
            oportet dare quod omnem numerum sequatur immediate 
            aliquis numerus; si enim detur oppositum, tunc oportet 
            quod sequatur eum mediate et ita inter ipsum et omnem 
            numerum sit iterum 
            <app>
              <lem>aliquis</lem>
              <rdg wit="#B7">alius</rdg>
            </app> 
            numerus medius; quod est 
            impossibile. - Et praeterea, aut illi numeri medii erunt finiti 
            aut infiniti; et quicquid detur, semper consequentur contradictiones 
            variae.</p>
          
          <p>Secundo vero ostendo hoc ex parte distantiae 
            intermediae inter partes infiniti ab invicem 
            in infinitum remotas: Sumpta enim quacunque 
            partium infiniti numeri vel continui oportet quod pars illa 
            distet ab aliqua alia in 
            <app>
              <lem>infinitum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>finitum</del>
                  <add>infinitum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            aut a nulla: oportet 
            enim alterum istorum dari, cum sint contradictoria. Si 
            detur quod distet ab aliqua in infinitum: ergo inter utramque 
            est distantia infinita ab utraque parte terminata, ex una 
            parte ad unam, ex alia vero ad aliam; et ita simul erit 
            finita et infinita. Post utramque etiam partium aut sequentur 
            aliquae aliae aut non; et quocunque dato oportet eas 
            <pb n="46"/>finite distare. Si vero detur quod a nulla distet in infinitum, 
            tunc sequitur quod ab omnibus distet finite per locum ab 
            <app>
              <lem>aequipollenti;</lem>
              <rdg wit="#B7">aequipollentia</rdg>
            </app> 
            sed illud totum cuius omnes partes distant 
            finite est finitum, cum totum non 
            <app>
              <lem>habeat</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>habeant</del>
                  <add>habeat</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            distantiam aliam 
            a distantia omnium partium simul acceptarum; ergo adhuc 
            sequitur quod sit finitum.</p>
          
          <p>Tertio ostendo hoc ex parte cuiuscunque 
            puncti vel termini 
            <app>
              <lem>signabilis</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del>signalis</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            in toto infinito: 
            Non enim poterit dari infinitum, quin in quocunque puncto 
            signabili possit ex una parte finiri; 
            <app>
              <lem>sed omne quod est finitum ex una parte est</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            simpliciter et ex omni parte finitum, 
            ut probabo: quia cum omne quantum possit dividi in 
            duo media aequalia, sicut 
            <app>
              <lem>ex praecedentibus patet,</lem>
            </app> 
            infinitum 
            ex alter a parte tantum habebit ea; sed altera medietas 
            eius erit necessario ex utraque parte finita, illa scilicet 
            quae est versus punctum sui totius; ergo et altera medietas 
            erit finita, alias non essent aequales. - Praeterea, 
            duae lineae seu quantitates sibi aequales, ex quacunque parte 
            sibi lateraliter applicentur, semper erunt aequales et se totaliter 
            attingentes; sed duae partes infinitae totius infiniti ex 
            utraque parte sunt sibi aequales, utpote duae lineae a centro 
            in 
            <app>
              <lem>infinitum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>finitum</del>
                  <add>infinitum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            in partes oppositas protensae, si sibi intelligantur 
            esse applicatae hoc modo quod partes quae terminantur 
            ad centrum in situ opposito ponantur, scilicet versus 
            circumferentias, veraciter intelligentur sibi coaequari; sed 
            hoc non potest esse, quin tunc ex utraque parte sint finitae, 
            quia tunc termini earum qui prius erant circa centrum attingerent 
            totam infinitatem earum; ergo et cetera. - Praeterea, 
            secundum 
            <ref>
              <seg>
                <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, libro II 
                <title ref="#DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title>,
              </seg>
              <bibl>Augustine, De Libero arbitrio, II, c. 8 (PL 32, 1253)</bibl>
            </ref> 
            regula est 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add>in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            numeris quod omne duplum tantum 
            distat a suo 
            <app>
              <lem wit="#B7">dimidio</lem>
              <rdg wit="#V">dimiduo</rdg>
            </app> 
            quantum dimidium a suo principia; 
            quantum enim quaternarius excedit binarium, tantum binarius 
            excedit unitatem; et quot unitates est dare in octonario 
            super quaternarium, tot habet quaternarius usque ad primam 
            unitatem suam inclusive. Sed infinitum ex utraque 
            parte excedit suas partes in 
            <app>
              <lem>duplum.</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>duplus</del>
                  <add>duplum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            Ponatur igitur quod 
            illud infinitum sit infinitorum cubitorum vel 
            <app>
              <lem>palmorum:</lem>
              <rdg wit="#B7">palmarum</rdg>
            </app>
            <pb n="47"/>tantum excedet alteram illarum partium, quantum illa excedit
            quartam partem totius; et in tanto numero cubitorum
            <app>
              <lem wit="#B7">excedet</lem>
              <rdg wit="#V">excedit</rdg>
            </app> 
            illam, in quanto illa distat a suo principia; et
            ipsa iterum in tantum excedet quartam totius quantum quarta 
            distat a suo principio; constat autem quod una quarta sub
            certo numero distat a suo principia; ergo et alia quarta;
            et ita oportet quod sit ex utraque parte finita.</p>
            <p>Tertio occurrit alia contradictio generalis,
            quod scilicet infinitum 
              <app>
                <lem>erit</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>eit</del>
                    <add>erit</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              totum positum
            et non totum positum seu totum existens et
            non totum existens. Quod evidentius patet in infinito
            futuro et in infinita divisione continui; si enim infinitum
            futurum fuerit totum positum in actu, tunc eo ipso sequitur
            quod non esset nec sit infinitum futurum; et si continuum
            fuerit totaliter divisum secundum intellectum, ut scilicet sit
            infinities divisum et in infinita: aut erit compositum ex indivisibilibus
            -- quod est contra rationem continui -- aut
            oportet quod illa: infinita in quibus est divisum 
              <app>
                <lem wit="#B7">sint</lem>
                <rdg wit="#V">sunt</rdg>
              </app> 
              adhuc
            divisibilia et ita quod non fuerit totaliter divisum. Si
            quis autem bene inspexerit causam propter quam in istis.
            non potest esse infinitum totum positum, inveniet eam communem 
            omnibus infinitis inter quorum partes est ordo seu
            secundum situm aut positionem seu secundum prius et posterius
            sive secundum magis et minus sive 
              <app>
                <lem>secundum (d),</lem> <!-- ed says: "Rasura." -->
              </app>
            aliquem similem modum aut aequivalentem; quoniam in
            habentibus ordinem, 
              <app>
                <lem>si non datur</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="margin">si non datur</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              ultimum et primum, 
              nunquam datur totum. Quod sic potest generaliter probari:
            in quocunque non est aliqua pars post quam non sequantur
            <app>
              <lem wit="#B7">infinitae</lem> <!-- unclear -->
              <rdg wit="#V">infinitae infinitae</rdg>
            </app> in illo post omnes suas partes sequuntur 
              <app>
                <lem wit="#B7">finitae,</lem>
                <rdg wit="#V">infinitae</rdg>
              </app>
            et ita in illo sunt omnes suae partes et non omnes; sed in
            quocunque est dare infinitas partes post quamlibet earum
            sequuntur infinitae, unde post quamlibet speciem numeri aut 
            figurae sequuntur infinitae; ergo quodlibet tale infinitum habet
            omnes partes suas et non omnes.</p>
            <p>Forte dicetur quod si li <abbr>omnes</abbr> sumatur collective, quod
            sic post omnes partes in simul acceptas nulla penitus sequitur; 
            si vero sumatur distributive, sic post quamlibet singillatim
            acceptam infinita sequuntur; quia autem totum infinitum
            habet eas aggregatim et ut 
              <app>
                <lem>in</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="aboveLine">in</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              simul collectas, ideo 
              <pb n="48"/>non sequitur quod habeat eas simul omnes et non omnes. - 
            Sed si quis bene inspiciat virtutem et sensum, distributivae, 
            videbit quod ex ea sequitur necessario illa quae est collectiva; 
            certum est enim quod si post quamlibet partem determinatae 
            quantitatis, utpote post quamlibet partem cubitalem, 
            sequuntur infinitae tales, etiam quando aggregatim 
            erunt sumptae: oportet quod post omnes sequantur infinitae, 
            quia in tota illa aggregatione nulla erit post quam non sequantur.
            - Praeterea, haec distinctio collectionis et distributionis
            non habet locum nisi respectu 
            <app>
              <lem>praedicati</lem>
              <rdg wit="#B7">praedicti</rdg>
            </app> 
            quod aliter convenit partibus singillatim acceptis et aliter aggregatim
            acceptis. Unde cum dicitur: tota domus est alba vel 
            omnes homines sunt albi, tantum valet distributive quantum 
            collective et e contrario: quia albedo non est in omnibus
            partibus aggregatim nisi per hoc quod inest omnibus
            singillatim; quando autem dicitur: -omnes apostoli sunt duodecim 
            vel 
            <app>
              <lem>omnes</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">omnes</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            isti homines trahunt navem, aliter se
            habet 
            <app>
              <lem>praedicatum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>praedica</del>
                  <add>praedicatum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            attributum partibus singillatim, aliter
            si 
            <app>
              <lem>attribuatur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>tribuatur</del>
                  <add>attributatur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            aggregatim. In proposito igitur non habet
            haec distinctio locum, quia partem sequi post partem non 
            convenit omnibus partibus aggregatim, nisi conveniat 
            <app>
              <lem wit="#B7">omnibus</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            singillatim, nec potest convenire hoc praedicatum omnibus
            partibus distributive, quin conveniat omnibus etiam collective;
            ab universali enim. distributiva semper sequitur
            universalis collective accepta, nisi sit tale 
            <app>
              <lem>praedicatum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>praedicamentum</del>
                  <add>praedicatum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            quod alterum respectum et aliquo modo alteram significationem 
            <app>
              <lem>habeat</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>habeant</del>
                  <add>habeat</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            attributum collective et alterum attributum
            distributive seu potius subiecto distributo. Quod autem
            infinitae partes sequantur quamlibet, prout est singillatim
            in suo toto accepta, non habet alium respectum nec aliam
            significationem quam quando attribuitur eis aggregatim. -
            Praeterea, cum partes 
            <app>
              <lem>cum</lem>
              <rdg wit="#B7">in</rdg>
            </app> 
            toto sint semper aggregatae:
            quod post quamlibet, prout est in toto simul cum aliis, sequantur 
            infinitae, quid est aliud quam quod post omnes aggregatim 
            acceptas sequuntur infinitae?
            Patet hoc etiam secundum rationes physicas. 
            Et primo ex rerum naturalium activa virtute,
            secundo ex earum motu seu operatione, tertio 
            ex earum localitate et naturali ordine. 
            <pb n="49"/>Primo quidem ex virtute: Omne enim corpus seu
            ens naturale, si est infinitum, oportet quod habeat infinitam
            virtutem naturalem; virtus autem naturalis cuiuslibet rei naturalis 
            habet aspectum extra se, scilicet ad patiens in quod
            potest extra se operari; et secundum quod est maior secundum 
            hoc 
            <app>
              <lem>in</lem> <!-- edition unclear: "al. m. mg." -->
            </app> 
            remotiora est aspectus eius potens et directus
            et virtualiter est in illa protensus; ergo si est infinita, habebit 
            aspectum extra se ad infinite remota. Et sic oportebit
            quod post quodlibet corpus infinitum sequantur adhuc alia
            corpora infinita; et eadem ratione oportebit quod post ista
            sequantur alia infinita et sic in infinitum. Et tunc sequitur
            quod nullum eorum sit infinitum, cum quodlibet eorum sit
            <app>
              <lem>determinatum</lem>
              <rdg wit="#B7">terminatum</rdg>
            </app> 
            ad sequens. - Si dicatur quod virtus rei infinita 
            erit infinita extensive non intensive et ita non oportet
            quod attingat extra se infinite remota: etiam hoc dato adhuc
            sequitur quod saltem sit dare aliquod patiens extra se in
            quod sit directa et in quod agere possit; et ita oportebit quod
            tam ipsa quam subiectum in quo est sit terminatum et 
            <app>
              <lem>finitum</lem>
              <rdg wit="#B7">infinitum</rdg>
            </app> 
            ad suum patiens extrinsecum. - Praeterea, nos videmus 
            quod quanto ignis est maior extensive, tanto ceteris 
            paribus calor eius et levitas sunt maiora intensive; ergo
            oportet quod si est infinitus, quod sint in infinitum maiores 
            intensive; et non solum oportet hoc de virtute ipsius totius, 
            sed etiam hoc oportet de 
            <app>
              <lem>quacunque</lem>
              <rdg wit="#B7">qualibet</rdg>
            </app> 
            parte illius totius, quoniam quaelibet pars adiuvatur ab omnibus aliis partibus;
            et ita ab infinitis partibus infinitum adiutorium accipiet et
            sic sequitur quod in parte finita sit virtus infinita. - Praeterea, 
            omnis pars infiniti naturalis agit in virtute totius et
            inde est quod virtus totius et omnium partium eius videtur
            confluere ad partem illam quae immediate agit in patiens
            <app>
              <lem>quasi</lem>
              <rdg wit="#B7">quare</rdg>
            </app> 
            ad quendam conum; oportet igitur quod pars illa 
            habeat infinitam actionem per concursum infinitae virtutis
            factum in ea. - Item, a duabus partibus cuiuslibet corporis
            naturalis a se invicem distantibus potest dirigi aspectus suae
            virtutis versus eundem terminum, 
            <app>
              <lem>ac si duae lineae</lem>
              <rdg wit="#B7">ac duae ac non duae lineae</rdg>
            </app> 
            procederent ab una base coarctando se semper 
            <app>
              <lem>magis,</lem>
              <rdg wit="#B7">ac magis</rdg> <!-- addition slightly unclear -->
            </app> 
            sicut fit 
            in triangulo. Ergo partes unius basis quae a se invicem infinite 
            distant concurrent in aliquo patiente infinite ab eis
            distanti, qui lineae terminales basis infinitae non possunt 
            <pb n="50"/>antea concurrere. Et tunc sequitur quod ipsa basis sit simul
            finita et infinita et quod patiens in quo (a) eorum actiones
            concurrunt sit distans ab eis finite et infinite. - Forte dicetur
            quod Deus miraculose poterit sic facere aliquod na
            turale ens infinitum quod tamen nullum (b) aliud sequetur
            nec virtus eius dirigetur in aliquod patiens extrinsecum;
            et ita praedicta inconvenientia non sequentur (c). Sed haec
            evasio nulla est. Primo quidem, quia cum omnes partes
            alicuius formae et virtutis activae et etiam materiae naturaliter
            sibi uniantur et sese respiciant et coadiuvent: oportebit
            quod in quolibet corpore infinito possit signari unus triangulus
            infinitus vel quaecunque altera figura sub qua partes
            <sic>sese</sic> respiciant et sese coadiuvare et respicere possint; oportebit
            enim omnes sub aliquo nexu et ordine ad quamlibet
            aliarum, quantumcunque distantium, virtuali quodam respectu
            concurrere. Secunda etiam patet hoc nihil esse, quia
            nunquam potest hoc ita miraculose fieri quin semper ipsum
            totum et virtus eius sit apta nata, quantum est de sui natura,
            dirigi et agere in aliquod patiens extrinsecum; per hoc autem
            non solum tollitur quod actualiter extrinsecum patiens
            non aspiciat, sed etiam quod non aptitudinaliter hoc aliquo
            modo (d) possit.</p>
            
          <p>Secunda patet hoc ex eorum motu et operatione: 
            Impressio enim seu operatio cuiuslibet agentis
            naturalis habet naturalem ordinem in partibus suis secundum 
            ordinem partium sui patientis (e) in quo huius impressio
            recipitur, sicut videmus in radiis solis; ergo infinita impressio 
            quae ab agente infinito naturali manat aut manare 
            potest habebit hunc ordinem, et ita in ea erit (f) dare naturalem
            ordinem et successionem partium finitarum simul et
            infinitarum (g), quando eius initium incipiet ab agente et cum
            tota successio sit iam facta; ac per consequens iam pertransita (h) 
            oportebit ei dare ultimum terminum, alias non
            esset tota facta et pertransita. - Item; cum reflexiones fiant
            in huiusmodi impressionibus et naturales terminationes (i)
            secundum hoc quod est dare obiecta naturaliter virtutis
            agentis et sui aspectus terminativa: poterit dari reflexio infinita
            et obiectum terminativum virtutis agentis infinite di<pb n="51"/>stans <!-- db check this page. I didn't have full access to the page in the combined file  -->
            ab eo. Cum etiam tantae quantitatis sit aut esse possit
            radius reflexus sicut ille a quo reflectitur, sicut ex regulis
            perspectivae et geometriae patet, si reflexio potest fieri ab 
            aliquo obiecto infinite distanti, sicut in infinitis impressionibus
            poterit fieri: utique poterunt clari reflexiones infinitae et
            terminationes virtutum activarum impressionum suarum infinitarum.
            Quicunque autem dat reflexionem infinitam, oportet
            quod det figuram infinitam, quia iadius reflexus facit
            angulum (a) cum radio a quo reflectitur; in quo angulo est
            conus pyramidis radiosae procedentis ab agente tanquam a
            sua base. Quicunque etiam dat obiectum terminativum et
            actualem terminationem virtuti in obiectum infinite distans
            agenti ponit infinitum habere terminum ex utraque parte. -
            Item, omnis virtus naturalis movet suum mobile secundum
            totam possibilitatem qua potest eum movere sub tali vel tali
            dispositione et situ; sed virtus dupla potest in minori tempore
            movere idem mobile super consimili spatia quam virtus
            dimidia; quantum enim poterit haec movere in duplo tempore,
            tantum poterit illa in dimidio; ergo si est infinita virtus
            naturalis, poterit movere illud in duratione seu mensura
            in infinitum minori; sed nihil potest dari in infinitum minori
            minus nisi nunc indivisibile; ergo poterit illud movere
            in nunc et ita motus posset esse in instanti, quod est etiam
            Deo impossibile; quoniam includit in se contradictionem expressam, 
            scilicet quod aliquid sit et non sit simul in diversis
            locis et quod sit simul successivum, et non successivum.
            - Item, virtus dupla potest in eodem tempore movere aequale
            mobile in spatia duplo maiori (b) quam possit(c) virtus
            dimidia et potest mobile duplo maius movere in aequali tempore
            et in aequali spatia; ergo virtus naturalis infinita poterit
            in illo tempore movere illud idem mobile quod movet
            finite virtus :finita, per infinitum spatium et mobile infinitum
            poterit movere in aequali tempore et in aequali spatia. Ex
            hoc autem sequitur quod infinita spatia et infinitum motum
            sit pertransire in tempore finito, ac per consequens quod
            non fuerint infinita sed potius finita. - Item, omne corpus (d)
            naturale est possibile ad motum, cum de essentia suae materiae
            sit mobilitas; omnis autem materia quanta est possibilis
            ad motum localem; sed omnis motus localis est circularis
            aut rectus aut commistus; ergo motus localis infinitus</p>
          
          <p><pb n="52"/>
            <app>
              <lem wit="#B7">necessario</lem>
              <rdg wit="#V">necesse</rdg>
            </app> 
            erit sub aliquo istorum; nullum autem potest
          dari, quin tam ipse quam eius mobile sit finitum. - Item,
          omnis motus dirigitur ad aliquem finalem terminum; mob1le
          enim nunquam movetur nisi per hoc quod ab aliquo est impulsum
          ad aliquem certum terminum; 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B7">unde</rdg>
            </app> 
            videmus quod motus naturales semper habent naturales terminos, et hinc
          est quod elementa habent naturales inclinationes ad certos
          terminos suorum motuum localium eis naturalium; si ergo
          potest dari movens et mobile infinitum, sicut 
            <app>
              <lem>necessario est dare si potest fieri ens naturale infinitum:</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            ergo potent ab eis esse motus infinitus et inclinatio infinita et tamen ad
          certum <sic>teminum. <!-- does this need to be corrected --></sic></p>
          
          <p>Tertio patet hoc ex eorum localitate et naturali 
            ordine: Cum enim species rerum naturalium diversae 
            non se impediant, immo potius sese coadiuvent - 
            unde etiam ad complementum universi faciunt - habeantque 
            naturaliter mutuam inter se ordinabilitatem et ut plurimum 
            naturaliter 
            <app> <!-- this is unclear in the edition -->
              <lem>sortiantur</lem>
              <rdg wit="#B7 #V">sortiantur</rdg>
            </app> 
            varia loca secundum diversas 
            inclinationes ex sua specie eis convenientes: constat 
            quod quanto essent perfectiores, tanto possent perfectius ordinari 
            et collocari et mutuo sibi coaptari aut saltem non 
            minus perfecte; sed si infinitas actualis potest eis dari, ipsa 
            erit perfectissima conditio omnium illarum quae eis dari 
            possunt; ergo tunc possent perfectissime ad invicem ordinari 
            et collocari; hoc autem evidenter patet esse falsum et impossibile. 
            - Item, quando corpus fit de nihilo, non necessario 
            oportet quod fiat intra aliud corpus prius existens aut 
            in loco eius; quoniam eo ipso quod corpus creatur in esse 
            eo ipso est, ut infra dicam, collocatum in se ipso; ergo 
            quantumcunque corpus infinitum prius existat adhuc poterit 
            creari corpus aliud ac per consequens et alius locus extra 
            locum corporis infiniti; sed hoc non potest fieri, quin sequatur 
            <sic>infininitum <!-- does this need to be corrected --></sic> esse finitum.</p>
          
          <p>Patet 
            <app>
              <lem>etiam</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">hoc</rdg>
            </app> 
            secundum rationes metaphysicas, 
            scilicet ex consideratione causarum quatuor 
            entis, scilicet causae 
            <app>
              <lem>efficientis, finalis, formalis et materialis.</lem>
              <rdg wit="#B7">efficientis materialis, formalis et finalis</rdg>
            </app>
          </p>
          
          <p>Ex parte efficiente quidem: Quia si Deus potest 
            facere infinita actu, poterit illa infinita 
            <app>
              <lem>coordinare</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>ordinare</del>
                  <add>coordinare</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ad unum 
            <pb n="53"/>effectum producendum, ut posito quod faceret infinitas sphaeras 
            aut infinitos annulos inter se concatenatos, ita quod ad 
            motum unius sequeretur 
            <app>
              <lem>motus</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">in animabus ordinate ut scilicet ad motum illius sequeretur motus</rdg>
            </app> 
            in sphaera vel annulo sibi 
            propinquiori et sic deinceps in aliis per ordinem; sed impossibile 
            est hoc esse vel fieri, quia in productione cuiuscunque 
            effectus oportet dare primam causam efficientem et ultimam
            seu 
            <app>
              <lem>immediatam,</lem>
              <rdg wit="#B7">mediatam</rdg>
            </app> 
            cum omnes causae efficientes intermediae
            ab una principaliter moveantur a qua et accipiunt virtutem
            effectivam; unde si non esset dare causam efficientem primam,
            nullam penitus esset dare; et si non esset dare ultimam,
            nunquam perveniretur ad effectum, cum effectus sequatur
            post omnes causas et cum immediate sequatur ultimam.
            - Praeterea, Deus non potest facere quin ipse sit causa
            prima omnium causarum efficientium; igitur semper omnes
            causae includuntur et terminantur inter ipsum et effectum.</p>
            
          <p>De causa etiam finali potest hoc consimili via
            ostendi: Quia omnes fines assumunt rationem finalem a fine
            ultimo nec Deus posset facere quin ipse esset finis ultimus
            omnium finium; si autem Deus posset facere infinita, posset
            bonum unius ad bonum alterius ordinare et sic infinitos fines
            unius constituere.</p>
          
            <p>Ex causa vero formali hoc ipsum ostenditur, sive
            nomine formae sumamus illud quod perficit materiam sive
            totam quidditatem et definitionem cuiuslibet entis: Primo
            enim modo sumpta est eius proprium et essentiale quod ordinate
            attingat totam suam materiam et omnes partes eius;
            alias non daret esse toti materiae suae neque esset forma
            nisi solum illarum partium quas attingeret et perficeret; est
            etiam eius unire materiam et omnes partes eius; est etiam
            eius 
              <app>
                <lem>possibilitatem</lem>
                <rdg wit="#B7">potentialitatem</rdg>
            </app> 
              et indeterminationem seu terminabilitatem
            materiae terminare et distinguere; unde forma quasi
            contrarias proprietates habet proprietatibus materiae: sicut
            enim illa est confusa et indeterminata, sic ista est eius terminus
            <app>
              <lem>distinctivus et ordinativus;</lem>
              <rdg wit="#B7">distinctus et ordinatus</rdg>
            </app> 
              sed hoc directe repugnat
            infinitati, sicut satis de se patet et ex iis quae dicta
            sunt superius faciliter deduci potest. Si vero sumatur 
              <app>
                <lem>pro quidditate,</lem>
                <rdg wit="#B7" type="om."/>
              </app> 
              tunc includit intra se naturas seu rationes
            omnium generum et differentiarum ipsius entis cuius est
            quidditas; in generibus autem necessario est dare primum
            <pb n="54"/>et supremum, sicut patet per rationes generales praedicamentorum 
              et entis, in differentiis vero est necessaria dare 
              ultimam quae sit completiva speciei; et breviter cum in 
              omni praedicamento sit dare genus generalissimum et speciem 
              specialissimam, necessaria in omni quidditate aggregante 
              in se diversas rationes generum et differentiarum est 
              dare primum et ultimum.</p>
          <p>Ex causa vero materiali ostenditur: Materiae 
            enim ex sua essentia competit quaedam infinitas quae sonat 
            in defectum actualitatis et unitatis et stabilitatis; et haec 
            est infinitas potentialis secundum quam aliquid dicitur esse 
            infinitum in potentia; ergo infinitas actualis ei opposita oportet
            quod dicat summam et immensam actualitatem, unitatem
            et stabilitatem; ergo infinitas actualis summe repugnat omni
            multitudini et omni essentiae materiali et 
            <app>
              <lem wit="#B">imperfectioni</lem>
              <rdg wit="#V">perfectioni</rdg>
            </app>
            eius. - Praeterea, infinitas materialis aut ponitur propter infinitatem 
            diversarum materiarum ad 
            <app>
              <lem>constitutionem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrDeletion">
                <corr> <!-- correction slightly unclear -->
                  <del>conustionem</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            alicuius 
            unius concurrentium aut propter infinitas partes eiusdem materiae.
            Primo modo non est possibile, tum quia una forma
            non posset 
            <app>
              <lem>esse</lem> <!-- unclear -->
            </app> 
            in infinitis materiis diversis, tum quia non
            potest esse in pluribus materiis, nisi prius et principalius sit
            in una quam in altera; unde oportet quod informet eas et
            respiciat sub certo ordine; et tunc etiam oportet quod ipsae
            materiae sint inter se ordinem habentes, ita quod una sit
            <app>
              <lem>prior;</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">et</rdg>
            </app> 
            altera posterior; sed primam omnium semper necessaria
            est dare, quia prima semper est illa quae in nullo
            alio recipitur, 
            <app>
              <lem>quicquid enim in alio recipitur</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            non habet 
            proprie rationem materiae; 
            <app>
              <lem>ergo in quocumque sunt plures materiae,</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            oportet semper dare primam et ultimam, quia
            prima est illa quae in nullo recipietur, ultima vero erit quam
            forma immediatius informabit. Secundo etiam modo non est 
            possibile; ad quod sufficiant omnia quae dicta sunt, quia ex 
            omnibus potest improbari; potest etiam hoc ostendi fere ex 
            omnibus rationibus generalibus entis, 
            <app>
              <lem>utpote</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr> <!-- this is unclear -->
                  <del>ut</del>
                  <add>utpote</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ex ratione
            universalis et particularis, unius et multi seu eiusdem et diversi
            et sic de aliis; sed quia hoc infra in quaestione de infinitate
            seu universalitate angelorum plenius tangetur, idcirco
            <app>
              <lem>hic</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">quidem</rdg>
            </app> 
            omitto.</p>
          
          <p><pb n="55"/>Sic igitur patet tam secundum rationes mathematicas
          quam physicas 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">et</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            metaphysicas quod natura et ratio rerum
          creatarum et creabilium multipliciter contradicit 
            <app>
              <lem>infinito</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>infiniti</del>
                  <add place="margin">infinto</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            actuali.</p>
          
          <p>Restat igitur videre quomodo Dei potentia eidem 
            contradicat: Si enim Deus posset facere infinitum, eadem
            ratione poterit facere quod nihil poterit facere novum; qua
            enim ratione poterit facere infinita, poterit facere omnia
            possibilia sibi, saltem illa quae possunt se simul compati;
            quibus factis sequitur quod nihil ultra possit; 
            <app>
              <lem wit="#B7">quod</lem>
              <rdg wit="#V">et</rdg>
            </app> 
            est contra rationem divinae potentiae, quia ex suis effectibus
            non redditur minus potens ad faciendum alia et quia semper
            superexcedit omnes suos effectus; nec mirum, quia non
            posset facere quod virtus lucis solaris per suas irradiationes
            <app>
              <lem>exhauriretur,</lem> <!-- some sort of correction here -->
            </app> 
            ita quod non possit de novo in alias. -
            Item, quicquid Deus potuit facere simul in uno nunc potuit
            facere successive, nisi sint talia quae non sint successionis
            capacia; ergo si Deus potuit facere infinita in hoc nunc,
            potest ab eo et ultra facere eadem successive; sed hoc
            est impossibile; quia tunc inter duo nunc extrema esset dare
            infinita, tum quia tunc infinita successio inchoando ab hodie
            posset 
            <app>
              <lem>tota pertransiri</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>per tota transiri</del>
                  <add>tota pertransiri</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            et tunc posset facere totum
            futurum 
            <app>
              <lem>aeternum (f),</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">ita quod aeternum</rdg>
            </app> 
            et tamen esset finitum et praeteritum.
            - Item, nunquam Deus potest facere aliquod corpus nec 
            aliquam rem, quin posset illud movere; ergo partem infinitam
            corporis infiniti poterit totam movere, ita quod semper
            magis ac magis occupet locum alterius partis et e contrario;
            sed hoc est impossibile, quia tunc sequitur quod illa
            pars relinqueret post se totam 
            <app>
              <lem>aliam</lem>
              <rdg wit="#B7">aliquam</rdg>
            </app> 
            partem loci sui in 
            quo prius erat ac per consequens secundum illud 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#B7">in quo</rdg>
            </app> 
            erat infinita erit finita; multaque alia consimilia sequerentur;
            ergo et cetera. - Item, nullum corpus potest Deus facere,
            quin possit aliquod aliud corpus finitum ita sibi applicare
            quod nulla partium eius erit ultra partes corporis illius
            finiti; utpote posito quod faciat unum corpus a centro in
            altum infinitum: quantum alte attingit illud infinitum, tantum
            alte poterit collocare aliquod corpus modicum; sed illud non
            poterit ita alte collocare quin ibi sit terminus eius ultra quem
            non se extendit et post quem Deus posset vel ipsum vel
            <pb n="56"/> aliud collocare; ergo et cetera. -- Item, Deus non ex aliquo 
            alio videtur potens facere infinita, nisi quia nunquam tantum 
            potest facere quin adhuc amplius possit; 
            <app>
              <lem>sed nunquam potest tantum triangulum facere, quin semper amplius possit;</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            ergo eadem ratione poterit facere infinitum triangulum 
            et circulum. - Item, omne corpus potest Deus figurare 
            et in omni quantitate figuram coaequalem eidem potest facere; 
            ergo in corpore infinito hoc poterit, et sic posset Deus 
            facere figuram infinitam; quod est impossibile. - Item, nunquam 
            Deus potest facere aliquid quod 
            <app>
              <lem>attingeret</lem>
              <rdg wit="#B7">attingat</rdg>
            </app> 
            terminos alicuius divinae perfectionis; omnis enim creatura se habet 
            ad quamcunque perfectionem divinam sicut punctus ad 
            summe immensum; sed si faceret infinitum, illud commetiretur 
            se alicui perfectioni divinae, ita quod eam totaliter 
            <app>
              <lem wit="#B7">attingeret;</lem>
              <rdg wit="#V" type="intextu">et</rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem wit="#B7">quantum enim Deus posset in ilia specie vel 
            in illa specie, tantum attingeret; et</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            quantum attingeret 
            ratio illius immensitatis qua Deus esse potest ubique, tantum 
            attingeret unum corpus ex omni parte infinitum, ac si 
            toti illi immensitati totaliter se commetiretur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>[Solutio Obiectorum].</head>
          <p>Ad primum igitur in contrarium dicendum quod
          secundum 
            <ref>
              <seg>
                <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, XII <title ref="#CityOfGod">De Civitate,</title> capitulo 18 (1),
              </seg>
              <bibl>Augustine, De Civitate XII:18 (PL 41, 367sq)</bibl>
            </ref>
          quidam philosophi dixerunt quod Deus nesciebat infinita. Quibus
          contradicit 
            <ref>
              <title ref="#ps">Psalmus</title>,
            </ref> quando ait quod 
            <cit>
              <quote ana="#ps146_5">intelligentiae eius non est numerus.</quote>
              <bibl>Psalmus 146:5</bibl>
            </cit> 
            Et hoc ipsum ratio convincit, perfectio
          enim divinae sapientiae, potentiae et essentiae manifeste
          hoc concludit; cum enim in Deo sit omnis perfectio nobilis
          in summo, cognitio autem omnis veri seu omnium scibilium
          in quantum talis est una de nobilissimis perfectionibus quae
          esse aut cogitari possit: oportet quod in Deo sit in summo;
          sed hoc non potest esse, nisi actu sciat infinita, quia cum
          in eo non cadat transmutatio seu successio nec sit in potentia 
          ad aliquid nec aliquid possit sibi addi, si nesciret nisi
          finita, tunc ultra illa non posset intellectus suus attingere:
          et ita intellectus noster posset intelligere aliquem numerum
          maiorem quam Deus intelligere possit. -- Praeterea, si Deus
          <pb n="57"/>scit numeros et rationes numerorum et naturas et rationes
          specierum et generum totius entis creati aut creabilis nihilque
          <app>
            <lem>scit</lem>
            <rdg wit="#V" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>sit</del>
                <add>scit</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
            in potentia quod non sciat actu, non potest
          autem rationes numerorum scire, quin sciat quod omni numero
          potest cogitari duplo vel centuplo maior neque potest
          scire naturas et rationes generum et specierum, quin
          sciat quod quantum est de se, 
            <app>
              <lem>in infinitis</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>infinitatis</del>
                  <add>in infinitis</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem wit="#B7">esse</lem>
              <rdg wit="#V">esset</rdg>
            </app> 
            possunt sciatque quod rationes aliquorum non limitantur ad 
            <app>
              <lem wit="#B7">aliquam</lem>
              <rdg wit="#V">aliam <!-- in ras --></rdg>
            </app> 
            certam quantitatem - unde possunt cum omni
          quantitate se compati, ut sunt ipsaemet species et genera
          quantitatis et species homogenorum, ut ignis et aqua et consimilium
          -: utique poterit ista scire ac per consequens sciet
          quod tantum 
            <app>
              <lem>scit</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>sit</del>
                  <add>scit</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            actu quantum potest scire in tota aeternitate.
          - Praeterea, qua ratione divinus intellectus potest
          attingere hoc scibile vel hoc cogitabile, eadem ratione 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>ad</del>
                  <add>et</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
          aliud, cum de natura sua non sit magis determinatus ad hoc
          quam ad illud, immo nec de natura sua sit ad aliquid limitatus;
          nec rationes horum vel illorum scibilium magis se
          habent ad divinum intellectum de natura sua quam rationes
          aliorum scibilium; si igitur potest in haec scibilia, potest in
          omnia quantumcunque infinita.</p>
          <p>Perfectio etiam potentiae hoc ipsum convincit: nihil enim 
            Deus potest facere vel regere, quin sciat illud; nunquam vero
            potest Deus tot facere simul vel successive quin adhuc plura
            possit. - Ratio etiam essentiae divinae hoc ostendit: quoniam
            ipsa transcendit totam rationem entis scibililis, ita quod
            habet se haec ad illam sicut punctus ad 
            <app>
              <lem>pelagus</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>plagus</del>
                  <add>pelagus</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            essentiae infinitum; oportet ergo necessaria quod essentia Dei totam
            <app>
              <lem>rationem</lem> <!-- corr unclear: "Al. m. mg.: B7 infra" -->
            </app> 
            entis intra se sufficientissime comprehendat; sed
            divinum intelligere est eius essentia; ergo et cetera. - Praeterea,
            essentia Dei et 
            <app>
              <lem>suae intelligentiae</lem>
              <rdg wit="#B7">similiter intelligentia</rdg>
            </app> 
            est veritas universalissima
            comprehendens in se omnem puram veritatem;
            ergo impossibile est quod divinus intellectus intelligat se,
            quin intelligat omnem veritatem scibilem.</p>
          <p>Oportet igitur videre quomodo scientia infinitorum
            possit stare absque contradictionibus
            praemissis. Dicendum igitur quod Deus non scit infinita
            sub omni modo, quia non sub illo qui claudit in se contra<pb n="58"/>dictionem; 
            qualis esset, si poneretur scire infinita sub aliqua 
            ratione unius scibilis aut alicuius totius, utpote si intelligeret 
            unum totum infinitum infinitas partes in se comprehendens, 
            sive illud totum sumeretur per modum totius 
            <app>
              <lem>continui sive per modum totius</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">continue sive per modum totius</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            discreti; tunc enim sequerentur 
            omnes contradictiones praemissae. Scit igitur ea hoc modo 
            quod nunquam per unam ideam seu per unam intelligentiam 
            scit aliquid nisi finitum et sub certo numero et mensura,
            per 
            <app>
              <lem>aliam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">aliam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            vero ideam seu intelligentiam intelligit
            aliud 
            <app>
              <lem>finitum,</lem>
              <rdg wit="#B7">scitum</rdg>
            </app> 
            et cum in eo sit infinitas rationum et intelligentiarum, 
            per infinitas intelligentias scit infinita. Quamvis
            enim intelligentia Dei sit una et simplicissima in essentia,
            nihilominus tamen veritatem plurium idearum et infinitarum
            rationum et intelligentiarum per aequivalentiam seu
            potius per praevalentiam absque omni pluralitate in se comprehendit;
            et ideo potest scire aliqua plura. ut plura 
            <app>
              <lem>quae</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="marginLeft">quae</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            nullo modo possunt concurrere in 
            <app>
              <lem>ratione</lem>
              <rdg wit="#B7">rationem</rdg>
            </app> 
            unius scibilis 
            simplicis vel compositi; unde et de iis quae fecit potuit scire
            oppositum, potuit enim scire ea nunquam fore et ita potuit
            scire sub disiunctione utramque partem contradictionis esse
            veram; nunquam tamen potuit hoc simul nec per modum
            unius intelligibilis; quia igitur infinitum seu infinita nullo modo
            possunt aggregari aut sumi sub aliqua ratione unius scibilis
            aut sub aliqua ratione unius totius seu unius entis: idcirco
            nunquam possunt sciri a Deo nisi ut plura et quasi pluribus
            intelligentiis. Quando igitur dicitur quod Deus scit numeros
            infinitos, non est intelligendum quod ipse sciat eos ut aggregatos
            in aliquem unum totalem numerum, quia hoc est impossibile,
            sed scit unumquemque numerum et unamquamque
            speciem numeri, ita quod nunquam cadunt sub aliqua una
            intelligentia Dei, nisi prout sumuntur sub certis terminis et
            mensuris; et loquor de unitate intelligentiae, prout Dei intelligentia
            dicitur esse una. per relationem ad unum intelligibile
            sive simplex sive compositum sive quacunque via
            unionis seu quocunque modo unitatis possit dici unum; quia
            nec ipsi numeri hoc modo sunt infiniti quod ex eis constituatur
            aut constitui possit aliquis numerus infinitus vel aliquod
            aliud totum, sed potius quilibet est in se finitus et isti
            finiti tot sunt quod non est eorum dare numerum nec possunt
            sub aliquo 
            <app>
              <lem>numero nec sub aliquo</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">numero nec sub aliquo</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> toto comprehendi.</p>
          <p><pb n="59"/>Et hoc est quod dicit 
            <ref>
              <name ref="#Augustine">Augustinus,</name> 
              <app>
                <lem>libro I <title>Contra adversarium 
                legis et prophetarum</title>,</lem>
                <rdg wit="#B7" type="om."/>
              </app>
            </ref> 
            <app>
              <lem>dicens sic:</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            <cit>
              <quote>
                <app>
                  <lem>Nullus quippe numerus, quantumlibet magnus, vel dicitur vel, si iam 
                    dici non potest, cogitatur cui addi non possit ut maior sit (a).</lem>
                  <rdg wit="#B7" type="om."/>
                </app>
              </quote>
              <bibl>Augustine, Contra adversarium legis et prophetarum I, Cap 2 (PL 42, 605)</bibl>
            </cit>
          Et expressius, 
            <ref>
              <title ref="#CityOfGod">De Civitate Dei,</title> libro XII, capitulo 18,
            </ref> ita inquit: 
            <cit>
              <quote>Suis quisque numerus proprietatibus 
                <app>
                  <lem>terminatur,</lem>
                  <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                    <corr>
                      <del>terminantur</del>
                      <add>terminatur</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app>
              ut nullus eorum par esse cui quam alteri possit; ergo et dispares
              inter se atque diversi sunt, 
                <app>
                  <lem>et sic singuli quicunque 
                    finiti sunt et omnes infiniti sunt.</lem>
                  <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                    <corr>
                      <add place="margin">et sic singuli quicunque finiti sunt et omnes infiniti sunt</add>
                    </corr>
                  </rdg>
                </app>
              </quote>
              <bibl>Augustine, De Civitate Dei, XII, 18 (PL 41, 367)</bibl>
          </cit> 
            Et infra dicit quod
          <cit>
            <quote>infinitorum numerorum non est numerus;</quote>
            <bibl>L. C. (PL 41, 368)</bibl>
          </cit> 
            quod non esset verum, si essent aggregabiles sub aliqua ratione alicuius 
            unius totius, quia illud totum posset dici numerus infinitus. 
            Unde 
            <ref>
              <title ref="#ps">Psalmus</title>
            </ref> 
            non ait quod intelligentiae Dei sit numerus 
            infinitus, sed potius quod 
            <cit>
              <quote ana="#ps146_5">intelligentiae eius non est numerus;</quote>
              <bibl>Psalmus 146:5</bibl>
            </cit> 
            et quamvis ita diceretur, non 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#B7">esset</rdg>
            </app> 
            intentio affirmare 
            aliquam unam rationem positivam numeri, sed solum 
            negare terminum in 
            <app>
              <lem>pluralitate</lem> <!-- edition unclear here -->
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>plite</del>
                  <add place="margin">pluralitate</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            seu 
            <app>
              <lem wit="#B7">excrescentiam</lem>
              <rdg wit="#V">excrescentia</rdg>
            </app> numerorum.</p>
          <p>Et per hanc viam possunt sol vi omnes contradictiones: 
            non enim in divinis scibilibus seu obiectis erit 
            <app>
              <lem>pars aequalis</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">pars aequalis</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            suo toti, quia ibi non est aliqua pars infinita nec etiam 
            aliquod totum nec est ibi dare aliquem numerum qui non
            sit par vel impar; quia non est ibi aliquis unus numerus
            infinitus, quamvis numeri finiti sint ibi <sic>infinities</sic> multi. - 
            Quod vero dicitur quod infiniti ternarii a Deo sciti sunt aequales 
            infinitis denariis ab ipso scitis: dicendum quod haec 
            infinita possunt comparari ad se invicem aut secundum rationem 
            quam ponunt determinate aut secundum illam quam 
            ponunt confuse quae non, dicit rationem alicuius unius nec 
            rationem entis proprie. Primo modo non est aliud comparare
            ea quam quodlibet finitum in eis comprehensum, in
            quantum est in se unum et ab aliis distinctum, comparare
            ad quodlibet finitum alterius infiniti similiter acceptum; et
            hoc modo in infinitis ternariis nulla est aggregatio determinata
            ex ternariis toties sumptis facta, quin aggregatio ex
            denariis toties acceptis semper excedat eam et semper in
            infinitum. Secundo vero modo comparare ea est quodam 
            <pb n="60"/>
            modo comparare nihil ad nihil et confusum ad confusum;
            nulla enim una ratio comparatur ibi ad 
            <app>
              <lem>aliquam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr> <!-- "Al. m. in ras" -->
                  <add>aliquam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            unam 
            alteram rationem nec aliqua aliquibus secundum unam aliquam
            rationem realem; et ideo non debent proprie tunc dici
            aequalia, nisi pro quanto in hoc conveniunt quod eorum
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#B7">nullus</rdg>
            </app> 
            est numerus; unde aequantur in negatione potius
            quam in aliquo positivo, scilicet in negatione termini et omnis
            determinati generis et speciei. Possunt igitur dici secundum
            primum modum inaequalia, secundum vero modum istum
            possunt dici secundum quid aequalia et secundum aliam
            viam non aequalia, sumendo le <mentioned>non</mentioned> negative, 
            <app>
              <lem>non privative</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">non privative</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            neque contrarie, prout scilicet negat aequalitatem positive
            acceptam.</p>
          <p>Si vero dicatur quod per consimilem modum poterit 
            evadi ponendo infinita in actu: dicendum quod non potest;
            quia impossibile est ea ponere in actu, quin tunc ipsa infinitas
            eorum dicat aliquam rationem entis actualem et quin omnia
            sint ad invicem positive coordinata et unum totum universum
            seu unum totum particulare constituant 
            <app>
              <lem>actu;</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>actum</del>
                  <add>actu</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            quomodo
            enim poterit fieri actu infinita figura, quin ipsa infinitas
            eius sit aliquid actuale et quin figura huiusmodi dicat
            rationem figurae et unius figurae? Quia igitur in re non possunt
            poni sine ratione certae totalitatis et certae comparationis
            et coordinationis, ideo ad positionem infinitorum in
            actu sequuntur omnes praedictae contradictiones, non autem
            ad positionem eorum in divina scientia. Unde ibi non poterit
            dici quod Deus possit ea dividere in duo media, quia
            non dividitur nisi quod habet in se rationem unius et totius
            quam non habent infinita scibilia in quantum talia. Unde
            nec possunt dici excedere in duplo vel quadruplo aliquam
            suarum partium, cum infinita ibi partes non habeant nec in
            quantum talia dicant aliquid positivum; infinitas enim non
            dicitur ibi privative, scilicet privando aliquid ab aliquo uno
            subiecto, nec dicitur contrarie, ita quod dicat quandam unam
            formam contrariam formae finitatis, nec dicit aliquod unum
            positivum cum superexcessu, sicut facit, quando dicitur de
            Deo; sed solum dicitur negative, significat enim plura cum
            negatione termini et mensurae, unde nunquam potest vere
            adiungi ad aliquem terminum singularem qui significet aliquid
            vere unum. Unde nunquam vere Deus potest intelli<pb n="61"/>gere 
            infinitum corpus aut infinitam figuram aut aliquem
            unum numerum infinitum, sed solum plura ut plura potest
            intelligere infinita; et hinc etiam est quod infinitum secundum
            quantitatem continuam non potest intelligi a Deo, ita
            quod intelligat aliquam lineam vel superficiem infinitam.
            Unde infinitas obiectorum Dei semper sumitur secundum
            <app>
              <lem>quantitatem discretam.</lem>
              <rdg wit="#B7">quantitates discretas</rdg>
            </app>
          </p>
          <p>Si autem adhuc fortius instetur quaerendo et arguendo, 
            sicut supra de infinitis in actu quaerebatur et arguebatur,
            an omnis numerus scitus a Deo distet ab aliquo altero seu excedat
            aliquem alterum 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            infinitum aut non -- oportet enim
            dare alterum horum, cum sint contradictoria, de quolibet
            enim affirmatio est vera vel negatio -: si dicatur quod sic,
            ergo ipsemet videt inter duos numeros determinatos infinitos
            numeros et etiam videt alterum illorum 
            <app>
              <lem>duorum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">duroum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            numerorum
            esse infinitum, quia videt quod alterum excedit infinitum.
            Si detur quod non, ergo per locum ab aequipollenti
            videt quod omnes a quolibet distant finite et quod inter eos
            nullus est excessus infinitus et ita videt quod omnes in
            simul accepti 
            <app>
              <lem>sunt</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr> <!-- what the difference between this notation: "Al. m. mg., del sint" in the present cases and othere instances of "Ex sint" -->
                  <del>sint</del>
                  <add place="margin">sunt</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> finiti. Et idem potest argui de infinito secundum
            quantitatem continuam. - Quod si quis dixerit quod
            quilibet a quolibet distat finite et tamen nihilominus omnes
            in simul accepti sunt infiniti: eadem ratione poterit hoc dici
            de infinitis in actu. - Aut si quis dixerit quod si le <mentioned>quolibet</mentioned>
            sumatur distributive, sic qt1ilibet a quolibet distat finite; si
            vero sumatur collective, sic distat 
            <app>
              <lem>infinite:</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add>infinite</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            tunc sicut supra
            de infinitis in actu ostendebatur quod ad distributionem
            sequebatur ibi collectio et e contrario, ita sequitur et in proposito,
            ut videtur.</p>
          <p>Ad hoc igitur dicendum quod haec <mentioned>omnis numerus scitus
            a Deo distat finite ab altero</mentioned> aut haec <mentioned>nullus numerus
            scitus a Deo distat infinite ab altero</mentioned> est concedenda
            sumendo signa illa distributive, 
            <app>
              <lem>non autem est verum quod
              ad distributionem sequatur hic 
              collectio,</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            sicut supra sequebatur; 
            quia si numeri infiniti ponerentur in actu, tunc 
            ponerentur omnes in simul sub ente et sub omnibus generibus 
            et proprietatibus quae omnibus entibus communiter 
            inessent, in divina vero scientia nunquam ponuntur in simul 
            aggregati sub aliqua una ratione, cum ibi non ponantur nisi
            <pb n="62"/> 
            sub ratione sciti, divina autem scientia non fertur super 
            omnes in simul quasi in unum scibile nec per unam rationem 
            unius propriae ideae vel unius propriae scientiae fertur in 
            omnes in simul acceptos 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">et</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            in simul sumptos. Unde et in proposito 
            est verum quod omnis numerus scitus a Deo habet post 
            se infinitos numeros scitos a Deo; nec hoc signum <mentioned>omnis</mentioned> 
            hic positum significat in 
            <app>
              <lem>termino</lem>
              <!-- in ras -->
            </app> 
            cui adi ungitur, scilicet in 
            numero scito a Deo, aliquam rationem alicuius unius totius; 
            et ideo totalitas quae per hoc signum <mentioned>omnis</mentioned> hic significatur 
            non est aliud quam distributio universalis cuius <mentioned>omnia</mentioned> nunquam 
            sunt in simul susceptibilia vel aggregativa. Unde licet 
            in exemplo quod supra ponebatur praedicatum uniformiter 
            conveniat subiecto distributive sumpto et collective, scilicet 
            in illo <mentioned>tota domus est alba vel omnes homines sunt albi</mentioned>: 
            tamen cum dicitur <mentioned>omnis numerus est scitus a Deo vel 
              infiniti numeri sunt sciti a Deo,</mentioned> 
            <app>
              <lem>praedicatum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>preditum</del>
                  <add>praedicatum</add>
                </corr>
              </rdg>
              
            </app> 
            non potest 
            proprie et vere attribui <!-- ed text actually had "atttribui" here --> subiecto nisi distributive accepto. Et 
            hinc est quod in illo loco ab aequipollenti quo infertur quod 
            si nullus distat in infinitum ab altero, omnes distant finite 
            utrobique debent sumi signa et subiecta distributive; si enim 
            in una sumerentur distributive et 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            altera collective, non 
            essent aequipollentes. Et ita non sequitur quod licet Deus 
            videat quod omnes numeri distant a quolibet finite, quod 
            propter hoc videat quod omnes in simul accepti sint finiti.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod Deum 
            <app>
              <lem>scire</lem> <!-- corrected somehow -->
            </app> 
            <app>
              <lem>aliqua</lem> <!-- in ras ?? -->
            </app> 
            potest sumi confuse vel determinate; confuse sumi voco, 
            quando scire dicitur ferri super aliqua obiecta confuse sumpta 
            et non per modum determinati obiecti vel scibilis; et hoc modo 
            scit Deus infinita simul sumpta, quia tunc hoc verbum <mentioned>scire</mentioned> 
            non significat unam propriam rationem scientiae, sed sub 
            uno sensu confuso significat simul infinitas rationes propriae 
            <app>
              <lem>scientiae</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">scientiae</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            cuiuslibet finiti numeri. Si vero sumatur determinate, 
            tunc le <mentioned>infinita</mentioned> habet magis rationem signi distributivi 
            quam alicuius termini habentis unam rationem determinatam 
            scibilis; unde sensus est quod Deus scit infinita 
            finita hoc modo quod quodlibet illorum finitorum scit per se et 
            singillatim per unam 
            <app>
              <lem>propriam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">propriam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ideam eius. Et per consimilem 
            modum potest distingui propositio qua dicitur quod Deus 
            potest facere omne scibile quod ipse scit; quia le <mentioned>facere</mentioned> potest 
            sumi sub sensu confuso aggregante infinitas factiones 
            <pb n="63"/>determinatas aut potest sumi sub sensu determinato pro una 
            factione determinata; voco autem factionem determinatam 
            omnem factionem quae in uno 
            <app>
              <lem>nunc</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>nec</del>
                  <add place="margin">nunc</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            potest simul et semel 
            compleri; et sic similiter voco sci bile determinatum quod 
            potest totum in simul in actu exire, quia ad minus habebit 
            rationem unius totius aggregati et coordinati; et hoc modo 
            totus iste mundus fuit unum scibile Dei. Quando igitur in una 
            propositione le <mentioned>facere</mentioned> et le <mentioned>scire</mentioned> 
            <app>
              <lem>sumitur</lem>
              <rdg wit="#B7">sumuntur</rdg>
            </app> 
            uniformiter 
            tunc propositio est vera; quando vero unum sumitur in sensu 
            confuso et aliud in sensu determinato, tunc est falsa, quia 
            Deus non potest facere una factione determinata omnia infinita 
            quae scit. Sciendum etiam quod quando dicitur quod in 
            nullo scito divino implicatur contradictio: verum est, si 
            sumatur secundum illum modum et 
            <app>
              <lem>secundum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>secunda</del>
                  <add>secundum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            illam rationem 
            secundum quam est scitum a Deo; si autem diceretur quod
            Deus scit infinita per unam determinatam scientiam, ita 
            quod 
            <app>
              <lem wit="#B7">in illa</lem>
              <rdg wit="#V">illa</rdg>
            </app> 
            haberent rationem unius determinati scibilis 
            aut si dicatur quod scit ea quasi unum totum ex suis partibus 
            in simul aggregatum et unitum: sic semper includitur 
            contradictio; unde Deus non scit infinita hoc modo, et ideo 
            non mirum, si non potest ea facere sub simili modo.</p>
          
          <p>Ad 
            <app>
              <lem>tertium</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">iam</rdg>
            </app> 
            patet ex iis quae dicta sunt. Quando 
            enim dicitur quod Deus potest facere omne quod est sibi 
            possibile: le <mentioned>facere</mentioned> potest sumi sub sensu confuso vel sub 
            sensu determinato et eodem modo le <mentioned>possibile</mentioned> et le <mentioned>omne</mentioned> 
            potest sumi distributive vel collective. Si igitur le <mentioned>omne</mentioned> sumatur 
            distributive et utrumque 
            <app>
              <lem>aliorum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <del>aliquorum</del>
                <add>aliorum</add>
              </rdg>
            </app> 
            sumatur sub sensu 
            determinato, propositio est vera; est enim sensus quod Deus 
            potest una determinata factione facere quodlibet determinatum 
            possibile, determinatum autem possibile 
            <app>
              <lem>non est aliud quam determinatum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">non est aliud quam determinatum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            scibile. Si vero utrumque sumatur 
            confuse, tunc etiam vera est; est enim sensus quod Deus inlinitis 
            factionibus 
            <app>
              <lem>determinatis</lem> <!-- editions says "Et determinantis"; Et could be a mistake for "Ex" -->
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>determinantis</del>
                  <add>determinatis</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            potest infinita possibilia 
            finita. Si autem non sumatur utrumque uniformiter, tunc 
            praedicta propositio semper est falsa et tunc in eius negatione 
            non implicatur contradictio, quia tunc non negatur idem eodem 
            modo acceptum de eodem, 
            <app>
              <lem>eodem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">eodem</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            modo sumpto. Quando 
            autem uterque terminorum sumitur uniformiter, tunc negatio 
            eius semper includit contradictoria.</p> 
          <!-- where I left off with app entries -->
          <p><pb n="64"/>Ad quartum dicendum quod eodem modo quo Deus 
            potest facere infinita est potens super infinita, et e contrario 
            Et ideo, quia non potest una factione facere infinita 
            <app>
              <lem>seu quia non potest facere infinita</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            simul esse, ideo non est potens 
            hoc modo super infinita; pluribus tamen factionibus seu pluribus 
            modis faciendi determinatis est potens super infinita 
            distributive et non aliter sumpta.</p>
          
          <p>Ad quintum dicendum quod Deum posse aliquid potest 
            sumi dupliciter: aut scilicet pro potentia per quam aliquid 
            potest, ut sit sensus: Deus potest aliquid, id est, Deus 
            habet potentiam per quam potest aliquid; et hoc modo quicquid 
            Deus potest successive potest simul, id est, totam illam 
            potentiam per quam potest aliquid facere successive vel 
            simul totam habet simul et semper. Secundo modo potest 
            sumi li <mentioned>posse</mentioned> non solum pro potent!a absolute accepta, sed 
            etiam pro potentia cum modo et ordine sufficienti ad talem 
            effectum producendum; et tunc oportet adhuc distinguere 
            hoc signum <mentioned>quicquid,</mentioned> quia aut potest teneri distributive, ut 
            sit sensus 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">quod</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quodcunque scibile finitum et determinatum 
            potest Deus facere 
            <app>
              <lem>successive, facere</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            potest simul; 
            et sic est vera in illis in quibus esse unius compatitur se 
            cum esse alterius; aut potest teneri collective, ut sit sensus 
            quod omnia scibilia numero infinita quae Deus potest in infinitum 
            per infinitam 
            <app>
              <lem>successionem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>successive</del>
                  <add place="margin">successione</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            facere, potest et simul 
            facere; et sic est falsa, et tunc praedicta propositio maior 
            petit propositum quod debet probare. Si autem 
            <app>
              <lem>quaeritur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>quaeratur</del>
                  <add>quaeritur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quare non possunt omnia fieri simul, ex quo existentia unius 
            non impedit existentiam 
            <app>
              <lem>aliorum</lem>
              <rdg wit="#B7">alterius</rdg>
            </app> 
            nec e contrario, patet 
            ex omnibus praedictis: quia in quocunque modo determinato 
            et finito quantumcunque multo vel magno possunt poni 
            simul aliqua de illis, quaecunque illa sint; modo autem indeterminato, 
            qualis est modus infinitus, non possunt poni, 
            quia hoc implicat omnes contradictiones superius ostensas.</p> 
          
          <p>Ad sextum dicendum quod omnem cond1tlonem Deo 
            inferiorem, quae dicit rationem entis absque omni contradictione 
            Deus potest creare. Talis autem conditio non est 
            infinitas actualis; quia pro quanto dicit compositionem partium 
            <app>
              <lem>determinatarum,</lem>
              <rdg wit="#B7">indeterminatarum</rdg>
            </app> 
            istarum scilicet et illarum, pro tanto 
            dicit aliquid; pro quanto vero dicit compositionem indeter<pb n="65"/>minatam 
            et compositionem partium indeterminatarum, pro 
            tanto dicit simul ens et non ens. Non est 
            <app>
              <lem>etiam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">etiam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            verum 
            quod huiusmodi infinitas sit passio quantitatis nisi imaginaria 
            et phantastica. Si tamen 
            <app>
              <lem>infinitas</lem>
              <rdg wit="#B7">infinitum</rdg>
            </app> 
            sumatur pro 
            <mentioned>
              <app>
                <lem>in</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="margin">in</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> infinitum,</mentioned> 
            tunc bene potest dici passio quantitatis; quia quantitas, 
            quantum est de natura sua, semper potest crescere et 
            extendi in infinitum.</p>
          
          <p>Et per hoc patet ad septimum: non enim mathematica 
            docet cogitare infinitas 
            <app>
              <lem wit="#B7">magnitudines</lem>
              <rdg wit="#V">imaginationes</rdg>
            </app> 
            vel numeros, 
            nisi pro quanto trahit regulas de eis, 
            <app>
              <lem>quantumcunque</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">in infinitum</rdg>
            </app> 
            extendantur vel excrescant; quicquid enim communiter et 
            per se 
            <app>
              <lem>dicitur</lem>
              <rdg wit="#B7">ostenditur</rdg>
            </app> 
            de triangulo, est verum de 
            <app>
              <lem>omni</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">omni</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            triangulo 
            quantumcunque magno vel modico.</p>
          
          <p>Ad octavum dicendum quod infinitas actualis repugnat 
            simul factioni et 
            <app>
              <lem>quidditati</lem>
              <rdg wit="#B7">quantitati</rdg>
            </app> 
            creaturae et actuali existentiae 
            eius, pro eo quod nullum istorum potest esse actu 
            aut intelligi nisi sub determinato modo; factio enim oportet 
            quod habeat determinatum obiectum seu effectum, alias non 
            esset factio. - Quod autem dicitur quod factio non contradicit 
            nisi rei non factae, infinitum autem hic ponitur esse factum: 
            dicendum quod simul ponitur esse factum et non factum; 
            non factum quidem ponitur, 
            <app>
              <lem>tum quia ponitur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">tum quia ponitur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            esse infinitum, 
            tum quia nulla determinatione ponitur esse factum, sicut 
            si lapis poneretur esse homo cum hoc quod non esset aliquis 
            determinatus homo. - Quod etiam dicitur quod multae sunt 
            species creatae quae nullam sibi 
            <app>
              <lem>certam</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            quantitatem determinant 
            - unde si poneretur infinita linea vel albedo, 
            non propter hoc esset minus linea vel albedo, sed potius per 
            hoc eorum quidditas esset maior extensive --: dicendum 
            quod determinare sibi certam quantitatem potest intelligi 
            dupliciter, aut scilicet determinando sibi hanc singularem 
            quantitatem, utpote quantitatem unius palmi, et sic verum 
            est quod multa sunt quae non determinant sibi talem; aut 
            potest 
            <app>
              <lem>hoc</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>quod</del>
                  <add place="margin">hoc</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            intelligi quod pro tanto determinent sibi quantitatem, 
            quia nunquam possunt esse actu nisi sub aliqua 
            quantitate finita, quantacunque sit ilia, et sic illa est falsa. 
            Nec est verum quod dicebatur quod linea infinita habeat 
            plus de natura lineae quam finita, quia linea infinita simul 
            <pb n="66"/> 
            ponit et negat naturam et existentiam lineae. - Quod autem 
            tertio dicitur de infinitate Dei non est simile, quia illa infinitas 
            non 
            <app>
              <lem>surgit</lem>
              <rdg wit="#B7">consurgit</rdg>
            </app> 
            ex compositione seu aggregatione partium 
            nec est realiter aliud ab ipsa simplicitate et unitate 
            divinae essentiae; talis autem infinitas non repugnat, immo 
            summe consonat actuali essentiae, quamvis nec ista sit communicabilis 
            creaturae, sicut in quaestione an in quolibet angelo 
            sit tota sua species plenius ostendetur.</p>
          
          <p>Ad nonum dicendum quod in potentiis nulla est 
            <app>
              <lem>infinitas</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>finitas</del>
                  <add>infinitas</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            actualis; unde tot et tanti habitus et actus possunt 
            eis inesse quod simul non possent plures vel maiores continere, 
            unde possunt actu repleri per aliqua finita. - Quod autem dicitur 
            quod intellectus potest duplum et mille duplum omnis 
            numeri quantumcunque magni apprehendere: dicendum -- 
            sicut et ibidem dicebatur - quod distincte et explicite non 
            potest hoc facere, sed solum 
            <app>
              <lem>indistincte</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>distincte</del>
                  <add>indistincte</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            et implicite; 
            <app>
              <lem wit="#B7">distincte 
                autem voco quod intellectus feratur super unamquamque 
                partium numeri per se;</lem>
              <rdg wit="#V" type="om."/>
            </app> 
            indistincte autem voco 
            quod sub apprehensione alicuius nominis significantis aliquem 
            unum 
            <app>
              <lem>totalem</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            numerum apprehendat ipsum totum numerum. 
            Hoc autem modo intellectus potest semper in infinitum 
            numerum maiorem apprehendere, quoniam in hoc nulla implicatur 
            infinitas capacitatis suae, quia in apprehendendo maiorem 
            numerum non fertur super ipsum nisi sicut super 
            <app>
              <lem>unum</lem>
              <rdg wit="#B7" type="om."/>
            </app> 
            alium terminum et sicut super unam aliam speciem numeri; 
            non exigitur autem maior capacitas ad apprehendendum maiorem 
            numerum per hunc modum quam exigatur ad apprehendendum 
            minorem numerum. Et idem est de apprehensione 
            figurarum in quibus sequens semper habet plus unum angulum 
            quam praecedens: 
            <app>
              <lem wit="#B7">si</lem>
              <rdg wit="#V">sed</rdg>
            </app> 
            enim figurae huiusmodi apprehenderentur 
            per dilatationem aspectus super omnes partes earum, 
            tunc tanta posset esse figura quod non posset uno aspectu 
            <app>
              <lem>apprehendi;</lem>
              <rdg wit="#B7">comprehendi</rdg>
            </app> 
            si autem per unum aliquem 
            <app>
              <lem>terminum</lem>
              <rdg wit="#B7">numerum</rdg>
            </app> 
            et per 
            unam 
            <app>
              <lem>aliquam</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr> <!-- "al. m. in ras." -->
                  <add>aliquam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            rationem implicite solum comprehendentem 
            omnes partes eius apprehendatur, tunc poterit tota simul apprehendi, 
            quoniam ad sic apprehendendum maiorem figuram 
            non exigitur maior dilatatio aspectus quam ad apprehendendum 
            minorem. Huius autem exemplum expresse videmus in 
            verbo oris nostri: sicut enim possum intelligere in infinitum 
            <pb n="67"/>
            semper maiorem ac maiorem numerum, sic possum et verbo 
            significare; et tamen ad hoc non exigitur actualis infinitas 
            linguae vel vocis, quia ita brevi nomine possum nominare 
            magnum numerum sicut parvum.</p>
          
          <p>Quod igitur contra hoc affertur, quod nullum totum potest 
            videri totum, si aliqua partium eius 
            <app>
              <lem>lateat:</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>liteat</del>
                  <add>lateat</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            dicendum 
            quod nullum totum potest videri distincte, quin omnes partes 
            eius 
            <app>
              <lem>distincte videantur, nec aliquod totum potest videri</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">distincte videantur, nec aliquod totum potest videri</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            indistincte et implicite, quin omnes partes eius 
            <app>
              <lem>consimiliter</lem>
              <rdg wit="#B7">totaliter</rdg>
            </app> 
            videantur, nisi forte ipsum totum ex hoc dicatur 
            distincte apprehendi, quia apprehenditur ut distinctum ab 
            <app>
              <lem>aliis</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <add place="margin">alii</add>
                  <del>aliis</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            totis, quamvis partes suae indistincte apprehendantur; 
            et hoc modo possum videre unum vel duos exercitus 
            vel 
            <app>
              <lem>duos acervos lapidum</lem>
              <rdg wit="#B7">unum lapidum</rdg>
            </app> 
            de longe, non distinguendo aliquam 
            partium eius nisi confuse et implicite. - Quod etiam secundo 
            affertur quod nullus scit speciem numeri, nisi sciat 
            quot unitates sint in eo - 
            <app>
              <lem>unde</lem>
              <rdg wit="#B7" type="intextu">et</rdg>
            </app> 
            species distinguuntur per 
            maiorem excessum 
            <app>
              <lem>unitatis</lem>
              <rdg wit="#B7">unitatum</rdg>
            </app> 
            --: dicendum quod scire quot 
            unitates sint in numero et scire unam speciem numeri excedere 
            alteram in tot unitatibus potest quis distincte vel indistincte; 
            distincte quid em scit hoc, quando unamquamque 
            unitatem secundum se distincte apprehendit; indistincte 
            <app>
              <lem wit="#B7">vero</lem>
              <rdg wit="#V">quidem</rdg>
            </app> 
            scit hoc, quando per 
            <app>
              <lem>aliquas</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>alias</del>
                  <add place="margin">aliquas</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            rationes et per aliquos 
            terminos multitudinem et excessum earum apprehendit; unde 
            per hunc terminum mille et per rationem quam significat 
            scio quod in decuplo excedit millenarius centenarium absque 
            hoc quod intellectus meus feratur singillatim et distincte 
            super omnes unitates eorum. Per consimilem autem modum 
            potest responderi ad illud quod de voluntate et memoria 
            tangebatur. - Quod autem tertio de memoria angelorum 
            <app>
              <lem>affertur:</lem>
              <rdg wit="#V">fertur</rdg>
            </app> dicendum quod - sicut loco suo plenius habet 
            tangi - ponere quod nulla species retenta a memoria angeli 
            deleatur est ponere quod capacitas suae memoriae sit 
            actu 
            <app>
              <lem>infinita;</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>finita</del>
                  <add>infinita</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            et est praeter hoc contra naturam generationis: 
            quae enim de novo generantur a virtute 
            <app> <!-- this is an example of "Ex create"; could all entries like this indicate an editorial correction -->
              <lem>creata</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>create</del>
                  <add>creata</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            in 
            aliquo subiecto, nihil inconveniens, si possunt et corrumpi; 
            constat autem quod multae species et multarum specierum novae 
            compositiones generantur in memoria angeli. Cum habitus
          <pb n="68"/> 
            etiam voluntatis recti fuerint deleti de voluntate daemonum 
            et multae species deleantur de acie intelligentiae 
            <app>
              <lem>eorum:</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>earum</del>
                  <add>eorum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            patet 
            <app>
              <lem>quod incorruptibilitas</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">quod incorruptibilitas</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            vel intellectualitas naturae 
            angelicae non obstat quin aliquae species memoriae eius 
            possint corrumpi.</p>
          <p>Ad decimum dicendum quod potentia 
            <app>
              <lem>continui</lem> <!-- Al. m. corr.; sequitur ras. et lac. -->
            </app> 
            non 
            est actu infinita. Omnes autem rationes quae ad hoc probandum 
            subiunguntur, si verae essent, non solum probarent 
            potentiam continui esse actu infinitam, sed etiam quod quodlibet 
            continuum quantumcunque parvum esset infinitae quantitatis 
            et ita quod esset maius caelo et omni quanto finito.</p>
          <p>Quod ergo primo ad hoc affertur quod tot habet divisibilitates 
            simul in actu quot potest divisiones successive habere 
            et quod omnes divisibilitates distant secundum situm, sicut 
            et ipsae divisiones: dicendum quod una divisibilitas continui 
            non est distincta ab alia nisi eo modo quo unus punctus seu 
            situs eius <sic>punctalis</sic> est distinctus ab alio puncto seu ab alio 
            situ <sic>punctali;</sic> cum enim divisio non fiat nisi in puncto, non 
            sunt plures divisibilitates quam sint puncta signabilia. Aut 
            igitur 
            <app>
              <lem>nomine</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>nomne</del>
                  <add>nomine</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            divisibilitatis intendimus significare potentiam 
            materiae et partium eius per quam est susceptiva divisionis 
            aut punctales uniones partium ex quarum destructione 
            divisio generatur quasi in eodem situ. Si primo modo, 
            tunc non est danda alia multiplicitas vel infinitas in potentia 
            illa quam in partibus materiae; unde sicut partes materiae 
            nullam habent actualem distinctionem in homogeneis, 
            immo faciunt unum ens continuum: sic nec potentiae earum 
            sunt actu distinctae, sed potius faciunt unam potentiam continuam; 
            et consimiliter situs vel positiones earum non sunt 
            actu distincti, sed potius est ibi unus situs continuus. Si vero 
            sumatur secunda modo, scilicet pro <sic>punctali</sic> unione partium: 
            tunc dicendum quod sicut partes quae sunt extrema 
            unionum suarum non 
            <app>
              <lem>sunt</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>sumit</del>
                  <add>sunt</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            actu distinctae, sic nec ipsae 
            uniones; omnis enim relatio cuius extrema non habent actu 
            rationem extremorum est solum in potentia. Et si dicatur 
            quod partes tunc non essent actu unitae, sed solum in potentia: 
            dicendum quod omnes partes continui sunt actu unitae, 
            sed non unionibus actualiter inter se distinctis, sed omnes 
            in simul sumptae et sub indistinctione sunt una totalis unio; 
            quicunque autem imaginatur ibi plures uniones <sic>punctales</sic> 
            <pb n="69"/>
            seu plures situs, semper imaginatur prius plures partes, illas
            scilicet quas accipit 
            <app>
              <lem>ut</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">ut</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            extrema unionum illarum, et ideo
            primo distinguit eas in sua imaginatione.</p>
            <p>Ad id etiam quod secundo affertur dicendum quod continuum
            posse suscipere simul divisiones numero plures omni
            numero 
              <app>
                <lem>finito</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>infinito</del>
                    <add>finito</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              quarumcunque divisionum potest intelligi
            dupliciter, quia le <mentioned>omni</mentioned> potest teneri 
              <app>
                <lem>distributive,</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>distributione</del>
                    <add>distributive</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              ut 
              sit sensus quod quocunque numero divisionum finito et determinate
            sumpto potest dari simul alius numerus divisionum
            maior illo; et sic maior est vera, saltem respectu
            potentiae Dei, minor autem falsa. Aut potest teneri collective
            et quasi confuse, ut sit sensus quod omnibus numeris
            divisionum qui coniunctim vel disiunctim dari possunt potest
            dari maior; et sic est falsa maior, sed minor vera. Aut
            potest clarius dici ~ licet in idem redeat - quod omni numero
            finito qui simul et coniunctim dari potest actu potest
            adhuc dari maior, non autem omni numero finito qui disiunctive
            dari potest; voco autem disiunctive dari, quando uno
            numero actu dat? alter non potest actu dari nisi specie prioris
            destructa et e contrario.</p>
            <p>Ad id quod tertia 
              <app>
                <lem>obicitur</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="margin">obicitur</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              dicendum quod quia una 
              divisio non repugnat alteri, ideo non 
              <app>
                <lem>potest</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>postest</del>
                    <add>potest</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              dari simul tot 
              quin plures solum in determinato numero dentur; sub numero
            autem infinito vel indeterminato dari non possunt. Et
            hoc non provenit ex mutua divisionum repugnantia, sed potius 
            ex contradictionibus quas 
              <app>
                <lem>implicat</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                  <corr>
                    <del>ineplicat</del>
                    <add>implicat</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              in se actualis infinitas.</p>
            <p>Ad id quod quarto 
              <app>
                <lem>obicitur</lem>
                <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                  <corr>
                    <add place="margin">obicitur</add>
                  </corr>
                </rdg>
              </app> 
              dicendum quod veritas 
              essentiae omnium partium in quas potest dividi quantum 
              est in suo toto, sed non est ibi sub actuali distinctione, sed 
              potius sub totali unitate totius continui praeterquam in 
              <app> <!-- ed says: "Al. m.; sequitur lac" -->
                <lem>heterogeneis:</lem>
              </app> 
              partes enim heterogeneae habent divisibilitatem
            specificam, sed non possunt ibi esse diversae species partium
            infinitae actu. Rursus est sciendum quod modus essendi quem
            partes per divisionem perdunt erat modus unitatis suae continuitatis;
            et ita non erat modus distinctus, sed potius indistinctus.
            Ex praedicto igitur argumento non sequitur quod
            ibi sint partes aut essentiae partium actu infinitae, sed solum
            quod ibi est veritas et essentia partium in infinitum divi<pb n="70"/>sibilium; 
              unde non habet actuali multiplicitate omnia illa in 
            quae potest dividi et sic multo minus nec sub actuali infinitate, 
            sed potius habet ea sub actuali unitate et sub 
            <app>
              <lem>unica</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>uica</del>
                  <add>unica</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            essentia et veritate. - Si dicatur quod essentia unius partis 
            non est essentia alterius, ergo est alia et sic per consequens 
            essentia unius 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>aliquid</del>
                  <add place="margin">est</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            distincta ab essentia alterius: dicendum 
            quod essentia partis, prout est partialis seu prout est eius 
            propria et praecisa, non potest accipi in toto homogeneo nisi 
            cum quadam discretione intellectuali seu imaginaria; et 
            prout est sic accepta, potest dici quod essentia unius est alia 
            ab essentia alterius, secundum rem tamen non est ibi nisi 
            una essentia, talem tamen unitatem habens quod sola divisione 
            suae continuitatis potest dividi in plura. Potest etiam 
            dici quod licet propria essentia unius partis non sit propria 
            essentia alterius, tamen essentia unius non 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add>est</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            alia ab 
            essentia alterius nisi solum in potentia. Nec sequitur quod 
            si essentia unius non est essentia alterius, quod propter hoc 
            sit alia; quia quando dicimus quod essentia unius non est 
            essentia alterius, non intendimus aliud significare nisi quod 
            non sunt omnino una simplex essentia, nullo modo divisibilis 
            in 
            <app>
              <lem>partes;</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>partis</del>
                  <add>partes</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            quando vero dicimus quod non sunt aliae inter 
            se invicem, intendimus solum significare quod non sunt actualiter 
            distinctae. - Si iterum instetur quod communiter solet 
            dici quod in continuo partes indeterminatae non sunt nisi in 
            potentia, partes vero determinatae sunt in actu - ex quo 
            potest surgere quaestio an partes determinatae sint ibi solum 
            sub numero finito, ita quod sit ibi dare partes determinatas 
            tot et non plures, aut sint ibi sub numero infinito -: dicendum 
            quod in homogeneis non est dare aliquam partem actu 
            distinctam; unde partes determinatae non sunt ibi actu hoc 
            modo quod sint actu distinctae; et ideo quando quaeritur 
            an sint ibi sub numero finito 
            <app>
              <lem>vel infinito,</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">nomine</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            responderi debet 
            quod sub nullo numero sunt ibi ac per consequens nec sub 
            numero finito nec sub numero infinito; nisi autem ita respondeatur, 
            non possunt vitari inconvenientia et contradictiones. 
            Hoc autem quod dictum est habet locum, si le <mentioned>determinatae</mentioned> 
            sumatur in universali, non specificando in particulari 
            quanta est illa determinatio; quia si specificetur utpote dicendo 
            <mentioned>tot palmi vel tot cubiti sunt in hoc toto continuo,</mentioned> 
            sic ad quaestionem qua quaeritur an partes determinata 
            <pb n="71"/>
            <app>
              <lem>sint</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>sint</del>
                  <add>sunt</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ibi sub numero finito semper debet responderi quod 
            sic; et quia 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></seg>
              <bibl>Phys., VI, 1 231a 21 sqq.; VI, 2 232a23sqq.; V, 3, 227a10sqq</bibl>
            </ref> 
            et communiter loquentes semper 
            intendunt hoc modo accipere partes determinatas, ideo 
            simpliciter loquendo potius debet responderi isto 
            <app>
              <lem>ultimo</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">nomine</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            modo quam primo.</p>
          
          <p>Ad id quod quinto 
            <app>
              <lem>obicitur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">obicitur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            dicendum quod materia 
            per suam potentiam finitam est potens recipere successive 
            formas alias et alias in infinitum, sicut et agens per potentiam 
            activam finitam potest generare diversas similitudines 
            in infinitum; quia potentia per quam recipit unam non est 
            semper per essentiam diversa a potentia per quam recipit 
            aliam nec respectus quos habet, in quantum est possibilis 
            ad infinitas, sunt semper realiter diversi nec dicunt aliud 
            quam ipsam possibilitatem; et ideo non oportet quod ex hoc 
            sequatur actualis infinitas. - Si vero obiciatur quod saltem 
            ilia potentia de qua simul possunt educi non tot quin plura 
            videtur esse actu infinita, talis autem est potentia continui 
            de qua per divisionem possunt fieri simul semper plura et 
            plura entia: dicendum quod illa potentia de qua et in qua 
            possunt simul educi non tot quin plura ipsa semper remanente 
            una est actu infinita, non autem illa de qua non potest 
            hoc fieri nisi per eius destructionem et divisivam minorationem; 
            et hoc modo solum potest fieri in continuo; 
            unde et 
            <ref>
              <seg><name ref="#Averroes">Commentator</name></seg>
              <bibl>Averroes; locum non inveni</bibl>
            </ref> 
            dicit quod 
            <app>
              <lem>potentia ad divisionem potius est</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">potentia ad divisionem potius est</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            potentia ad sui destructionem quam ad 
            perfectionem.</p>
          
          <p>Ad undecimum dicendum quod linea non potest fieri 
            absque terminis sine contradictione praeter lineam circularem;
            et posito quod Deus hoc facere posset, non propter hoc
            esset actu infinita, hoc scilicet modo quod haberet partes actu
            universales et in infinitum protensas. - Quod autem dicitur
            quod essentiam puncti potest Deus separare ab essentia partium
            lineae, cum sint realiter diversae: ad hoc quidam dicunt
            quod punctus penitus nihil reale dicit nisi solum privationem
            partium ultimarum; alii vero dicunt quod etsi dicat
            aliquid positivum, non tamen dicit aliquid quasi extrinsecum
            ab essentia lineae et partium eius aut quasi extrinsecum si<pb n="72"/>tuatum, 
            sed solum est quaedam formalis et finalis et essentialis 
            proprietas ipsarum; et ideo non est separabilis a linea 
            per divisionem seu praecisionem, licet 
            <app>
              <lem wit="#B6">sit</lem>
              <rdg wit="#B7">scit</rdg>
            </app> 
            destructibilis 
            per lineae 
            <app>
              <lem>totalem</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>talem</del>
                  <add>totalem</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            continuationem, sicut fit, quando linea 
            recta vertitur in lineam circularem.</p> 
          <p>Ad duodecimum dicendum quod nec in aevo nec in 
            motu est dare infinita actu.</p>
          <p>Ad primam igitur probationem in contrarium dicendum 
            quod sicut mobile est semper in loco sibi aequali, quamdiu 
            durat motus, nunquam enim potest occupare locum maiorem 
            <app>
              <lem>aut</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>au</del>
                  <add>aut</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            minorem se, et tamen non est dare aliquam partem 
            motus vel temporis in qua mobile non fuerit in locis in infinita 
            loca divisibilibus -: sic et in aevo non est dare aliquam 
            partem aevi in qua totum esse aeviternorum non 
            <app>
              <lem wit="#B6">fuerit</lem>
              <rdg wit="#V">fiunt</rdg>
            </app> 
            permanens 
            permanentia in infinitum divisibili, et tamen ipsum 
            esse totum est simul semper. - Quod autem dicitur quod hoc 
            non possit fieri, nisi semper sit in aliquo nunc: dicendum quod 
            esse eorum potest accipi dupliciter, primo modo, prout communiter 
            se habet ad praeteritum, praesens et futurum, ita 
            quod non includit determinate in sua ratione hoc vel illud 
            tempus nec hoc vel illud nunc. Et hoc modo semper est totum 
            simul; sed haec simultas non est determinata necessario ad 
            unum nunc, 
            <app>
              <lem>immo</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>nunc</del>
                  <add place="margin">immo</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            commetitur se seu potius coexistit toti 
            successioni aevi et pluribus nunc, eo modo quo dicimus quod 
            idem esse angeli est semper totum in tota duratione sua 
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">et</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>  
            in qualibet parte eius. Et hoc modo sumitur ipsum esse quasi 
            nominaliter, pro eo quod non significat determinate hoc vel 
            illud tempus. Secundo modo potest accipi cum 
            <app>
              <lem>determinata</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>determinatea</del>
                  <add>determinata</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            consignificatione certi temporis et certae durationis, et hoc 
            modo consuevimus ipsum magis significare per hoc verbum 
            <mentioned>existere</mentioned>; hoc autem facimus, quando dicimus quod angelus 
            est vel existit in hoc nunc et fuit vel exstitit heri, et tunc 
            significamus ipsum esse ut est per continuam durationem 
            existens seu ipsam durationem eius concretive sumptam. Et 
            hoc modo non est totum semper simul quantum ad rem durationis 
            quam significat, nisi solum quando est in initio vel 
            termino suae durationis; quia tunc solum existit actu in nunc. 
            - Quod autem dicitur quod semper totum simul fit vel conservatur 
            a Deo: dicendum quod ista circumlocutio, scilicet 
            <pb n="73"/> 
            <!-- where i left off with corrections -->
            <mentioned>totum simul,</mentioned> potest determinare hoc verbum <mentioned>fit</mentioned> ratione 
            ipsius fieri vel ratione ipsius esse nominaliter accepti. Primo 
            modo non est vera, quia tunc esset sensus quod suum fieri 
            vel conservari totum esset simul, et ita non esset successivum. 
            Secundo modo vera est; est enim sensus quod una 
            pars ipsius esse vel suae essentiae non sit in una parte durationis 
            et alia in alia, sed potius tota in qualibet.</p>
          <p>Ad secundam dicendum quod 
            <app>
              <lem>esse</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>esset</del>
                  <add>esse</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            aeviterni fuit actu 
            in qualibet parte suae durationis, sed non fuit ibi per viam 
            discretionis, sed potius per modum continuationis; ipsa enim 
            duratio est quaedam continua existentia eius; et ideo non 
            oportet quod omnes partes numeraverit actu, quia numeratio 
            actualem distinctionem et discretionem includit. -- Quod 
            autem dicitur quod in nulla parte divisibili potest esse simul: 
            dicendum quod le <mentioned>esse simul</mentioned> potest hic accipi tripliciter, 
            aut ut scilicet 
            <app>
              <lem>per</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">per</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            hoc significemus quod ipsum 
            esse, ut est nominaliter sumptum, non haberet totam veritatem 
            suae quidditatis simul; aut 
            <app>
              <lem>ut</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">ut</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            significemus quod 
            quamdiu est in parte divisibili, non est in 
            <app>
              <lem>aliqua</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <del>alia</del>
                  <add place="margin">aliqua</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            mensura 
            simultanea, qualis solum est ipsum nunc; aut ut significemus 
            simultatem quae competere potest parti durationis divisibili, 
            quae licet non sit simul in nunc, est tamen quoad hoc simul 
            in se ipsa, hoc est dicere quod ipsa non est ante se ipsam 
            et post se ipsam, quamvis infra ipsam sit una pars eius prior 
            et alia posterior. Primo ergo modo et tertio potest dici quod 
            esse est totum simul in parte divisibili, non autem secundo 
            modo.</p>
          <p>Ad tertiam dicendum quod esse, in quantum est nominaliter 
            acceptum, absque, scilicet consignificatione praeteriti 
            vel praesentis vel futuri, non se habet aliter post suum exitum 
            quam in 
            <app>
              <lem>initio</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>nitio</del>
                  <add place="margin">initio</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            suo; et hoc modo non sequitur conclusio. 
            Respectu vero suae durationis se habet aliter post 
            quam se haberet in suo initio; quia post existit per quandam 
            continuationem protensam, in ipso autem initio non 
            potest dari talis continuatio vel protensio.</p> 
          <p>Ad quartam quae est de motu dicendum quod mobile 
            semper esse in 
            <app>
              <lem>loco,</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>lo</del>
                  <add place="margin">loco</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            <app>
              <lem>dum</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">dum</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> movetur, potest intelligi dupliciter: 
            aut quia semper habet ibi existentiam et localitatem 
            actu distinctam et discretam ab omni alia localitate aut quia 
            habet unam continuam localitatem per continuam succes<pb n="74"/>sionem 
            acquisitam quae potest dividi in plures localitates et 
            hoc 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">in</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            infinitum. Primo modo non est in loco nisi solum in 
            initio motus et in fine eius; secundo modo semper, 
            <app> <!-- dbcheck -->
              <lem>dummodo</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <del>de modo</del>
                  <add place="margin">dummodo</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            est in loco. - Quod autem dicitur quod nunquam est in loco 
            nisi sibi adaequato, ita quod termini eius sunt actu terminati 
            infra terminos loci sui: dicendum quod licet sit verum quod 
            nunquam est in loco nisi sibi 
            <app> <!-- some sort of correction -->
              <lem>adaequato</lem>
            </app> 
            - nunquam enim 
            habet locum maiorem se vel minorem -, non tamen propter 
            hoc affirmative potest inferri quod semper sit in loco sibi 
            adaequato, nisi praesupponatur quod sit in uno loco et non 
            in pluribus locis. Mobile autem in toto motu et in qualibet 
            parte temporis et motus fuit in pluribus locis et nunquam in 
            uno solo; non quod fuerit simul in eis simultate quae spectat 
            ad instans indivisibile, sed solum simultate quae potest competere 
            uni parti temporis divisibilis. Unde le <mentioned>est</mentioned> semper 
            hic aequivocatur, quia potest consignificare praesens instantaneum, 
            ut sit sensus: semper est in loco sibi aequali, id est, 
            semper est dare aliquod instans in quo semper est in loco 
            sibi aequali; et hoc modo est falsa, quia non semper est 
            dare instans in actu, nisi forte secundum illos qui ponunt 
            illud simul 
            <app>
              <lem>concurrere</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">concurrere</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            cum tempore; quamquam tunc non 
            ponant illud nisi in fluxu successionis secundum quem modum 
            non ponitur mensurare instantanea sed potius successiva. 
            <app>
              <lem>Potest</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">potest</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            etiam le <mentioned>est</mentioned> consignificare praesens tale quale 
            potest competere parti temporis divisibili; et tunc non 
            <app>
              <lem>debet</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">debet</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            dici quod semper est in loco sibi aequali, dum movetur, 
            sed potius quod semper est in pluribus locis vel in 
            quadam localitate divisibili in plura loca, ne realem distinctionem 
            locorum vel localitatum ibi ponere videamur; non 
            autem per hoc intendimus dicere quod totam illam localitatem 
            divisibilem in plura loca habeat simul ipsum mobile 
            nisi loquendo de simultate temporis secundum quam tempus 
            dicitur simul cum motu et e contrario, non autem loquendo 
            de simultate instantanea.</p>
          
          <p>Ad quintam dicendum quod sicut in continuo permanenti
          non distinguitur actu pars a parte, sic nec in continuo
          successivo; et ideo prius et posterius non sunt ibi actu tanquam
          res inter se distinctae. Rursus advertendum quod relationes
          prioritatis et posterioritatis ad hoc quod sint actu
          exigunt extrema actu; et cum istae relationes sint oppositae
          <pb n="75"/> 
            ac per consequens non possint esse actu distinctae, quin in 
            eorum extremis sit aliqua distinctio actualis: hinc est 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">quod</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            in continuo successivo non est proprie dare actu prius et
            posterius, nisi partes eius accipiantur prius ut distinctae secundum
            rem vel secundum intellectum. - Quod autem dicitur
            quod quando unum eorum est, alterum eorum non est, et sic
            sequitur quod distinguantur sicut ens et non ens: dicendum
            quod illa pars quae sumitur ut ens iam sumitur ut distincta
            ab illa quae accipitur ut nondum ens. Sciendum est etiam
            quod aliter esse dicitur de successione et partibus eius, aliter
            de <sic>instantaneis:</sic> illa enim non 
            <app>
              <lem>dicuntur</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>dicitur</del>
                  <add place="margin">dicuntur</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            esse quasi partes 
            eius sicut in aliquo uno nunc, sed solum quia sunt in successione. 
            Licet igitur partes successionis non possint secundum 
            se totas esse in aliquo uno nunc, immo nec secundum aliquam 
            partem suam, possunt tamen secundum se totas esse in aliqua 
            una successione; et respectu illius totalis successionis 
            non debet dici quod quando una pars est, alia non est; sed 
            solum debet hoc dici vel respectu instantis vel respectu partialis 
            successionis quae 
            <app>
              <lem>competit</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>comptit</del>
                  <add>competit</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> praecise soli alteri illarum 
            partium. - Et per hoc patet ad duodecimum.</p>
          <p>Ad tertium decimum principale dicendum quod 
            quando dicitur quod nullum verbum est Deo impossibile, hoc 
            est intelligendum de verbo rationali et intelligibili; verbum 
            enim contradictionem implicans potius debet dici non verbum, 
            pro quanta 
            <app>
              <lem>significat</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>signat</del>
                  <add>significat</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> (d) aliquid repugnans entitati et 
            factioni.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>