<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 55</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Librum II, Quaestio 55</title>
          <date when="2015-05-20">May 20, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, Vol. II, 1924</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-20" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q55">
        <head>Librum II, Quaestio 55</head>
        <p>Primo quaeritur an in nobis sint plures potentiae
        intellectivae et plures volitivae praeter appetitivam
        sensualem.</p>
        <div>
        <head>Quod autem sint plures probatur.</head>
        <p>1. Primo ex obiectis: Quia obiectorum genere diversorum
        sunt diversa genera potentiarum; sed obiectum necessarium
        et obiectum contingens sunt genere diversa (a) et consimiliter 
        obiectum creatum et increatum; ergo alio intellectu
        intelliguntur contingentia vel creata et alio necessaria vel
        increata.</p>
        <p>2. Secunda probatur per actus: Quia actus genere differentes 
          sunt diversarum potentiarum; sed scire et opinari 
          sunt actus genere diversi; ergo et cetera.</p>
        <p>3. Tertio probatur ex ratione liberi arbitrii quae est libera 
          facultas rationis et voluntatis; ex quo videtur quod differat 
          a ratione et voluntate per se et separatim sumptis; 
          ergo praeter illas est dare tertiam potentiam vim utriusque 
          earum sub altiori ratione in se habentem.</p>
        <p>4. Quarto probatur a simili: Quia sicut voluntas dividitur 
          in irascibilem et concupiscibilem, sic intellectus in practicum 
          et speculativum, et sicut ibi est differens ratio obiectorum 
          -- irascibilis enim fertur in arduum, concupiscibilis vero in 
          bonum -: sic et hic, quia intellectus speculativus fertur in 
          verum ut verum, practicus vero in verum ut bonum.</p>
        </div>
        <div>
        <head>[Respondeo]</head>
        <p>Circa quaestionem hanc videtur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> sensisse
        quod in nobis sint duae potentiae intellectivae diversorum 
        generum, unum scilicet scientificum, aliud opinativum. Nam
        <pb n="285"/> 
          <ref>
            <seg>VI <title>Ethicorum</title>,</seg>
            <bibl>Aristotle, Ethics, VI, c. 2, 1139a6sqq</bibl>
          </ref> in (a) principia, dicit quod sicut rationale et 
          irrationale sunt duae partes animae, sic intellectus speculativus 
          necessariorum et intellectus speculativus contingentium sunt 
          duae partes partis rationalis. Primam autem vocat scientificum, 
          secundam vero consiliativum et ratiocinativum, et in prima 
          ponit tres habitus speculativos, scilicet, sapientiae et intellectus 
          et (b) scientiae (2), in secunda vero ponit duos scilicet 
          artem et prudentiam (3). Ad quod probandum facit primam 
          rationem superius factam probans maiorem rationis illius 
          per hoc quod (c) haec cognitio insit animae per quandam 
          assimilationem et appropriationem seu determinationem ipsius 
          ad obiectum cognitum; ex quo videtur quod habet diversificari 
          secundum diversitatem obiectorum. Item <ref>III <title ref="#deAnima">De anima</title></ref> 
          dicit (4): 
          <cit>
            <quote>Dividentibus autem animae partes, si secundum 
              potentias dividant, valde multae sunt, scilicet, vegetabile, sensibile, 
              intellectivum, consiliativum et appetitivum Et haec, 
              inquit<!-- example of inquit in quote element problem -->, plus differunt (d) ab invicem quam concupiscibile et 
              irascibile.</quote>
            <bibl>Aristotke, De anima, III, c. 10 (433b1sqq.)</bibl>
          </cit> 
          Ergo expresse videtur velle quod intellectivum 
          et consiliativum sint diversae potentiae animae (e). Quidam 
          vero expositores eius dicunt quod per nomen ratiocinativi 
          aut consiliativi intendit significare quandam potentiam sensitivam 
          quae a quibusdam vacatur cogitativa humana. Quae 
          quidem est rationalis non per essentiam, sed per participationem, 
          quam 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles,</name> in III <title ref="#deAnima">De anima</title>,</seg>
            <bibl>Aristotle, De Anima, III, c. 5, 430a24sq</bibl>
          </ref> 
          vocat intellectum passivum et corruptibilem. Unde et 
          <ref>
            <seg>VI <title ref="#Ethics">Ethicorum</title></seg>
            <bibl>Aristotle, Ethics, VI, c. 12, 1143a25sqq</bibl>
          </ref> 
          ubi agit de <sic>sinesi</sic> secundum quam aliquis dicitur bene sensatus 
          et de <sic>gomone</sic> secundum quam quis dicitur recti et 
          temperati iudicii, dicit quod omnes istae virtutes sunt 
          singularium et operabilium quorum oportet habere sensum 
          hic autem est intellectus, scilicet, consiliativus seu practicus.</p>
          
          <p>Licet autem quid super hoc (f) <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> intenderit 
            non sit multum curandum, quod tamen huius contrarium 
            senserit arguitur: quia in 
            <ref>
              <seg>principio VI <title ref="#Ethics">Ethicorum</title></seg>
              <bibl>Aristotle, Ethics, VI, cap. 1, 1138 b 35sq</bibl>
            </ref> 
            ubi de 
            his loquitur, dicit se duas partes animae, scilicet, rationale 
            et irrationale, prius divisisse, 
            <ref>
              <seg>in fine scilicet primi libri.</seg>
              <bibl>Aristotle, Ethics, VI, cap. 13, 1102a27sqq</bibl>
            </ref> 
            <pb n="286"/> 
            Ibi autem, data iam hac divisione, subdividit irrationale, 
            scilicet, in (a) id quod non communicat cum ratione, ut est 
            plantativum, et in id quod de (b) ea aliqualiter participat, pro 
            quanto est ei oboediens seu oboedibile, et (c) 
            <ref>
              <seg>in isto dicit</seg>
              <bibl>Aristotle, Ethics, VI, cap. 13, 1102b28sqq</bibl>
            </ref> 
            esse morales virtutes, sed in mere rationali dicit esse sapientiam 
            et prudentiam et ceteras intellectuales virtutes. Et 
            tamen, 
            <ref>
              <seg>in VI libro,</seg>
              <bibl>Aristotle, Ethics, VI, cap. 1, 1139a6sqq.; cap. 5, 1140a24sqq</bibl>
            </ref> 
            aperte dicit quod prudentia est in (d) 
            intellectu consiliativo et opinativo; si autem ista esset potentia 
            sensitiva, tunc oporteret dicere quod habitus prudentiae 
            esset (e) simpliciter et totaliter in potentia sensitiva, 
            quod dicere est absurdissimum.</p>
        
          <p>Quicquid autem <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> de his senserit -- videtur 
            enim quibusdam quod de hac materia contraria dixerit 
            sibi ipsi -: hoc nobis est pro certo tenendum 
            quod in mente nostra non sunt plures potentiae 
            intellectivae nec plures volitivae.</p> 
          
          <p>Quod primo de potentia intellectiva probatur 
            ex parte generalis obiecti intellectus, quod est generalissima 
            ratio entis et veri et boni, quae utique in omnibus 
            obiectis tam contingentibus quam necessariis apprehenditur; 
            et ita oportet quod intellectus contingentia apprehendens sit 
            ille idem cuius est attingere generalissimas rationes entis</p>
          
          <p>Secundo probatur hoc multiplicius ex parte actus intellectus 
            scientifici: Quia saltem solius illis est actus sciendi 
            certitudinalis; sed non potest dari aliqua potentia intellectiva 
            quae non habeat multos actus scientiae certitudinalis, nam 
            intellectus opinans vel dubitans aut quandocunqu aliquid 
            cogitans scit se opinari vel scit se dubitare et cogitare, scit 
            etiam se esse, scit etiam rationes obiectorum esse rationes 
            entis vel non entis, et de rationibus particularibus contingentium 
            scit quod sunt rationes particulares, et saepissime scit 
            quorum generum (f) et specierum sunt illa particularia contingentia 
            quae cogitat. Item, certitudinaliter scit (g) illa esse 
            contingentia et opinabilia seu probabilia, non autem necessaria, 
            nec per causas suas necessario scibilia. Item, quando 
            <pb n="287"/>subsunt suo exteriori visui vel sensui, scit certitudinaliter 
            illa esse, et scit illa a se videri et sentiri. Item omnis intellectus 
            ratiocinans circa contingentia accipit aliqua universalia 
            et aliquas propositiones universales et optime scit illas 
            esse universales, accipit etiam eas sub certa habitudine locali 
            et sub aliqua forma syllogistica seu sub aliquo ordine 
            consequentiarum et sub ordine consequentis et antecedentis 
            et quamvis (a) nesciat veritatem conclusionis nihilominus bene 
            scit formam et ordinem syllogisticae rationis et generalem veritatem 
            logicalium (b) habitudinum quae communiter maximae 
            vocantur. Item, intellectus ratiocinans circa contingentia ut 
            saepius procedit ex quibusdam generalibus principiis seu regulis 
            sibi certitudinaliter notis, quam vis (c) per ilia non possit 
            necessario inferre ipsa contingentia.</p>
        <p>Tertio probatur hoc ex parte actus opinandi et dubitandi. 
          Constat enim quod de omnibus necessariis et aeternis 
          possumus multipliciter opinari et dubitare; ergo potentia opinativa 
          habet totum ambitum entis pro obiecto. Item, dubitare 
          et certum esse sunt actus contrarii; ergo sunt eiusdem 
          potentiae. Item, error in scibilibus est contrarius scientiae; 
          ergo error et scientia sibi contraria sunt eiusdem potentiae; 
          sed qui errat opinatur obiectum erroneum esse verum ergo 
          opinio et praefatus error sunt eiusdem potentiae scitivae. 
          Item, constat quod intellectus scitivus in multis aliquando 
          errat et errare potest; ergo ipse potest habere actum opinionis 
          erroneae; utquid ergo non et opinionis verae seu probabilis? 
          Item, multi errantes credunt certitudinaliter se scire 
          illud in quo errant; sed hoc non potest fieri, nisi potentia 
          errans apprehendat rationem sciendi, ita quod sciat et quid 
          est scire et quod certum esse et quid dubitare; nec curo 
          quod sciat definitiones eorum; sed quod certitudinaliter sciat 
          id quod significatur per nomina ilia; sed solius potentiae scitivae 
          est scire quod est scire (d); ergo et cetera. Item, omnis 
          opinans et ratiocinans naturaliter appetit scire illud circa 
          quod ratiocinatur vel consiliatur; ergo omnis intellectus ratiocinans 
          et opinans naturaliter tendit et inclinatur ad scire; sed 
          hoc est impossibile, nisi sit potentia scitiva; ergo et cetera.</p>
          
          <p>Quarto probatur hoc ex actibus intellectus relativis et 
            collativis seu comparativis. Constat enim quod eadem potentia 
            collativa apprehendit omnia extrema suae collationis; 
            <pb n="288"/>ergo intellectus, qui collative distinguit inter creatum et increatum 
          et inter finitum et infinitum et inter contingens et 
          necessarium et inter scibile et opinabile et inter scientiam 
          et opinionem et inter particulare et universale, est eadem 
          potentia; ergo ad eandem potentiam spectant omnia ista. 
          Item, si sunt in nobis duo intellectus, tunc illa potentia quae 
          hanc dualitatem et diversitatem intelligit habet utramque 
          potentiam pro obiecto, ac per consequens et earum obiecta 
          attinguntur ab illa; ergo adhuc esset dare in nobis unum 
          intellectum attingentem utraque genera potentiarum illarum 
          et obiectorum suorum.</p>
          <p>Quinto probatur hoc ex superioritate actus iudicandi. 
            Oportet enim in nobis esse aliquam unam potentiam per 
            quam de omnibus nostris potentiis et earum obiectis et actibus 
            iudicemus; et constat quod non potest dari in nobis aliqua 
            talis potentia, quin de pluribus saepe habeat dubitare 
            aut plura citra scientialem certitudinem iudicare. Item, in 
            potentiis ordinate connexis superior et posterior (a) iudicat 
            de omnibus aliis et de earum actibus et obiectis; ergo omnino 
            oportet esse unam in nobis quae ad omnia obiectorum genera 
            se extendat.</p>
        <p>Sexto probatur hoc ex his quae sunt communia omni 
          intellectui, cuiusmodi sunt (b) intelligere et affirmare et negare 
          et unam partem contradictionis ab altera distinguere, 
          id est, intelligere quoad affirmare non est negare nec affirmatum 
          est negatum nec e contrario, est etiam eis commune 
          reflecti super se et super suos actus et eos reflexive apprehendere 
          eosque sensibiliter experiri seu palpare; sed ista omnia 
          sunt propriae rationes (c) intellectus scientifici, nam intellectus 
          qui nihil scit nihil intelligit; principium etiam omnis scientiae 
          est distinctio contradictionis et intelligere quod affirmatio 
          non potest esse negatio (d) nec e contrario; ergo oportet quod 
          omnis intellectus sit scientificus, id est, potens scire; quomodo 
          enim intellectus qui nihil potest intelligere habebit 
          nomen aut rationem intellectus?</p>
          
          <p>Septimo probatur hoc ex ordine nostri intellectus ad 
            Deum. Constat enim quod ille intellectus est in nobis altissimus 
            per quem altius et immediatius ordinamur ad Deum;  
            sed per intellectum Deo plus quam suae rationi credentem 
            altius ordinamur in Deum quam per illum qui soli suae 
            <pb n="289"/>scientiae innititur, unde et fides divinorum inter virtutes altissimas 
            computatur; ergo intellectus creditivus est nostra 
            altissima potentia intellectiva; sed eadem est potentia creditiva 
            et opinativa, unde et credulitas contraria fidei est in 
            eadem potentia in qua et fides, unde et mutuo se expellunt, 
            et potentia quae per rectam fidem rectificatur per contrariam 
            distorquetur. Item, secundum potentiam intellectivam 
            sumus nos ad imaginem divini intellectus; sed potentia quae 
            solum esset opinativa non esset proprie ad imaginem divini 
            intellectus, quia divini intellectus non est opinari et dubitare, 
            sed solum intelligere et scire (a). Item, esse ad Dei imaginem 
            est assimilari Deo aut alieni rationi divinae specifice sumptae 
            eo modo quo ibi ratio specifica potest poni; alias enim omnis 
            creatura esset ad imaginem Dei (b), quia omnes ei assimilantur 
            secundum aliquam generalem rationem Dei, utpote in 
            ratione en tis et veri; si ergo intellectus noster est ad imaginem 
            divini intellectus, assimilatur specificae rationi divini 
            intellectus; ergo quantum est ex ordine ad Deum seu ad 
            imaginem Dei, in nobis non est nisi una species intellectus. 
            Et huic consonat ratio nostrae fidei non ponentis in Deo 
            nisi unicum Verbum et unam vim generativam (c) seu expressivam 
            divini Verbi secundum unam rationem intellectus 
            paterni; quod non esset verum, si in Deo posset poni veritas 
            plurium totalium rationum intellectivarum, sicut alibi est 
            ostensum.</p>
        <p>Octavo patet hoc ex fundamentali seu causali ratione 
          actuum opinandi et dubitandi et errandi. Huius enim causa 
          principaliter provenit ex defectu luminis scientifici. Si enim 
          scientificum lumen nostri intellectus certitudinaliter et visualiter 
          posset omnia attingere, sicut facit Deus et sicut 
          facit noster intellectus, quando omnia, etiam futura contingentia, 
          videt in Deo: tunc nunquam haberet actum opinativum 
          aut dubitativum vel erroneum. Quia vero ipsum lumen 
          nostri intellectus non potest esse omnino defectivum nec 
          pura tenebra: idcirco non potest esse quin ad (d) aliqua certitudinaliter 
          et visualiter se extendere queat et quin per illa 
          ad quaedam alia possit quidem certitudinaliter, sed non visualiter, 
          ita quod ilia non solum in suis causis ratiocinative 
          aut per necessariam consequentiam conspiciat, sed etiam praesentialiter 
          in se ipsis. Quia vero in tali processu ad ulteriora
        <pb n="290"/> se protendens paulative et magis ac magis deficit, sicut in 
          radiositate ignis vel lucis solaris continue experimur: ideo 
          ad quaedam non potest nisi probabiliter, quamvis hoc ipsum 
          non sit modicum scientiae, videre scilicet ipsam probabilitatem 
          et videre quomodo deficit a certitudine scientiali. Rursus, 
          quia nostra potentia cum suo naturali lumine diversis 
          auxiliis indiget ad plenum et inerrabilem actum sciendi: 
          ideo per illorum defectum potest multipliciter obliquari et 
          in errorem deduci etiam respectu illorum quae potest et poterat 
          scire, ac per consequens multo fortius potest obliquari 
          respectu altiorum ad quae scienda minus aut difficilius erat 
          potens. Item, pro quanto causa huius est ex parte obiectorum, 
          patet hoc ipsum: quia quaedam ipsorum non ita sunt nec 
          esse possunt praesentia nostro intellectui sicut alia, quaedam 
          etiam non sunt ita proportionalia nostro intellectui sicut alia, 
          quaedam etiam habent ex se minus (a) de intelligibilitate seu 
          de intelligibili entitate et veritate quam alia. Et ideo non 
          mirum, si eadem potentia intellectiva potest in quaedam sua 
          obiecta facilius et certitudinalius (b) ac immediatius, in quaedam 
          vero difficilius et obscurius et per plura media.</p>
        
          <p>Deinde probatur hoc ipsum de voluntate. Et
            primo ex consimili generalitate obiectorum suorum iuxta
            primam rationem superius factam.</p>
        
          <p>Secundo ex consimili ordine eius ad Deum et ad imaginem 
            Dei.</p>
          
          <p>Tertio ex dominativa libertate quam habet super omnes 
            potentias et super actus earum. Impossibile enim est dare 
            in nobis plures potentias liberas et libere dominantes, quia 
            si una superior omnibus dominatur, eo ipso sequitur quod 
            omnes aliae sunt necessitabiles a superiori eis praedominante 
            et eas dominative et imperiose movente. Item, impossibile 
            est duo plena et libera dominia fundari in eadem natura; 
            nam quodlibet (c) haberet per se existentiam ab altero 
            separatam, et possent dari duae perfectae voluntates omnino 
            contrariae in . eadem, et potentia uni illarum subiecta non 
            esset alteri subiecta (d ).</p>
        <p>Quarto probatur hoc ex collectione volitorum aut volibilium 
          cuiuscunque potentiae liberae ad volendum. Talis 
          enim non solum vult finem, sed etiam ea quae sunt ad finem 
          vult propter ipsum finem, et omne quod potest sibi praesen<pb n="291"/>tari 
          ut bonum vel utile potest velle, et etiam uno actu potest 
          innumera sibi vel alteri optare; ex quo satis patet quod (a)</p> 
        
          <p>Quinto patet hoc ex divisione voluntatis in naturalem 
          et electivam. Si enim haec duo necessario in unam potentiam 
          concurrunt, satis eo ipso patet hoc de aliis. Quod autem 
          illae duae in unam potentiam concurrant patet; tum 
          quia omnis potentia electiva diligit naturaliter tam se ipsam 
          quam omnia sibi connaturalia, nec mirum, quia oportet quod 
          ipsa sit quaedam natura; tum quia, si illa potentia quae dicetur 
          naturalis voluntas est libera, potest aliqua libere velle 
          seu eligere, alias non esset libera, si autem non est libera, 
          tunc est necessario subiecta voluntati liberae et longe inferioris 
          generis; tum quia eiusdem potentiae est beatitudinem 
          naturaliter appetere et ea quae sunt ad hunc finem <sic>accomoda</sic> 
          pro loco et tempore libere eligere.</p>
          <p>Sexto patet hoc ex divisione voluntatis in irascibilem (b) 
          et concupiscibilem: Quia haec necessario in unam potentiam 
          concurrunt, quia in omni actu et obiecto irascibilis includitur 
          actus et obiectum concupiscibilis, ut in irasci includitur 
          concupiscentia vindictae, nec sola ratio ardui quae dicitur 
          esse formale obiectum irascibilis potest esse appetibilis seu 
          diligibilis, si nullam continet in se rationem boni concupiscibilis; 
          unde omnes passiones et affectiones irascibilis fundantur 
          et radicantur in affectione amoris vel odii (c), quae utique 
          sunt affectiones partis concupiscibilis; unde qui sperat, amat 
          et desiderat id quod sperat, et qui timet, cum quodam odio 
          fugit id quod timet. Item, detur saltem per impossibile sola 
          potentia concupiscibilis (d) convenientia amans et contraria 
          odiens et fugiens: nunquid ista obiectum odibile sibi imminens vel approximans timebit et amatum imminens expectabit? 
          utique. Item, affectiones irascibilis non videntur aliud 
          dicere nisi aut quasdam robustas erectiones ipsius concupiscibilis 
          aut quadam consternationes, unde quando potentia 
          concupiscibilis cum quadam erectione vadit ad suum amatum, 
          ex sola hac constanti erectione adiungit sibi rationem irascibilis, 
          et ideo earum divisio non est vere divisio in duas 
          potentias, sed solum in rationes seu modos eiusdem potentiae. 
          Item, si irascibilis est altera potentia a concupiscibili, 
          impossibile est ipsam esse liberam (e), quia nunquam poterit 
          <pb n="292"/>moveri nisi mota a concupiscibili et ab actibus eius, quia actus 
            concupiscibilis sunt causa actuum irascibilis, unde amor imperat 
            omnibus affectionibus. Et secundum hoc sequeretur 
            quod voluntas libera in nihil arduum posset ire nec aliquid 
            velle per modum altum et dominativum. Quod est expresse 
            contra rationem libertatis.</p>
        <p>Septimo patet hoc ex connexione voluntatis intellectivae 
          ad intellectum. Uni enim potentiae apprehensivae non 
          connectitur directe et immediate nisi una sola potentia voltiva; 
          si igitur unus est intellectus et non plures, ut superius 
          est probatum ergo non erit nisi una voluntas intellectlva. 
          Maior probatur quia ad hoc est apprehensiva, ut praesentet 
          appetitivae suum obiectum, et ideo oportet quod ambae sint 
          eiusdem ambitus respectu suorum obiectorum. Si etiam eadem 
          apprehensiva subservit duabus appetitivis, tunc aut 
          utrique subservit immediate aut uni mediante altera. Si 
          utrique immediate, tunc valde transcenderet utramque illarum, 
          quia neutri cohaereret secundum totum suum ambitum, nec 
          aliqua earum caperet totum ambitum eius, sed una unam 
          partem et alia aliam. Si autem uni mediante altera, tunc postrema 
          primo fertur in actum mediae volitivae quam in actum 
          apprehensivae. Quod est impossibile, quia non potest ferri 
          in aliquid nisi ut per cognitivam sibi praesentatum, non enim 
          possumus<!-- corr: text actually has posssumus --> velle nisi cognita (a ).</p>
        </div>
        <div>
        <head>[Solutio Obiectorum]</head>
        <p>Ad primum igitur in contrarium dicendum quod non
        omnis diversitas speciei vel generis obiectorum probat vel 
        includit diversitatem potentiarum nostrarum; alias tot erunt 
        in nobis potentiae intellectivae quot sunt species et genera 
        scibilium Secundum hoc etiam quilibet sensus particularis 
        esset plures potentiae, quia nullus est quin habeat plura obiecta 
        diversorum generum; lux enim et color differunt genere. 
        Multa etiam sunt species et genera sonorum, et multa 
        sunt genera tangibilium et gustabilium. Si dicatur quod non 
        sunt sic diversa quin in aliqua communi ratione alicuius 
        generis generalissimi vel subalterni univocentur: etiam hoc 
        est falsum quia radius seu radiositas lucis igneae vel solaris 
        non habet univocationem cum ipsa, sed solum analogiam, 
        et tamen utraque visu apprehenditur. Sufficit ergo quo in 
        <pb n="293"/>aliqua una ratione analoga conveniant; quae ratio respectu 
          intellectus (a) communiter dicitur esse ratio entis seu quidditatis. 
          Quaecunque autem sint secundum se (b) huiusmodi 
          rationes: nobis tamen in omnibus non sunt notae vel nominatae 
          nisi solum per respectum ad potentiam cuius sunt; ut 
          cum dicimus quod ratio visibilitatis est illud in quo conveniunt 
          omnia visibilia respectu visus, et ratio tangibilitatis est illud 
          in quo respectu tactus omnia tangibilia conveniunt, et consimiliter 
          sufficit quod in ratione intelligibilitatis omnia obiecta 
          intellectus conveniant. - Ad id vero quod ab <name ref="#Aristotle">Aristotele</name> 
          in primi probatione subinducitur dicendum quod 
          cognitio est quidem per assimilationem et determinationem 
          potentiae ad obiectum, sed tamen ilia assimilatio non est 
          essentia ipsius potentiae sicut nec ipsa cognitio, quia tunc 
          per essentiam esset omnium determinata similitudo. Quod 
          non potest competere nisi soli Deo.</p>
        <p>Ad secundum dicendum quod non omnis generalis
        vel specifica diversitas actuum includit diversitatem potentiarum; 
        alias essent in nobis tot potentiae quot sunt vel esse 
        possunt species habituum et actuum. Sufficit ergo quod actus 
        univoce vel analogice participent generalem rationem potentiae 
        eo modo quo accidens participat rationem sui subiecti
        et actus rationem agentis. Generalis autem ratio intellectus
        est ratio expressivi cum assensu vel dissensu vel
        suspensione; et haec ratio quasi (c) differenter participatur
        in actu intelligendi et sciendi et opinandi seu credendi et
        dubitandi, in omnibus enim cogitative exprimitur aliquod
        obiectum.</p>
        <p>Ad tertium satis patet ex alibi dictis. Facultas enim
        rationis et voluntatis non potest esse tertia potentia alia ab
        intellectu et voluntate, nec una potentia essentialiter composita 
        ex duabus, nec aliquo modo potest esse alia a voluntate 
        libera, quia alias oporteret voluntatem liberam sibi
        esse naturaliter subiectam, ac per consequens non esse essentialiter
        liberam. Intelligendum est ergo quod eadem facultas 
        voluntatis est potens movere rationem et voluntatem 
        ad libere discernendum et iudicandum et ad volendum seu
        eligendum; voluntas enim dominatur tam sibi quam rationi
        et ideo sua facultas non solum dicitur facultas voluntatis,
        sed etiam rationis.</p>
          <p><pb n="294"/>Ad quartum etiam patet ex supradictis, et si diligentius 
          vis rationis illius aspiciatur, potius valet ad propositum, 
          quia absolutum et relatum non variant potentiam; alias nulla 
          eadem potentia posset unum suum obiectum conferre ad 
          alterum. Praeterea, ratio ardui includitur sub ratione boni 
          et e contrario, quia ratio arduitatis est quaedam ratio bonitatis, 
          et omnis bonitas, in quantum bonitas, est quid arduum, 
          et quantum habet de bonitate, tantum eo ipso habet de arduitate. 
          Et consimiliter veritas includit bonitatem et e contrario, 
          quia omnis veritas, in quantum talis, est quid bonum 
          et e contrario. Rursus, relatio obiecti intellectus ad actum 
          et ad obiectum voluntatis non diversificat intellectum in duas 
          potentias intellectivas. Ex quo patet quod intellectus practicus 
          non est altera potentia a speculativo, quia practicus ex 
          hoc solo dicitur practicus quod proprias speculationes refert 
          ad actum et obiectum voluntatis et ad ea operabilia quae 
          voluntas vult fieri. Proprias autem ideo dixi, quia speculationes 
          scientiarum practicarum sunt ei propriae, speculationes 
          vero scientiarum mere speculativarum sunt propriae intellectus, 
          in quantum proprie dicitur speculativus.</p>
        
        <p>Notandum aut em quod contra praedeterminata, 
          quod scilicet in mente nostra non sit nisi 
          una potentia intellectiva et altera volitiva, non 
          est illud (a) quod 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustinus,</name> libro XII <title ref="#deTrinitate">De Trinitate,</title></seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XII, c. 12, n. 17, 18 (PL 42, 1007sq)</bibl>
          </ref>
        distinguit superiorem rationem et inferiorem
        quasi virum et mulierem; quia ipse non accipit ibi
        rationem superiorem pro una aliqua sola potentia mentis et
        consimiliter nec inferiorem, immo sub unaquaque illarum
        aggregat intellectum et voluntatem. Quod patet: quia utrique
        earum attribuit non solum actum apprehendendi et discernendi,
        sed etiam actum comedendi, id est, delectandi et
        consentiendi. Potentiam igitur intellectivam et volitivam
        coniunctim sumptas distinguit in duo officia seu aspectus,
        scilicet, in aspectum aeternorum seu supernorum et in aspectum
        temporalium seu inferiorum; et quia secundus (b) aspectus
        subest priori sicut uxor viro et velut subditus suo praelato,
        idcirco rationem superiorem comparat viro, inferiorem
        vero uxori.</p> 
        <p><pb n="295"/>Verumtamen si contra dicta <name ref="#Augustine">Augustini</name> ibidem obicias 
          quia ipse ibidem ponit quod plenus consensus plenumque 
          iudicium agendorum spectat ad solam rationem superiorem, 
          cum tamen e contra videatur quod plenus consensus in inferiora 
          agenda vel volenda non spectet nisi ad solum aspectum 
          inferiorum et ita non nisi ad solam rationem inferiorem, 
          et praecipue quando mens plene consentit in illa absque 
          omni aspectu ad aeterna, sicut facit cum per omnimodam 
          aversionem ab aeternis se convertit totaliter ad creata: ad 
          hoc dupliciter respondetur, primo scilicet, quod sub aspectu 
          aeternorum comprehendatur tam aspectus verus quam falsus; 
          nam de quocunque, quamquam falso, mens dicat <mentioned>hoc 
            est summum bonum meum et hoc mihi finaliter est amandum 
            et prosequendum,</mentioned> accipitur a mente tanquam aeternum 
          et tanquam principalis regula volendorum et agendorum. 
          Constat autem quod absque pleno consensu in aliquem ultimum 
          finem vere vel falso acceptum non potest plene consentiri 
          in ea quae sunt ad ilium finem, in quantum talia. 
          Consensus igitur in aliquid tanquam in ultimum finem spectat 
          ad rationem superiorem, consensus vero in id quod ad finem 
          spectat ad inferiorem. Secundo respondetur quod nomine 
          rationis superioris non significa tur primo et principaliter 
          actualis vel habitualis aspectus aeternorum, sed potius ipsa 
          potentia, prout est potentialiter apta aspicere illa. Et quia 
          potentia secundum sui supremum est ad hoc apta, non autem 
          secundum suum infimum, plenitudo autem consensus et 
          iudicii non potest menti inesse, si ibi desit suprema portio 
          seu supremum ipsius -- quando enim secundum solum suum 
          infimum in aliquid consentit, tunc infime (a) et nec semiplene 
          consentit -: hinc est quod plenus vel principalis consensus 
          ad solam superiorem rationem dicitur pertinere.</p>
        <p>Ex hoc autem patet quare malus consensus 
          solius rationis inferioris dicitur non esse mortale 
          peccatum. Quamvis enim 
          <ref>
            <seg><name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibidem</seg>
            <bibl>Cfr. l. c., n. 18 (PL 42, 1008)</bibl>
          </ref> 
          dicat quod licet <name ref="#Eva">Eva</name> sola peccante <name ref="#Adam">Adam</name> non damnaretur, 
          quia non erant realiter una persona, sed duae, nihilominus sola 
          inferiori ratione peccante totus homo damnabitur, quia sunt 
          simpliciter unius (b) solius personae: non oportet intelligi de 
          condemnatione mortis aeternae seu infernalis, sed sufficit 
          <pb n="296"/>hoc intelligi de condemnatione ad quamcunque poenam debitam 
          veniali peccato. Sic enim 
          <ref>
            <seg><title ref="#Enchiridion">Enchiridion,</title> capitulo 63,</seg>
            <bibl>Augustine, Enchiridion, cap. 64, n. 68-72 (PL 40, 262sqq.)</bibl>
          </ref> 
          <ref>
            <seg>idem <name ref="#Augustine">Augustinus</name></seg>
            <bibl>Ibid.</bibl>
          </ref> 
          accipit damnationem, ubi de (a) poena 
          purgatoria eorum qui non sunt valde mali dicit quod orationum 
          et eleemosynarum suffrag1a aut ad hoc eis prosunt, 
          ut sit remissio, scilicet totalis, aut certe, ut <sic>tolerabilor</sic> fiat 
          ipsa damnatio. Quod autem peccatum quod est in sola ratione 
          inferiori nolit esse mortale patet: quia in praefato 
          <ref>XII libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate,</title> 
            capitulo 12,</ref> 
          dicit quod 
          <cit>
            <quote>de talibus cogitationibus quibus ratio inferior obiectatur illicitis venia 
            petenda est pectusque (b) percutiendum et dicendum, 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/mt6_12">dimitte nobis debita nostra</quote>
              <bibl>Matthew 6:12</bibl>
            </cit> 
            et cetera.</quote>
            <bibl>Augustine, XII, De Trinitate, c. 12 (PL ??)</bibl>
          </cit> 
          Item, ubi paulo post dicit 
          quod per hoc totus homo damnabitur, subdit: 
          <cit>
            <quote>Nisi 
              haec, quae sine voluntate operandi, sed tamen cum voluntate 
              animum oblectandi solius cogitationis sentiuntur esse 
              peccata, per Mediatoris gratiam remittantur.</quote>
            <bibl>Cfr. n. 18 (PL 42, 1008)</bibl>
          </cit> 
          Ex quo videtur 
          quod de hoc peccato loquitur tanquam de veniali, quia 
          secundum eum et secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Anselm">Anselmum</name></seg>
            <bibl>Non invenimus</bibl>
          </ref> 
          principalis causa venialitatis et remissibilitatis venialium est meritum et gratia 
          Christi. Item, 
          <ref>
            libro II <name><!-- need ref id for Commentary on Genesis against Manichaeos -->Contra Manichaeos,</name>
          </ref> 
          parum ante medium libri, agens de eisdem dicit quod. 
          <cit>
            <quote>si suggestione 
            facta, cupiditas inferioris rationis mota fuerit, quasi iam mulieri 
            persuasum erit; sed aliquando ratio commotam cupiditatem 
            viriliter refrenat; quod cum fit, non labimur in peccatum 
            - supple mortale -; si autem ratio consentiat et faciendum 
            omne decernat, ab omni beata vita tanquam de 
            paradiso expellitur homo</quote>
            <bibl>De Genesi contra Manich., II, 14 (PL 34, 207)</bibl>
          </cit> 
          Quod igitur 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> Sententiarum, 
          libro II, distinctione XXIV,</ref> 
          agens de ista materia 
          dicit (5 ) quod 
          <cit>
            <quote>quando mulier sine viro gustat, id est, 
              quando ratio inferior sine superiori consentit, est aliquando 
              mortale peccatum:</quote>
            <bibl>Petrus Lombardus, Sent., lib. II, distin. XXIV, n. 8 (ed. Quaracchi 1916, p. 424); (PL 192, 704).</bibl>
          </cit> 
          non est contra hoc, quia sicut ex dictis 
          eius ibidem expresse patet, ipse loquitur in illo casu in quo 
          <pb n="297"/>ratio superior est merito inculpanda, quia cogitationem rationis 
          inferioris nimis morosam compescere neglexit, quae 
          negligentia a magistris consensus (a) interpretativus seu occultus 
          appellatur.</p>
        <p>Ad huius tamen evidentiam sciendum quod quamquam 
          aliquando superior ratio nullo modo consentiat ad opus peccati 
          extrinsecum perficiendum: nihilominus aliquando plene 
          et expresse consentit ad cogitandum et ad delectandum se 
          cogitando. Et si tunc secundum quosdam illud opus quod sic 
          cogitatur est de genere suo mortale, praefatus consensus est 
          mortalis. Secundum alios vero quibus magis assentio hoc 
          non est verum, nisi illud praeter hoc quod est de genere 
          suo mortale habeat in vitiosa voluntate et sensualitate cogitantis 
          enormem excessum vitiosae delectationis, quod non de 
          facili invenitur nisi in (b) peccato carnis. Propter quod etiam 
          huiusmodi modus delectandi secundum doctiores aliquando 
          est mortalis, ubi opus exterius de quo cogitatur est ex suo 
          genere veniale cogitanti; quia dato quod vir tota die cum 
          horrenda delectatione cogitet se commisceri suae uxori et 
          absque intentione operis in huiusmodi cum pleno consensu 
          se pascat: nunquid vir sapiens dicet quod mortaliter peccat, 
          quamvis utique in hoc ipso citius et gravius peccaret 
          mortaliter, si de non sua coniuge cogitaret et praecipue si 
          ad virginalem aut regularem castimoniam esset voto vel 
          professione astrictus? Rursus, sciendum quod plenus consensus 
          non sic ascribitur rationi superiori et semiplenus 
          cum primis motibus inferiori quin aliquando primos motus 
          et semiplenos consensus ponamus esse in superiori, ut cum 
          quis aliquo primo motu vel semipleno consensu afficitur in 
          Deum aut in aliquid divinum aut cum primo motu contra 
          Deum turbatur vel cum primo motu haesitat de fide vel veritate 
          ipsius. Haec enim idcirco superiori rationi attribuuntur, 
          quia insunt menti secundum supremum aspectum ipsius, 
          prout scilicet habet aspectum in Deum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>