<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 1</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber II, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-05-09">May 09, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1922">Quaracchi 1922</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q1">
        <head xml:id="pjo-l2q1-Hd1e102">QUAESTIO I.</head>
        <p xml:id="pjo-l2q1-d1e105">
          Primo quaeritur an Deus alicui creato vel creabili possit communicare potentiam
          creandi.
        </p>
        <div xml:id="pjo-l2q1-Dd1e108" type="rationes-principales">
          <head xml:id="pjo-l2q1-Hd1e110">Rationes principales</head>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e113">
            Et videtur quod sic. 
            Et primo ex parte termini ad quem:
            1. Omnis effectus finitus potest fieri ab aliqua causa finita, tum quia talis effectus
            <app>
              <lem>finitus</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
            non excedit in infinitum effectus causarum
            <app>
              <lem>finitarum,</lem>
              <rdg wit="#B4">secundarum</rdg>
            </app>
            tum quia causa
            <app>
              <lem>quae</lem>
              <rdg wit="#B4">qua</rdg>
            </app>
            sic potest in illud finitum quod non potest in maius est necessario finita; sed non
            solum unus, immo et unusquisque effectus creatus est finitus; ergo unusquisque eorum
            potest creari a causa finita. - Dicebatur quod licet effectus sit finitus, modus tamen
            faciendi est infinitus. - Contra: aut ille modus est aliquid factum seu aliquid ponens
            in ipso effectu aut non. Si sic, ergo aliquod infinitum est creatum, et sic omnis
            creatura esset infinita. Si non, ergo adhuc stat argumentum, quia quicquid est in
            effectu est finitum.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e142">
            2. Item, quod in infinitum exceditur a potentia alicuius agentis, nihil inconveniens si
            ·fiat ab illo, saltem per
            <app>
              <lem>speciale</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <!-- not sure what witness this is; probably vat witness -->
                <subst>
                  <add>speciale</add>
                  <del>specialem</del>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            donum Dei; 
            sed quicquid est in corporalibus terminus seu per se effectus creationis est
            in infinitum minus quacunque substantia et potentia
            <app>
              <lem>intellectuali</lem>
              <rdg wit="#B4">spirituali</rdg>
            </app>
            ; ergo et cetera.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e174">
            <pb ed="#Q" n="2"/>
            Secundo, ex parte termini a quo, scilicet de nihilo:
            3. Ubi enim nulla est distantia nec resistentia, nulla est realis magnitudo aut
            infinitas distantiae et resistentiae; sed inter <sic>nihilitatem</sic> praecedentem rem
            creatam et inter eius entitatem vel esse nulla est realis distantia intermedia, nec
            praefata nihilitas potest realiter resistere causae activae illius esse; ergo videtur
            quod longe minoris potentiae sit facere
            <app>
              <lem>rem</lem>
              <rdg wit="#B4">aliquid</rdg>
            </app>
            de nihilo quam facere illud de contrario seu de subiecto eius contrarium in se
            habente.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e191">
            Tertio, ex parte subiecti passi vi actionum creatarum:
            4. Patiens enim, in quantum patiens, nihil agit; ergo, in quantum tale, in nullo
            coadiuvat actionem potentiae activae, in quantum est agens; ergo absque omni
            <app>
              <lem>patiente</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <!-- not sure what witness this is that makes the correction, probably vatican text -->
                <subst>
                  <add>patiente</add>
                  <del>pastiente</del>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            et absque omni ordine ad patiens potentia activa creata poterit suam actionem
            <app>
              <lem>agere</lem>
              <rdg wit="#B4">facere</rdg>
            </app>
            et maxime cum supernaturali dono vel auxilio Dei; sed hoc non est aliud quam de nihilo
            creare; ergo et cetera.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e224">
            Quarto, ex praecellentia formae ad materiam:
            5. Ex qua videtur quod maius sit facere formam quam materiam; sed multa agentia
            efficiunt formas; ergo multo magis possunt efficere essentiam materiae, saltem per
            singulare donum Dei; sed hoc est creare; ergo et cetera.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e227">
            Quinto, ex factione primarum influentiarum cuiuscunque agentis:
            6. Quae, ut videtur, necessario fiunt de nihilo, cum naturaliter praecedant eductionem
            quae fit de materia seu de aliquo.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e230">
            Sexto, ex parte divini posse et sui possibilis:
            7. Deus enim potest omne illud in quo non
            <app>
              <lem>cadit</lem>
              <rdg wit="#B4">includitur</rdg>
            </app>
            contradictio; sed in hoc quod creatura creet non includitur contradictio, tum quia ex
            hoc creatura non ponitur esse infinita, immo potius limitata a Deo ad certa creabilia et
            ad terminatum modum sic vel sic creandi - utpote dato quod non possit creare nisi
            capras, et hoc nisi centum, et hoc tantum per decem dies -; tum quia ex hoc
            <app>
              <lem>multo minus</lem>
              <rdg wit="#B4">non</rdg>
            </app>
            ponitur esse Deo aequalis, immo ponitur esse sub Deo, et in hoc ipso est dependens a
            Deo, et hoc ipsum accipiens a Deo; tum quia ex hoc creaturae sic creanti non debetur
            illud genus latriae seu adorationis quod
            <app>
              <lem>competit</lem>
              <rdg wit="#B4">debetur</rdg>
            </app>
             soli uni et summo
            <pb ed="#Q" n="3"/>
            Deo, quia ex hoc non habet nec dicitur habere rationem summi creatoris, sed solum
            <app>
              <lem>subsecundarii</lem>
              <rdg wit="#B4">subsidiarii</rdg>
            </app>
             et instrumentalis.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e271">
            Septimo, ex praecellentia actuum liberorum seu libertatis creatae:
            8. Si enim naturae corporales vel naturae non liberae potuerunt hanc potestatem a Deo
            accipere quod ad earum actus sequantur in rebus aliis mirabiles effectus, utpote quod de
            <app>
              <lem>aere</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <!-- witness unclear probably vat -->
                <subst>
                  <del>aree</del>
                  <add>aere</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            fiat ignis vel productiones arborum
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4">vel</rdg>
            </app>
            animalium: multo magis, 
            ut videtur, potuit ipsam a Deo
            <app>
              <lem wit="#B4">accipere</lem>
              <rdg wit="#V">recipere</rdg>
            </app>
            voluntas angelica et eius imperiosum velle; 
            sed
            <app>
              <lem>perinde</lem>
              <rdg wit="#B4">idem</rdg>
            </app>
            est quod ad solum imperium sui velle arbor vel animal de nihilo producatur sicut et si
            de aliquo producatur, quia illud de quo educeretur in nullo iuvat velle, et quia ita
            <app>
              <lem>fit</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>fuit</del>
                  <add>fit</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            in instanti, et quia illud velle non oportet quod plus contingat illam materiam de qua
            fiet
            <app>
              <lem n="fiet"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">illa</rdg>
            </app>
             arbor quam ipsum nihil de quo fieri dicitur; unde et videmus quod apud Deum aequalia
            sunt suo solo velle facere aliquid de aliquo et facere aliquid de nihilo.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e348">9. Item, ratio cui quidam innituntur
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#B4">nihil</rdg>
            </app>
             videtur valere. Dicunt enim quod si aliqua creatura crearet aliquod ens, tunc eo ipso
            posset creare omne ens; quia creans non dat solum esse in hoc particulari, sed etiam dat
            seu facit ipsum esse absolute. - Contra hoc
            <app>
              <lem>enim</lem>
              <rdg wit="#B4">autem</rdg>
            </app>
             arguo: quia videmus quod lux generans radium dat sibi totam essentiam et tamen non
            propter hoc potest generare omnem radium eiusdem generis nec etiam eiusdem speciei, quia
            non potest generare radium genitum vel generabilem ab
            <app>
              <lem>alia</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>aliqua</del>
                  <add>alia</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            luce sibi consimili. - Praeterea, unde sequitur: potest creare hoc esse vel esse in
            hoc, ergo potest creare omne esse? hic enim ex singulari infertur universalis; et ita
            est ibi, ut videtur, fallacia consequentis.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e387">10. Item, non videtur valere quaedam alia ratio qua dicitur quod illud quod non agit se
            toto non potest facere totum; non enim agit per id quod est in eo materiale seu passivum
            vel potentiale, sed solum per
            <app>
              <lem>id</lem>
              <rdg wit="#B4">illud</rdg>
            </app>
             quod est in eo activum et formale. Ex quo videtur quod non possit agere nisi formam,
            non autem materiam, et praecipue quia nihil agit nisi sibi simile. - Contra hanc enim
            rationem arguitur:
            <pb ed="#Q" n="4"/>
            primo, quia dato quod forma miraculose, fiat sine materia, sicut de formis accidentium
            fit in sacramento altaris, tunc ad minus forma illa aget se tota; ergo saltem tunc
            poterit creare; constat autem quod forma non est minus potens in sua materia quam
            existens extra suam materiam; ergo et cetera. - Secundo, quia ex hoc non probatur quin
            saltem forma possit creare formam, sicut creatur forma gratiae a Deo in mentibus
            nostris. - Tertio, quia non omnibus constat quin a Deo possit fieri aliqua
            <app>
              <lem>pura</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             forma, nulla egens materia; et tunc
            <app>
              <lem>videtur</lem>
              <rdg wit="#B4">videtur</rdg>
            </app>
             quod videtur quod illa ageret se
            <app>
              <lem>tota.</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>totam</del>
                  <add>tota</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             - Quarto, quia nullum agens agit se toto, id est, secundum totalem ambitum suae
            virtutis, nisi quando in uno actu facit totum illud quod facere potest; sicut dicimus
            quod
            <app>
              <lem wit="#B4">fit</lem>
              <rdg wit="#V">fuit</rdg>
            </app>
             in productionibus Dei personalibus; unde Deus in creando hanc vel illam rem non
            explicat totum ambitum sui posse;
            <app>
              <lem>non</lem>
              <rdg wit="#B4">unde</rdg>
            </app>
             videtur ergo quod ad actum creandi exigatur quod creans agat se toto.</p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e456">11. Item, actio quae fit in speciebus sacramenti altaris nullum penitus habet
            recipiens, quia nulla est ibi materia ac per consequens nec potentia materialis; ergo
            illa fit penitus de nihilo et per modum creationis; sed illa fit ab agente creato; ergo
            et cetera. - Dicebatur quod agens
            <app>
              <lem>illud</lem>
              <rdg wit="#B4">ita</rdg>
            </app>
             exigit certum aspectum ad locum specierum et ad species ipsas et quod aspiciendo eas
            quodam modo habet aspectum ad materiam speciebus debitam. - Contra: quia quod non eget
            patiente propter receptionem suae actionis non eget loco vel forma patientis, in quantum
            est patiens; cum etiam materia specierum sacramentalium non sit ibi secundum
            <app>
              <lem>se,</lem>
              <rdg wit="#B4">esse</rdg>
            </app>
             idem est aspicere ad eam quod aspicere ad omnino nihil. - Praeterea, ad quid oportet
            quod aspiciat species, nisi dicatur quod ipsae recipiunt actionem eius et ita quod vere
            habeant rationem materiae et subiecti primi?
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e477">12. Item, quicquid potest Deus velle potest facere; sed potest velle dari alieni
            potentiam creandi, immo
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             potest velle quaecumque contradictoria, ut probabo; ergo et cetera. - Probatio minoris:
            quia Dei velle est tanti ambitus quanti est suum scire seu cogitare; sed ipse cogitat
            omnes contradictiones et optime novit eas et earum compositiones; ergo non solum potest
            eas velle, sed et vult eas. - Dicebatur quod Dei velle et scire sunt aequalis ambitus
            respectu eius
            <pb ed="#Q" n="5"/>
             in quo sunt seu respectu suae essentiae, non autem respectu eius ad quod sunt seu
            respectu obiectorum suorum. - Contra: maius est illud quod respectu sui et respectu
            obiecti est maioris ambitus quam illud quod altero modo solum. - Praeterea; infinitum
            non potest excedi, quia eo ipso esset finitum; si ergo Dei voluntas habet obiecta
            infinita, ergo non potest excedi ab obiecto scientiae Dei. - Dicebatur aliter ad primum,
            scilicet quod Dei scientia respicit quaedam per modum quidditatis, sciendo scilicet
            rationes seu quidditates eorum, in quibusdam vero ultra hoc scit eorum existere, utpote
            scit quod sunt vel
            <app>
              <lem>erunt</lem>
              <rdg wit="#B4">essent</rdg>
            </app>
             seu fient vel fuerunt et quod consimiliter divinum velle se habet ita quod illa quae
            Deus scit ut quidditates solum, non autem eorum existere nec eorum fieri vult solum ut
            quidditates, quorum autem scit existentiam vult et eam. - Contra: Deus scit peccatum
            aliquod esse futurum et fiendum
            <app>
              <lem>vel</lem>
              <rdg wit="#B4">et</rdg>
            </app>
             factum et tamen non vult nec potest velle quod illud fiat vel sit vel fuerit. -
            Dicebatur et aliter quod illa quae Deus cogitat ut vera potest velle, quia illa sola
            cogitat cum assensu, ilia vero quae cogitat ut falsa et cum dissensu non potest velle. -
            Contra: Nulla Deus cogitat ut falsa, quin apud se cernat compositionem praedicati cum
            subiecto, utpote cum cogitat falsum esse vel a me dictum esse quod homo non est homo;
            sed quoscunque terminos potest divinus intellectus componere tot potest et suum velle;
            ergo et cetera.</p>
        </div>
        <div xml:id="pjo-l2q1-Dd1e509">
          <head xml:id="pjo-l2q1-Hd1e511">[Respondeo]</head>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e514">
            Circa quaestionem hanc fuit opinio <name ref="#Lombard">Magistri Sententiarum</name>
            quod Deus posset alicui communicare potentiam creandi, non tamen suam propriam quae est
            increata, sed aliam factam ab eo. Unde
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e519">libro IV, distinctione V</ref>
              <bibl>Cap. 3 (II:776)</bibl>
            </cit>
             ubi quaerit an Christus potestatem remittendi peccata interius, scilicet emundando
            vitia a cordibus, potuerit dare alieni, dicit quod
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e530"><!-- doesn't see like an actual quote; possible paraphrase, but I don't see it -->
                potuit, non quidem ipsam eandem qua ipse potens est, sed creatam, ita quod
                quicquid operaretur faceret Deo auctore <!-- some correction here ? -->
              </quote>
            </cit>
             Et subdit:
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e539" source="http://scta.info/resource/pl-l4d5c3-d1e125">
                Quod ita etiam posset Deus per aliquem creare
                <app>
                  <lem>aliqua,</lem>
                  <rdg wit="#B4">alicam</rdg>
                </app>
                 non tanquam per auctorem
                <pb ed="#Q" n="6"/>
                 principalem, 
                 sed tanquam per ministrum cum quo et in quo operaretur.
              </quote>
            </cit>
             Subdit tamen quod
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e556" source="http://scta.info/resource/pl-l4d5c3-d1e137">
                si quis melius aperire possit, non invideo.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e561">
            Haec autem opinio communiter non tenetur nec est, ut credo, aliquo modo tenenda. 
            Unde
            <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e563">
              <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus,</name> libro II, capitulo De Angelis, 
            </ref>
             dicit:
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e571">Quicunque aiunt angelos conditores cuiuscunque
                <app>
                  <lem>esse</lem>
                  <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
                </app>
                 substantiae, hi sunt patris sui diaboli; creaturae
                <app>
                  <lem>enim</lem>
                  <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
                </app>
                 existentes non sunt conditores.</quote>
              <bibl>De fide orth., II, 3 (PG 94, 874)</bibl>
            </cit>
             Item
            <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e594">
              <name ref="#Augustine">Augustinus,</name> libro III <title ref="#deTrinitate">De
                Trinitate,</title> capitulo 7, </ref>
             dicit:
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e605" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419">
                Nec sane illi mali angeli dicendi sunt creatores, quia per illos magi ranas et
                serpentes fecerunt; non enim eos
                <app>
                  <lem>ipsi</lem>
                  <rdg wit="#B4">ipsos</rdg>
                </app>
                 creaverunt, sed ex occultis seminibus rebus a creatore inditis illos
                eduxerunt.</quote>
              <bibl>Augustine, De Trinitate (PL 42: 875)</bibl>
            </cit>
             Et post hoc subdit:
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e623" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e425">
                Sicut ergo nec parentes dicimus creatores hominum nec agricolas creatores
                frugum, ita non solum malos sed nec bonos angelos fas est putare creatores.
              </quote>
              <bibl>Augustine, De Trinitate, L. c. (PL 42: 876)</bibl>
            </cit>
             Et post:
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e633" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e428">
                Itaque <name ref="#Paul">Apostolus</name> discernens interius Deum creatorem
                atque formantem ab operibus creaturae quae admoventur extrinsecus et de agricultura
                similitudinem
                <app>
                  <lem>assumens</lem>
                  <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
                </app>
                 ait:
                <cit>
                  <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e648" source="http://scta.info/resource/Icor3_6">
                    Ego plantavi,
                      <name>Apollo</name> rigavit,
                    <app>
                      <lem>sed</lem>
                      <rdg wit="#B4">autem</rdg>
                    </app>
                     Deus incrementum dedit.
                  </quote>
                  <bibl>I Ad Corinthios 3:6</bibl>
                </cit>
                 Sicut ergo mentem nostram iustificando formare non potest nisi Deus, praedicare
                autem extrinsecus evangelium et homines possunt, ita creationem rerum visibilium
                Deus interius operatur, exteriores autem operationes per alios revera adhibet.
                Quapropter ita non
                <app>
                  <lem>possum</lem>
                  <rdg wit="#B4">possumus</rdg>
                </app>
                 dicere angelos malos creatores fuisse ranarum, sicut non possum dicere homines
                malos esse creatores
                segetum.<!-- edition does not identify end of quote, but it is likely here -->
              </quote>
              <bibl>Augustine, L. C. (PL 42:876 sq.</bibl>
            </cit>
             Et plura de hoc dicit per totum capitulum illud et sequens. 
             Ubi
            <app>
              <lem>notandum</lem>
              <rdg wit="#B4">notatur</rdg>
            </app>
             quod utramque opinionem <name ref="#Lombard">Magistri</name>, de creatione scilicet et
            de iustificatione, simpliciter negat.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e696">
            Ad videndum autem, quare in creatura
            <app>
              <lem>nullo modo</lem>
              <rdg wit="#B4">non</rdg>
            </app>
             possit talis potentia recipi nec esse, ex actione actus creationis et concomitantium
            aut consequentium ipsam portet nos deduci seu manuduci. Creatio enim proprie sumpta,
            quantum est
            <app>
              <lem>ex</lem>
              <rdg wit="#B4">de</rdg>
            </app>
             se et ex parte creantis, non eget aliquo recipiente aut sustentante vel terminante
            actionem eius; et
            <pb ed="#Q" n="7"/>
             multo minus, quantum est ex se, eget aliqua materia de qua vel ex qua faciat illud quod
            facit. De ratione etiam eius est quod creans possit in totum esse et existere sive in
            totam essentiam, existentiam et subsistentiam eius quod creatur.
          </p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e719">Ex his autem probatur quod orime creans habet perfectiones soli summo Deo competentes
            ac per consequens quod est summus Deus. Constat autem quod Deus nulli alii a se potest
            dare aliquid in quo includatur quod faciat eum summum Deum et idem quod ipsum.</p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e723">Quod autem omne creans habeat huiusmodi perfectiones divinas, utpote, summam
            absolutionem, summam immensitatem et
              <corr>illimitationem<!-- not sure how it is corrected --></corr>, omnipotentiam,
            simplicitatem, summam dominationem et imperiositatem, summam independentiam et
            causalissimam ac radicalissimam in omnibus intimitatem et consimilia sic probo.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e730">
            Et primo de summa absolutione: Quod enim nullo patiente aut obiecto terminante nec
            aliquo materiali ad suam actionem eget potest agere et agit absque omni aspectu, id est,
            absque virtuali protensione et conversione seu
            <app>
              <lem>determinata</lem>
              <rdg wit="#B4">determinate</rdg>
            </app>
             sui applicatione ad quemcunque locum vel ad quodcunque forinsecum vel ad quemcunque
            realem terminum sui virtualis aspectus
            <app>
              <lem>terminativum.</lem>
              <rdg wit="#B4">terminatum</rdg>
            </app>
             Patens est autem quod iste est modus
            <app>
              <lem>absolutissimus,</lem>
              <rdg wit="#" type="corrReplace">
                <corr>
                  <del>solutissimus</del>
                  <add>absolutissimus</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
             ita quod ex parte obiecti vel effectus non potest absolutior dari. Constat autem
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="margin">quod</add>
              </rdg>
            </app>
             absolutissimus modus agendi et virtutis activae respectu eius exigit absolutissimum
            modum existendi ac per consequens et absolutissimam essentiam. - Rursus, quod est
            absolutum ab omni aspectu ad quodcunque extrinsecum nullam habet partialem colligantiam
            cum aliqua parte universi, sed potius ad omnia se habet, quantum est ex se, uniformiter
            et absolutissime; ergo oportet quod vel ad ipsa se habeat ut omnia modo divino
            absolutissime circumplectens aut quod nec per modum totius nec
            <app>
              <lem>per modum partis</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>partis per modum</del>
                  <add>per modum partis</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             aliquam coordinationem habeat cum partibus universi. Quocunque autem horum dato, licet
            <pb ed="#Q" n="8"/>
             utrumque sit impossibile, oportet quod sit
            <app>
              <lem>abstractissimum</lem>
              <rdg wit="#B4">absolutissimum</rdg>
            </app>
             ab omni conditione particulari seu partiali ac per consequens quod sit universalissimum
            ac per consequens
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             imparticipatum.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e819">De immensitate etiam,
            <app>
              <lem wit="#B4">praeter</lem>
              <rdg wit="#V">principaliter</rdg>
            </app>
             hoc quod iam dictum est, secundario probo:
             Quod enim in agendo ad nullum locum est conversum seu applicatum ita potest agere in
            uno sicut in alio, et qua ratione in uno eadem ratione in omnibus, et qua ratione in
            locis actu existentibus eadem ratione in cunctis locis possibilibus; ergo eius potentia
            actu se extendit ad omnem locum possibilem esse et ita habet potentiam immensam. -
            Praeterea, cum omne agens sit immediate praesens suo effectui immediato et omni suo
            effectui, dum fit,
            <app>
              <lem>sit</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             praesens mediate vel immediate: oportet quod omne agens, absolutissime potens in omnia
            loca actualia et possibilia, omnibus absolutissime sit praesens et in illo nunc in quo
            potest in quolibet immediate agere oportet quod sit immediate; et cum nulli possit
            adesse mediate, nisi ipsum determinate aspiciat per aliqua intermedia - cuius contrarium
            datur in proposito -:
            praedictum  <!-- unclear corrections; text says B4 praemittit si -->
             agens seu creans oportet quod omnibus quibus est praesens sit praesens immediate. -
            Rursus, cum agens prius naturaliter sit quam suus effectus: qua ratione oportet quod
            agens sit praesens loco in quo aliquid creat oportet quod prius naturaliter sit ibi
            praesens quam ibi aliquid ab eo fiat. Ex hoc autem sequitur quod creans praefatum sit in
            omnibus locis possibilibus, antequam aliquid sit actu factum in eis ac per consequens et
            antequam ipsa sint actu, quia ipsa loca nihil reale ponunt praeter illa quae sunt in
            eis. Quis autem dubitet quin talis modus praesentialitatis et immensitatis competat soli
            Deo? - Amplius, effectus totam suam essentiam et existentiam praedicto modo accipiens a
            sua causa semper eget praesentia suae causae; ergo quocunque transferatur, habet suam
            causam immediate praesentem nec ex ratione suae localis
            <app>
              <lem>translationis</lem>
              <rdg wit="#B4">transitionis</rdg>
            </app>
             variabitur habitudo eius ad praefatam causam essentiae suae; ergo, nulla locali
            mutatione facta in creante, oportet ipsum esse ubicunque sua creatura
            <app>
              <lem>feretur</lem>
              <rdg wit="#B4">fertur</rdg>
            </app>
             aut poterit ferri. Ex quo iterum sequitur quod creans sit simul ubique, non solum in
            locis actualibus, sed in omnibus ad
            <pb ed="#Q" n="9"/>
             quae sua creatura poterit quomodocunque transferri. Et ultra hoc sequitur quod non
            solum aspectus eius ad creaturam suam sit abstractus ab omni respectu situali et locali,
            sed etiam quod eius effectus ad ipsum habeat respectum abstractum ab omni lege situali
            et locali. - Praeterea, omne quod dat totam essentiam et existentiam sui effectus et
            quicquid est reale in ipso oportet quod det sibi omnes reales respectus qui in ipso
            inveniri possunt; sed omne dans respectus reales oportet quod attingat terminos illorum
            respectuum; ergo omne creans oportet quod attingat omnes illos terminos qui realiter
            possunt inesse suo effectui; sed illi sunt infiniti; si enim creat materiam vel
            quamcunque potentiam passivam, tunc oportet quod attingat ad omnes formas modosque
            formales quos illa potest recipere. Et multo fortius oportet quod non solum
            praesentialiter sed etiam
            <app>
              <lem>causaliter attingat omnia quae ex ipsa possunt educi, ac per consequens
                quod</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             causaliter attingat omnem virtutem activam cuiuscunque agentis
            <app>
              <lem wit="#B4">quod</lem>
              <rdg wit="#V">qui</rdg>
            </app>
             de re ab ipso creata potest
            <app>
              <lem>aliquid</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             educere. Si autem creat formam, tunc oportet quod attingat omnes materias quas illa
            quomodocunque posset informare; et cum forma sit causa formalis suae materiae et materia
            sit causa materialis seu
            <app>
              <lem>supportativa</lem>
              <rdg wit="#B4">subpositiva</rdg>
            </app>
             suae formae, tunc oportet quod non solum praesentialiter sed etiam causaliter attingat
            omnes materias donabiles suo formali effectui et omnes formas donabiles suo materiali
            effectui. Constat autem quod omne tale est immensae causalitatis ac immensae potentiae
            et essentiae. - Praeterea, si creans, sicut iam probatum est, potest in omni loco
            creare, ergo quando creat aliquid in hoc loco, potest
            <app>
              <lem>simul</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>similis</del>
                  <add>simul</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             aliquid eiusdem speciei facere in· alio, et ita in infinitis locis possibilibus potest
            facere infinita eiusdem speciei; nec curo quod fiant simul, sed
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             ipse habet simul totum illud posse. Videtur ergo quod non solum habet potentiam
            infinitam ad individua eiusdem speciei, sed etiam quod habet posse super totam speciem,
            quia sub specie illa non possunt plura dari aut intelligi quam illa quae ponuntur ab
            isto posse fieri. Ex hoc autem ulterius arguo: quia secundum hoc totam speciem
            cuiuscunque materiae vel formae ab ipso
            <app>
              <lem>creabilis vel creatae</lem>
              <rdg wit="#B4">creabili vel creante</rdg>
            </app>
             habet sub sua potentia et causalitate;
            <pb ed="#Q" n="10"/>
             sed species primae materiae vel priorum formarum continet sub se innumeras species
            formarum seu differentiarum sequentium; ergo et creator eius continebit sub sua potentia
            omnia illa. Loquor
            <app>
              <lem>autem</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             hic de specie quae competit materiae vel prioribus formis ex sola ratione suae
            simplicis essentiae per quam essentialiter et realiter differt ab omni essentia aliarum
            formarum sibi annexa. - Praeterea, creans secundum praedicta non limitatur in agendo ex
            parte patientis aut alicuius forinseci nec ex effectu quem fecerit limitatur ad simile
            peragendum, cum eadem potentia creativa remaneat sibi nec illa quae facit in se recipiat
            tanquam in materiam vel subiecto ipsorum, et ita nunquam plus vel minus in se repleatur
            per plurificationem illorum; ergo stante primo effectu ut iam facto potest in secundum;
            ambobusque stantibus potest in tertium; tribusque stantibus potest in quartum et sic
            infinitum; ergo
            <app>
              <lem>omne</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             creans habet potentiam infinitam. - Praeterea, omne creans est exemplar sui effectus,
            non enim potest facere nisi sibi simile; si ergo creat materiam et formam et varias
            proprietates sui effectus, oportet quod omnium sit exemplar; sed constat quod materia
            non potuit creari a materia aut a potentia passiva, in quantum passiva, ergo oportet
            quod forma seu potentia creativa ipsius creantis sit talis et tanta quod possit esse
            exemplar materiae et omnium proprietatum materialium et universaliter omnium quae sunt
            in effectu; sed talis forma est immensa et supra
            <app>
              <lem>omne</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             genus et ad nullam speciem determinati generis limitata; ergo et cetera. Intellige
            autem quod ipsa potentia creativa erit necessario hoc exemplar, quia ipsa est principium
            formale et activum creandorum vel creatorum ab ea. - Praeterea, nullum creans potest
            creare aliquid sibi univocum, quia nulla essentia ab altero
            <app>
              <lem>totaliter</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             exiens et dependens est eiusdem speciei aut generis cum illa, cum in infinitum
            transcendatur ab illa et cum sit quaedam participatio et quaedam influentia
            <app>
              <lem>seu</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
              <!-- edition reads "B4 variation-absent i. s." not exactly sure what i.s. means -->
            </app>
             influxa similitudo illius, ita quod
            <app>
              <lem>eius</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>est</del>
                  <add>eius</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             esse est umbratile et volatile respectu esse suae causae; ergo creans habet
            transcendentiam analogam super omnia genera en tis ab eo creati vel creabilis; sed omne
            tale est immensissimum et omnipotentissimum et ens summe supremum; ergo et cetera. -
            Rursus, cum naturaliter non
            <pb ed="#Q" n="11"/>
            <app>
              <lem>determinetur</lem>
              <rdg wit="#B4">determinentur</rdg>
            </app>
             ad illud genus creandum plus quam ad aliud ergo sicut
            <app>
              <lem>potest</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             in illud analogum, sic et
             in <!-- some sort of correction here -->
             alia.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1016">Tertio probo hoc ipsum de omnipotentia:
            Omne enim agens naturale seu naturaliter et necessario est ab altero applicatum et
            inclinatum et, ut ita dicam, impulsum ad agendum suos effectus; sed, ut iam dictum
            <app>
              <lem>est,</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             talis modus agendi differt a creatione et a modo creandi; ergo impossibile est actum
            creationis esse ab aliquo naturaliter et necessario suum effectum agente; ergo oportet
            quod sit a solo imperio alicuius liberae voluntatis; ergo omne creans n creat per solum
            liberum imperium sui velle; sed omne tale potest creare quaecunque potest velle creare
            et quaecunque potest libere disponere et cogitare creanda potest etiam illa facere sub
            omni mensura et modo quam eis taxare voluerit; omne autem tale est omnipotentissimum;
            ergo et cetera. - Praeterea, potentia quae omnino eadem manens potest in
            <app>
              <lem>opposita</lem>
              <rdg wit="#B4">oppositis</rdg>
            </app>
             est potentia liberrima; sed omnis potentia creans est huiusmodi, quia absque sui
            variatione potest effectum quem creat annihilare : alias nihil posset creare nisi sibi
            coaevum et etiam vehementer esset arctata ad agendum, si nunquam posset illud non agere;
            constat autem quod non potest fieri potens ad agere et non agere per successivam
            variationem sui aspectus, cum ponatur agere sine omni protensivo
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             applicativo aspectu. - Praeterea, potentia creans non potest esse mota aut applicata ab
            aliqua potentia superiori sicut nostrae potentiae inferiores moventur et applicantur a
            voluntate, quia omnis talis potentia agit sub determinato aspectu et impulsu sibi ab
            altero dato; ergo omnis potentia creans est necessario potentia libera et suprema et
            nulli alii potentiae subiectibilis vel subiecta. - Praeterea, quod creat et conservat in
            aliis per se existentiam summam et firmissimam debet in se habere per
            <app>
              <lem>se</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
              <!-- edition says "B4 variation-absent p. s"; unclear what p.s. means -->
            </app>
             existentiam tanquam causalem et exemplarem illarum
            <app>
              <lem wit="#B4">rerum</lem>
              <rdg wit="#V" type="variation-absent"/>
            </app>
             quas facit et facere potest; sed omnis existentia non libera nec personalis est
            incomparabiliter minor quacumque libera vel personali et omnis libera quae non potest
            alteri dare vel dare per se existentiam est incomparabiliter minor illa quae hoc potest;
            ergo omnis potentia creans est quaedam personalis et libera per se
            <app>
              <lem>existentia</lem>
              <rdg wit="#B4">existentis</rdg>
            </app>
             in infinitum transcendens nostram perso<pb ed="#Q" n="12"/>nalitatem et libertatem. 
            - Praeterea, constat quod omnis forma corporalis aut sequens
            leges corporis nihil potest agere nisi sub certo aspectu, aliquo modo respiciendo
            determinatum situm et locum; ergo impossibile est quod potentia creans sit aliqua talis
            aut quod insit alicui tali formae; ergo potentia creans est necessaria potentia
            intellectiva et libera. Ex quo ulterius arguo: Omnis potentia intellectiva vel volitiva
            cuius actus differt ab ipsa nunquam potest operari suos actus nisi sub determinato
            aspectu ad immediata obiecta suorum actuum; oportet enim quod tam potentia quam eius
            actus fortissime applicentur alicui rationi obiectivae; si autem respectu actus
            intrinseci oportet earn per certos aspectus protendi, ergo multo magis hoc oportebit
            respectu vel effectus extrinseci; sed talis modus repugnat modo creationis et rationi
            eius; ergo oportet quod omnis potentia creativa sit talis potentia intellectualis quod
            ipsa sit suus actus, ita quod sit suum intelligere et suum velle; sed sicut alibi est
            probatum, omne tale est summus Deus; talis etiam potentia nihil operatur extra nisi per
            suum liberum velle et per suam liberam excogitationem et dispositionem fiendorum seu
            creandorum; ergo et cetera. - Praeterea,
            <app>
              <lem>potentia</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             creans est in infinitum altior quacunque potentia quae eget patiente vel obiecto
            terminante ad hoc quod aliquid agat; ergo omnis potentia creans est in infinitum altior
            omni intelligentia et voluntate creata quae utique eget tam obiecto terminante quam
            intrinseco patiente, in quo scilicet sua actio recipiatur; sed nulla potest has
            potentias in infinitum excedere nisi sola potentia omnipotens quae est Deus; ergo et
            cetera.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1082">Quarto
            <app>
              <lem>de</lem>
              <rdg wit="#B4">ex</rdg>
            </app>
             summa simplicitate hoc probo: 
             Primo, quia omne compositum ex partibus est limitatum ad certum locum et
             agit 
            <!-- ed. says "in rasura" -->
             sub certo aspectu, quia si partes intra se per aspectus mutuos sibi invicem
            applicantur, multo magis ad exteriora ferri non possunt sine determinato
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>in</del>
                  <add>et</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             speciali aspectu. - Secundo, quia omnis potentia habens partes aliam partem sui
            effectus agit per unam partem et aliam per aliam et alium aspectum habet una quam
            alia <!-- ed says al. m. marg -->
             quae omnia repugnant modo creationis et potentiae creantis. - Tertio, quia quod omnibus
            locis et suis effectibus simul ad est et cuilibet
            <app>
              <lem wit="#B4">parti</lem>
              <rdg wit="#V" type="variation-absent"/>
            </app>
             eorum oportet quod sit simplicissimum. - Quarto, quia potentia creandi est necessario
            idem quod
            <pb ed="#Q" n="13"/>
             tota essentia creantis: si enim esset eius pars
            <app>
              <lem>formalis</lem>
              <rdg wit="#B4">corporalis</rdg>
            </app>
             aut eius accidens, tunc necessaria haberet respectum partialem ad alias partes vel
            accidentalem ad principalem existentiam seu subsistentiam sui subiecti; et tunc non
            posset operari modo absolutissimo; tunc etiam non posset creare aliquam per se
            existentiam, ex quo ipsa per se et in se non haberet eam; tunc etiam non posset creare
            materiam nec aliquid quod non esset similitudo suae partialis vel accidentalis
            quidditatis. Ex hoc autem et etiam ex omnibus praecedentibus potes videre qualiter et
            quare est verum verbum dicentium quod omne creans agit per se toto et quod illud quod
            non agit se toto non potest creare.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1136">
            Quinto de summa dominatione hoc probo, licet ex praemrssis de omnipotentia et
            immensitate hoc satis elucescat:
            Summum enim dominium super res est
            <app>
              <lem>solo nutu eas</lem>
              <rdg wit="#V">solo nutu ea</rdg>
              <rdg wit="#B4">solo eas</rdg>
            </app>
             facere et annihilare et in quodcunque res est vertibilis subito eam vertere; tale autem
            est creans super suum effectum; quod ex praemissis diligenter animadversis aperte
            probari potest: omnis enim variatio et variabilitas possibilis in esse creaturae
            subiacet plenarie potentiae ipsius creantis, et
            <app>
              <lem>si</lem>
              <rdg wit="#B4">sic</rdg>
            </app>
             potuit facere eam de nihilo absque alicuius materia auxilio, multo magis de ipsa iam
            facta poterit facere omnia illa quorum ipsa est quomodocunque susceptibilis. - Rursus,
            si omne creans, ut iam dictum est, est necessaria ens intellectuale
            <app>
              <lem wit="#B4">et</lem>
              <rdg wit="#V" type="variation-absent"/>
            </app>
             liberum, multo magis aut saltem aeque poterit creare entia participantia suam
            intellectualitatem et libertatem sicut et corporalia; et tunc habebit omnipotens
            dominium in illa. Cum enim formalis et finalis perfectio creaturarum dependeat a suo
            creante, non solum sub ratione causae efficientis sed etiam sub ratione causae
            exemplaris et finalis, quia omne totaliter originatum et substantificatum ab altero
            perficitur in continuatione et immediata coniunctione sui ad illud, ut, sicut ab illo
            totaliter exit sic illi totaliter cohaereat et in ilium totaliter redeat: oportebit quod
            illorum finalis et totalis perfectio sit in unione immediata sui ad ilium et ita eorum
            finalis beatitudo et formalis iustificatio erit illi subiecta sub ratione triplicis
            causae. Et si dicatur
            <app>
              <lem n="dicatur"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">hoc</rdg>
            </app>
             quod per hoc uniuntur illi,
            <app>
              <lem>scilicet creanti, secundum quod uniuntur</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             et Deo: nihilominus
            <pb ed="#Q" n="14"/>
             tanta dominatio cuiuscunque creaturae super quamcunque naturam vel personam
            intellectualem nullatenus est ponenda, et maxime quia soli illi essentiae quam ponet
            eius potentia creativa competet totaliter praedicta dominatio et dominativa perfectio et
            triplex causalis habitudo paulo ante praemissa. Et tunc oportebit quod essentia suae
            potentiae creativae sit caritas et iustitia et gloria talis ac tanta quod suae
            <app>
              <lem>creaturae</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del><unclear>creatus</unclear></del>
                  <add>creaturae</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             possint per eam iustificari et beatificari et summo Deo tanquam obiecto beatifico
            uniri; quae nullatenus stare possunt.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1207">Ulterius quaero an
            <app>
              <lem>aliquod</lem>
              <rdg wit="#B4">aliquid</rdg>
            </app>
             aliud creatum poterit aliquid agere vel destruere in re creata ab illo. Si non, ergo
            omnis eius effectus est sibi in tantum summe subiectus quod nullum creatum praeter ipsum
            potest aliquid in illud; et praeter hoc sequitur quod res ab eo creatae nullam penitus
            connexionem habeant cum aliis rebus. Si sic, tunc duo inconvenientia sequuntur. Quorum
            primum est superius tactum, scilicet quod omnia quae agent in rem ab ipso creatam erunt
            eo ipso subiecta potentiae illius creantis, ita quod erunt tanquam illius instrumenta ab
            ipso intime possessa et mota. Secundum est quod potentia omnium talium agentium erit in
            infinitum minor potentia illius creantis, quia illa in agendo super rem ab illo creatam
            egent patiente et determinato aspectu super rem illam et immutando illam invenient
            aliquam contrarietatem et resistentiam; quorum nullum potest dari in creante respectu
            suae creaturae, unde nec ab ea nec ab aliquo altero potest vel ad modicum impediri quin
            facillime de ea faciat quicquid vult aut quicquid inde quomodocunque facere potest; si
            autem habet potentiam in infinitum maiorem potentiis aliorum agentium, tunc non solum
            est infinitum, sed
            <app>
              <lem>
                in <!-- some kind of correction -->
                 infinitum praevalens</lem>
              <rdg wit="#B4">infinita praevalent</rdg>
            </app>
             super illa. - Praeterea, si res ab eo creatae possunt agere in alia quaevis non creata
            ab illo, eo ipso sequitur quod sint ea subiecta, ita quod longe altiori modo potest in
            illa quam
            <app>
              <lem>possint</lem>
              <rdg wit="#B4">faciant</rdg>
            </app>
             res ab eo creatae, quia illae nihil agunt aut agere possunt nisi ut instrumenta illius
            ab ipso intime possessa et acta.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1239">Sexto de summa independentia hoc ipsum probo:
            Omne enim cuius esse est essentialiter purum et summum
            <app>
              <lem>necesse</lem>
              <rdg wit="#B4">necessario</rdg>
            </app>
             et summe indefectibile et invariabile nullo
            <pb ed="#Q" n="15"/>
            modo potest ab aliquo alio dependere, saltem sicut a creante vel conservante; sed omne
            creans est huiusmodi, cuius probatio ex
            <app>
              <lem>omnibus</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             praecedentibus patet: quia omne cuius esse est immensum et imparticipatum et
            absolutissimum
            <app>
              <lem>et omnipotentissimum</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="margin">et omnipotentissimum</add>
              </rdg>
            </app>
             oportet quod sit in agendo
             actualissimum et validissimum. - Praeterea, cuius essentia et esse habet firmitatem in
            infinitum stabiliorem esse creato oportet quod sit in infinitum distans a possibilitate
            non essendi; constat a utero quod esse creantis est in infinitum firmius quam esse
            cuiuscunque rei ab eo creatae vel
            <app>
              <lem>creabilis</lem>
              <rdg wit="#B4">creabilis</rdg>
            </app>
             ac per consequens et quam esse cuiuscumque rei eiusdem generis praedicamenti cum rebus
            ab eo creabilibus vel creatis aut quam quodcumque
            <app>
              <lem>esse
                quod <!-- corr intl somehow -->
                 non est in infinitum firimius quam sit
              </lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             esse rerum ab eo creatarum; ergo et cetera. - Praeterea, cuius essentia et esse et
            posse simul et praesentialiter attingit omnia praeterita et futura, praesentia et totam
            possibilitatem temporum in ante et post ipsum est essentialiter aeternum ac per
            consequens et essentialiter increabile et increatum et est in essendo summe necessarium;
            sed ut ex praedictis et specialiter ex dictis de immensitate et de omnipotentia et
            praedominatione patet: omne creans est huiusmodi; non enim eius potentia aliter est
            <app>
              <lem>omnipotenter</lem>
              <rdg wit="#B4">omnipotens</rdg>
            </app>
             et in immensum potens super omnia eiusdem genens vel speciei cum suis creatis nec
            aliter posset in immensum super omnem locum possibilem fore. - Praeterea, detur quod
            Deus iam diu ante creaverit aliquam rem cuius species est subiecta potentiae huius
            secundi creantis: constat quod eo ipso quod habet nunc talem creatricem potentiam potest
            in creationem et conservationem illius rei a Deo iam
            diu
            <app>
              <lem wit="#B5" n="diu"/>
              <rdg wit="#B4 #V" type="variation-present">et</rdg>
            </app>
            creatae; sed hoc est impossibile, nisi eius praesentia
             praesentialiter attigerit eam in praeterito tempore quo fuit creata; ergo et cetera. -
            Praeterea, si omne creans, ut probatum est, creat per solum imperium sui
            <app>
              <lem>velle, constat autem quod suum</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             velle ita libere potest ferri super praeterita et futura sicut
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             super praesentia: ergo eius creatrix potentia ita praesentialiter attingit praeterita
            et futura sicut et praesentia.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1326">
            <pb ed="#Q" n="16"/>
            Septimo
            <app>
              <lem>probo hoc</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             de causalissimo et radicalissimo
            <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="above-line">et</add>
              </rdg>
            </app>
             intimissimo illapsu eius in omnia:
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1351">Et primo patet hoc de his quae ponuntur ab eo creata; cum enim ab eo fiant absque omni
            protensione ad extra, oportet quod <!-- some sort of correction here -->
             absolutissime faciat omnia intra se; sicut facit Deus; oportet etiam quod absolutissime
            adsit toti suo effectui et cuilibet parti eius et quod adsit ei tanquam causa statuens
            et intime tenens totam radicem suae essentiae et sui esse et suae per se
            <app>
              <lem>existentiae</lem>
              <!-- ed also says "al. m. mg. add. suae existentiae"  -->
              <rdg wit="#B4">existenti</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>sive subsistentiae.</lem>
              <rdg wit="#B4" type="correction-addition">
                <add>sive subsistentiae</add>
              </rdg>
            </app>
             Ex praedictis autem de immensitate et omnipotentia patet quod
            <app>
              <lem>etiam</lem>
              <rdg wit="#B4">et in modo</rdg>
            </app>
             praedicto illapsu sit praesens universaliter omnibus.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1388">
            Ex praedictis igitur satis, ut puto, patet et, si ab aliquo plenius pertractentur,
            poterit copiosius apparere quam impossibilis est positio praedicta et quantum derogat
            honori divino et omnium creaturarum quae potentiae secundi creantis subicerentur.
            Praeiudicat etiam omnibus quae secundum fidem tenentur de causalitate gratiae et
            gloriae, quod ad praesens in speciali pertranseo, quia ex tactis in materiis de gratia
            et gloria faciliter patere potest impugnatio praedictae positionis quoad hoc quod ponit
            potentiam iustificativam mentium, <!--  some sort of lacunae here  -->
            id est, potentiam infusivam internae iustitiae mentium, 
            posse  <!-- ita al. m. mg. -->
            communicari creaturae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="pjo-l2q1-Dd1e1396">
          <head xml:id="pjo-l2q1-Hd1e1398">Solutio Obiectorum</head>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1401">
            1. <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1404" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e113">Ad primum</ref>
            </cit> 
            igitur in contrarium dicendum quod
            prima
            <app>
              <lem n="prima"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">propositio</rdg>
            </app>
             est falsa. Ad id ergo quod in eius probatione primo affertur, scilicet quod nullus
            effectus finitus excedit in infinitum effectus causarum finitarum, patet: quia hoc
            dupliciter est falsum, primo, loquendo de effectu non secundum id quod ponit in se, sed
            secundum hoc quod necessario exigit fieri a sola causa infinita et per modum agendi
            infinitum; secundo, quia
            <app>
              <lem>plura</lem>
              <rdg wit="#B7" type="variation-absent"/>
            </app>
             sunt finita quae excedunt in infinitum plura
            <app>
              <lem>finita,</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>infinita</del>
                  <add>finita</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             ut linea cubitalis est
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="margin">in</add>
              </rdg>
            </app>
             infinitum maior puncto et punctus in infinitum simplicior ipsa et substantia
            intellectualis est in infinitum nobilior omni corpore. Sic etiam creatio passio et omnis
            creatura, in quantum est terminus creationis, excedit
            <pb ed="#Q" n="17"/>
             in infinitum omnem effectum agentis creati quantum ad suum fieri, in quantum illud
            accipit ab agente creato. - Ad id etiam quod secundo affertur patet: quia licet potentia
            creans non possit in aliquem unum effectum infinitum propter contradictionem
            <app>
              <lem>implicatam</lem>
              <rdg wit="#B4">implicitam</rdg>
            </app>
             ex parte talis effectus, potest tamen in infinita numero. Et licet illa infinita non
            possint fieri simul, Dei tamen posse quo in illa potest est totum simul. - Ad minorem
            etiam potest dici quod licet uno modo
            <app>
              <lem>sit</lem>
              <rdg wit="#B4">si</rdg>
            </app>
             vera, loquendo scilicet de absoluta entitate creaturae, non tamen loquendo de ea in
            respectu ad causam et ad modum agendi suae causae. Sicut enim dicimus culpam esse
            infinitam, non quia habet essentiam infinitam, sed quia meretur poenam infinitam et quia
            offendit infinitum bonum scilicet Deum: sic effectus creationis potest dici infinitus,
            pro quanto non potest fieri nisi per causam infinitam et per modum agendi infinitum. Et
            pro tanto potest concedi ille modus respondendi qui subdebatur; quamvis enim modus
            faciendi nihil
            <app>
              <lem>ponat</lem>
              <rdg wit="#B4">ponit</rdg>
            </app>
             absolute
            <app>
              <!-- dbcheck -->
              <lem>infinitum</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             in creatura nihilominus ponit ibi quendam respectivum ordinem ad causam infinitam,
            scilicet ad ipsum creans et ad suum modum agendi infinitum, qui pro tanto potest dici et
            dicitur infinitus, pro quanto ex parte termini a quo non potest habere nisi terminum
            infinitum.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1494">
            2. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1499" target="pjo-l2q1-d1e142">Ad secundum</ref></cit> dicendum quod prima
            <app>
              <lem>propositio</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             non est universaliter vera, quia ad hoc ut aliquid possit fieri ab altero et maxime per
            modum creationis non sufficit quod illud excedat eum, sed oportet quod hoc sit
            aptum
            <app>
              <lem n="aptum"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">natum</rdg>
            </app>
             fieri ab illo et tali vel tali modo; unde licet corpus brutale vel lapideum sit
            incomparabiliter vilius angelo vel anima rationali, non tamen potest informari ab eis
            nec voluntas posset in se generare actum oculi nec illum immediate elicere, quamvis sit
            incomparabiliter dignior oculo et eius visu.</p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1513">3. 
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1523" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e174">Ad tertium</ref>
            </cit> 
            dicendum quod quando dicitur quod inter ens et omnino nihil est infinita
            distantia, non
            <app>
              <lem n="non"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present" cause="repetitio">non</rdg>
            </app>
             est intellectus quod inter illa sit aliqua quantitas infinita, sed quod per nullum
            <app>
              <lem>gradatum ascensum</lem>
              <rdg wit="#B4">graduum accesum</rdg>
            </app>
             agentium creatorum vel finitorum potest uterque terminus sic attingi quod ens de omnino
            nihilo educere possit. Unde nulla magnitudo potentiae finitae attingit ens vel factibile
            in relatione ad omnino
            <pb ed="#Q" n="18"/>
             nihil nec e contrario. - Rursus, falsum est quod subditur, scilicet quod facilius est
            facere rem de termino realiter non distanti nec repugnanti quam de termino realiter non
            distanti et repugnanti, nisi hoc intelligatur ceteris paribus. Plus enim importat
            subsidii sola praesentia passiva vel mobilis quam afferat impedimenti contraria forma
            vel dispositio
            <app>
              <lem>ipsius mobilis. Plus etiam est nullo egere passivo</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             subiecto nec posse habere aliquod vel modice resistens quam posse vincere sibi
            resistens; unde Dei omnipotentia tanta est quod nihil eam impedire vel sibi
            difficultatem resistentiae aut violentiae dare potest. Licet enim dicamus quod voluntas
            mala sibi resistit, hoc non est per hoc quod Dei potentiam retundat aut quod in iis quae
            illa in omnem eventum vult fieri sibi aliquo modo resistere possit.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1543">
            4. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1558" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e191">Ad quartum</ref></cit> 
            dicendum quod licet patiens, in quantum patiens, nihil agat, proprie
            sumendo agere, scilicet pro efficere: nihilominus vere cooperatur seu coadiuvat, et hoc
            in tantum quod agens creatum nullo modo est potens vel aptum agere nisi cum aliquo et in
            aliquo patiente quod terminet aspectum virtutis activae ipsius agentis et recipiat ac
            substantificet influxum ipsius.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1547">
            5. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1566" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e224">Ad quintum</ref></cit> 
            dicendum quod agens creatum nullam formam potest de materia facere seu
            educere tanquam de omnino nihilo nec eo modo quo fit, quando creatur a Deo de omnino
            nihilo. Et hoc duplici ex causa: primo scilicet, quia magnum subsidium dat materia
            agenti ex hoc solo quod terminat eius aspectum et suscipit ac supportat eius influxum;
            secundo, quia formae de materia educibiles pro tanto sunt a Deo in creatione materiae
            concreatae, pro quanto ipsa est creata mobilis ad illas. Unde agens creatum nihil facit
            in eductione huiusmodi formarum nisi solum quod movet materiam ad illas, ipsam autem
            movere non posset, nisi ipsa esset mobilis ad illas. Et ideo
            <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1549">
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
              III 
              <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>, capitulo 7,
            </ref>
            optime dicit quod 
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e1560" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e428" type="paraphrase">
              creationem rerum visibilium Deus interius operatur, exteriores autem
              operationes ceterorum agentium 
              rerum natura adhibet, quemadmodum agriculturam agri vel terrae.
              </quote>
              <bibl>
                <!-- III, 8, 14 -->
              </bibl>
            </cit> 
            Ideo etiam praemisit quod
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e1571" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e428">
                <name ref="#Paul">Apostolus</name> Deum interius creantem atque formantem
                discernens ab operibus creaturae quae admoventur extrin<pb ed="#Q" n="19"/>secus 
                assumpsit similitudinem de agricultura, 
                quando ait
                <cit>
                  <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e1580" source="http://scta.info/resource/Icor3_6">Ego plantavi, et cetera</quote>
                  <bibl>I Ad Corinthios 3:6</bibl>
                </cit>
              </quote>
              <bibl><!-- III, 8, 14 --></bibl>
            </cit>
            <app>
              <lem>Et tamen</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                  <add place="margin">Et tamen</add>
              </rdg>
            </app>
             rationabiliter tenetur quod formas naturales Deus facit utens ad hoc natura creata
            tanquam instrumento; et sic facit naturale incrementum plantarum. -- Rursus, sciendum
            quod licet forma quantum ad determinatum modum entis et esse sit nobilior materia non
            tamen quantum ad esse radicale seu quantum ad subsistentiam et continentiam potentialem.
            Ex quo ulterius sequitur quod factio materiae non potuit aliquo modo includi in aliqua
            potentia
            <app>
              <lem>praeiacenti,</lem>
              <rdg wit="#B4">patienti</rdg>
            </app>
             sicut potuit forma. Non est etiam universaliter verum quod omne vilius
            <app>
              <lem>possit fieri</lem>
              <rdg wit="#B5">fieri possit</rdg>
            </app>
             a viliori vel aeque ignobili causa, utpote quando illud vilius in se includit defectum
            omnis subsidii vel auxili creati aut cuiuscunque subsidii necessarii ad agendum talem
            vel talem effectum.</p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1624">6. 
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1648" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e227">Ad sextum</ref>
            </cit> 
            dicendum quod illae influentiae non fiunt simpliciter de nihilo nec unquam
            agens
            intendit
            <app>
              <lem n="intendit"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">aut insistit</rdg>
            </app>
             earum factionem absolutam, ut scilicet det eis esse in se ipsis; sed potius intendit
            suum patiens afficere et afficiendo sibi assimilare; unde lux proprie non facit lucem,
            sed potius ipsam patiens facit esse lucidum. Et intellige quod non sufficeret quod
            patiens solum se haberet ut locus influentiae fiendae, immo oportet quod se habeat ut
            formabile et quod tandem sit ut formattum. Et pro tanto potest vere dici quod lux fit de
            ipso illuminabili, sicut et vere dicimus quod de non lucido fit lucidum et de
            illuminabili
            <app>
              <lem>illuminatum.</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5">luminatum</rdg>
            </app>
             Unde et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult formas primas, in primo nunc
            creationis mundi materiae datas, factas fuisse de materia. Ait enim,
            <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1646">
              libro XIII 
              <title ref="#Confessions">Confessionum</title>, 
              capitulo ultimo: 
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="pjo-l2q1-Qd1e1654" source="http://scta.info/resource/aconf-l13-d1e335">
                Opera tua a te
                <app>
                  <lem>facta</lem>
                  <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                    <subst>
                      <del>factas</del>
                      <add>facta</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                </app>
                <app>
                  <lem>sunt</lem>
                  <rdg wit="#B5" type="variation-absent"/>
                </app>
                 de concreata, id est, simul a te creata materia; quia eius
                <app>
                  <lem>informitatem</lem>
                  <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                    <subst>
                      <del>infirmitatem</del>
                      <add>informitatem</add>
                    </subst>
                  </rdg>
                </app>
                 sine ulla temporis interpositione formasti. 
                 Nam cum aliud sit caeli et terrae
                materies aliud caeli et terrae species: materiem quidem
                <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg wit="#" type="correction-addition">
                    <add place="above-line">de</add>
                  </rdg>
                </app>
                 omnino nihilo, mundi autem speciem de informi materia simul tamen utramque fecisti,
                ut materiam
                <app>
                  <lem>forma</lem>
                  <rdg wit="#B4" type="correction-addition">
                    <add place="margin">forma</add>
                  </rdg>
                </app>
                 nulla morae intercapedine sequeretur. 
              </quote>
              <bibl>Augustinus, Confessionum, XIII, 33 (PL 32:866)</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1730">
            <pb ed="#Q" n="20"/>
            7. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1762" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e230">Ad septimum</ref></cit> patet ex praedictis in quibus ostensum est quam multiplex contradictio et
            in Deum contumelia et contumeliosa aequalitas ibi includatur. Et patet etiam ex
            praemissis quod potentia creatrix non potest in aliquo poni ut limitata ad certum
            numerum vel ad certam speciem creandorum.
          </p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1735">
            8. 
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1770" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e271">Ad octavum</ref>
            </cit> 
            dicendum quod velle nostrum alium habet ordinem ad obiectum seu ad
            volitum, in quantum volitum et
            <app>
              <lem>alium</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="above-line">alium</add>
              </rdg>
              <rdg wit="#B4 #B5">aliud</rdg>
            </app>
             ad suum effectum; effec:tus enim sui non possunt ab eo fieri nisi suo determinato
            aspectu ad aliquod patiens, sive illud patiens sit extrinsecum
            <app>
              <lem wit="#B4">sive</lem>
              <rdg wit="#V #B5">aut</rdg>
            </app>
             intrinsecum. Et tamen hi non possunt ab eo fieri quomodocunque vel
            <app>
              <lem>quanticunque,</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>quantique</del>
                  <add>quanticunque</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
             sed solum iuxta limitem suae naturalis seu formalis efficaciae. Et ideo, si vult
            obiecta sua fieri ultra mensuram suae naturalis efficaciae aut sine mediato vel
            immediato aspectu sui ad idoneum et determinatum patiens, nihil per hoc penitus efficiet
            aut efficere potest. Verumtamen praesupposito hoc ordine potest a Deo recipere longe
            maiores efficacias quam sol modo habeat. Unde voluntas Angelorum vel animae Christi per
            efficacem motum sui et suarum potentiarum motivarum mirabilia possunt in universo, plus
            quam nos comprehendere vel
            extimare <!-- ed states "ita in ras" -->
            possemus. Recipere autem sub primo ordine esset idem quod recipere potentiam
            creatricem, quia tunc quicquid posset velle et quomodocunque, totum pro libitu posset
            mox efficere.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1782">9. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1822" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e348">Ad nonum</ref></cit> dicendum quod illa quidem ratio realiter bona est, sed tamen vis suae
            consequentiae eget clarificatione ulteriori; quam pro posse tetigi in rationibus supra
            scriptis et specialiter in quibusdam de immensitate.</p>


          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1785">
            10. <cit><ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1829" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e387">Ad decimum</ref></cit> 
            consimiliter patet et specialiter per illud quod tactum est in
            rationibus de simplicitate. Cum enim dicitur quod creans agit se toto, sensus est quod
            agit per potentiam simplicissimam quae est ipsum totum et perfectum ens. Forma autem
            creata, quomodocunque ponatur in esse, non agit hoc modo se tota; quia nec ipsa est
            simplicissima
            <app>
              <lem n="simplicissima"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">quia</rdg>
            </app>
             nec ipsa vel eius potentia est ens totum et perfectum, in se comprehendens totales
            rationes omnium factibilium et creandorum.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1797">
            11. 
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1801" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e456">Ad undecimum</ref>
            </cit> 
            dicendum quod sicut tangebatur, agens creatum non potest agere nisi
            sub certo aspectu ad
            <pb ed="#Q" n="21"/>
             aliquod determinatum obiectum et, quantum est ex parte sua, semper in agendo aspicit
            determinatum patiens; quod vero eius aspectui et actioni aliquando de facto non subsit
            fit
            <app>
              <lem n="fit"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">sic</rdg>
            </app>
             per supernaturalem potentiam Dei. - Quod vero subinducitur quod si potest agere sine
            patiente, multo magis sine aspectu ad locum vel ad species vini vel panis quae per
            actiones huiusmodi vanantur: dicendum quod duplici ex causa potius eget loco vel
            speciebus quam patiente. Prima est, quia ablato omni loco eo ipso aufertur aspectus ad
            quodcunque locale obiectum; ablato autem patiente, remanente tamen loco vel aliquo quod
            possit obici aspectui agentis non aufertur aspectus ad locum vel ad obiectum. Secunda
            est, quia in actionibus
            <app>
              <lem>variativis</lem>
              <rdg wit="#B4">variatis</rdg>
            </app>
             transmutationi formarum coniunctis
            <app>
              <lem>praeexigitur</lem>
              <rdg wit="#B4">praeexigit</rdg>
            </app>
             necessaria forma quae corrumpitur seu variatur et cum hoc subexigitur forma quae per
            actionem huiusmodi generatur; et ideo quando per actionem ignis sacramentales species
            variantur, oportet ipsas species ibi adesse. Potest etiam dici quod licet forma non
            habeat proprie rationem patientis, ut scilicet tanquam materia ab eo quod
            <app>
              <lem>recipit</lem>
              <rdg wit="#B5">recipitur</rdg>
            </app>
             informetur, quasi prius esset informis: pro tanto tamen potest esse patiens, pro quanto
            quaedam formae vel accidentia non possunt in
            <app>
              <lem>materiam</lem>
              <rdg wit="#B4">materia</rdg>
            </app>
             recipi aut fieri, nisi convertantur ad quasdam formas priores, tanquam ad sibi quodam
            ordine formali substratas et substernendas. Non est etiam verum quod idem sit referri ad
            materiam quae actu non subest quod referri ad nihil, quia ex parte eius quod refertur ad
            illam est quasi subsistens. Unde et per miraculum posset Deus facere quod ignis ageret
            in loca quae sunt post se, quamquam essent omnino annihilata,
            <app>
              <lem>ita</lem>
              <rdg wit="#B4">et</rdg>
            </app>
             quod nihil esset ibi nisi sol us influxus ignis; sicut et Deus posset movere supremum
            caelum supra vel infra ac si esset ibi ulterior locus; quia tunc as pectus agentium et
            mobilium ita dirigitur ad extra sicut si ibi
            <app>
              <!-- unclear dbcheck -->
              <lem n="ibi"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">esset</rdg>
            </app>
             essent determinata patientia et obiecta.
          </p>
          <p xml:id="pjo-l2q1-d1e1872">
            12. 
            <cit>
              <ref xml:id="pjo-l2q1-Rd1e1876" target="http://scta.info/resource/pjo-l2q1-d1e477">Ad duodecimum</ref>
            </cit> 
            dicendum quod in Dei voluntate non solum includitur velle sed etiam
            nolle, id est, velle affirmationis unius et negationis alterius. Et iterum haec duo
            includunt in se alia duo, quia est velle simplicis approbationis et nolle simplicis
            odii, quod tamen non obsistit existentiae
            <app>
              <lem>aut</lem>
              <rdg wit="#B4">vel</rdg>
            </app>
             factioni eius quod odit. Et potest sumi sic
            <pb ed="#Q" n="22"/>
            quod obsistat ei quod non vult et quod omnino esse faciat id quod vult. Voluntas igitur
            Dei, prout haec omnia in se includit, aequatur suae scientiae, non solum in
            <app>
              <lem>essentia</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>scientia</del>
                  <add>essentia</add>
                </subst>
              </rdg>
              <rdg wit="#B4 #B5">scientia</rdg>
            </app>
             sed etiam in obiectis. -- Ulterius, sciendum quod quando paucitas obiectorum non
            provenit ex aliquo defectu aut coarctatione actus vel potentiae, tunc nullam minoritatem
            ponit in actu vel potentia, sed solum in ipsis obiectis. Quod ergo Dei velle, prout
            fertur super affirmationem, non habet tot obiecta sicut Dei scire, quia hoc non pro
            venit ex coarctatione divini velle, sed
            <app>
              <lem>potius</lem>
              <rdg wit="#B4">solum</rdg>
            </app>
             ex eius amplissima libertate et
            <app>
              <lem>bonitate:</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="margin">bonitate</add>
              </rdg>
            </app>
             idcirco suorum obiectorum paucitas non minus attestatur eius
            <app>
              <lem>magnitudini quam pluralitas obiectorum attestetur</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app>
             magnitudini scientia Dei. - Amplius, sciendum quod licet infinitum non sit maius
            infinito, secundum quod est infinitum, est tamen secundum quod est finitum. Obiecta
            autem divini velle sunt finita secundum illum respectum secundum quem exceduntur ab
            obiectis scientiae Dei, eo modo quo et dicimus quod infiniti binarii respectu
            latitudinis secundum quam possent excrescere in ternarios
            <app>
              <lem>vel quaternarios</lem>
              <rdg wit="#" type="correction-addition">
                <add place="margin">vel quaternarios</add>
              </rdg>
            </app>
             exceduntur ab infinitis ternariis, quamvis non excedantur ab eis secundum linearem sui
            protensionem in longum. - Quarto, sciendum quod quaedam compositio terminorum potest in
            ratione divinae scientiae includi quae non posset in divino velle, nisi pro quanto Deus
            vult illam compositionem esse per modum obiecti in scientia sua; scire enim istum
            peccare est verum et bonum et tamen velle ipsum peccare est malum. Si tamen compositio
            terminorum sumatur sive sub negatione sive sub affirmatione, sio in tot potest Dei
            voluntas per suum velle et nolle sicut potest scientia Dei per scire compositiones
            terminorum esse veras vel falsas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>