<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Librum II, Quaestio 6</title>
                <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
                <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2015.06">
                    <title>Librum II, Quaestio 6</title>
                    <date when="2015-06-15">June 15, 2015</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
                <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Public Domain</p>
                </availability>
                <date when="1922">1922</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <listChange>
                <change when="2015-06-15" who="#CO" status="draft" n="2015.06">
                    <p>Created file for the first time.</p>
                    <note type="status">
                        <note type="collobaration">Yes</note>
                        <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
                        <note type="transcription-type">critical</note>
                    </note>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div xml:id="includeList">
                <!-- <xi:include
                    href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
                    xpointer="worksCited"/> 
                <xi:include
                    href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
                    xpointer="prosopography"/> -->
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="pjo-l2q6">
                <head>Librum II, Quaestio 6</head>
                
                <p>Sexto post hoc (a) quaeritur an sint plures mundi vel
                solum unus et an sit possibile plures mundos esse.</p>
                <p>Circa hoc <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles,</name> libro <title ref="deCaeloEtMundo">De caelo et mundo</title></ref>, dicit
                (1) quod non possunt esse plures.</p>
                
                <p>Cuius praecipua ratio est (2): quia tota materia et (b)
                forma caeli et mundi seu universi est sic tota et totaliter in
                caelo et in ipso mundo quod non potest alia vel amplior
                esse vel excogitari, etiam a Deo. — Secunda est(3): quia <pb n="129"/>
                oporteret dare vacuum inter hunc mundum et alium sive
                alter esset sphaericus sicut iste sive non; esset enim aliquod
                spatium inter aliquam partem huius et aliquam alterius nullo
                corpore repletum. - Tertia est (1): quia terra alterius
                mundi moveretur ad centrum huius mundi et ignis illius ad
                supremam circumferentiam huius mundi. Quod probatur: quia
                propria passio necessario sequitur totam speciem; sed propria
                passio terrae huius mundi est moveri ad centrum terrae
                huius mundi; ergo idem competit omni terrae, ubicunque sit.
                - Quarta est (2): quia si essent plures mundi ac per consequens 
                et plures caeli primi, tunc essent plura tempora
                simul; quia quodlibet haberet suum proprium tempus; primum 
                enim et proprium subiectum motus dicit in libro <ref><title ref="Physics">Physicorum</title></ref>
                suorum (3) esse primum motum caeli.</p>
                
                <p>Omnes autem hae rationes sunt falsae et ridicu1osae.
                Et ultra hoc, prima est haeretica et in Deum
                blasphema, nam ponit Deum ac si truncum, id est, ita curtum
                et limitatum et imbecillem (a) ut non possit excogitare
                maiorem quantitatem quantitate huius mundi nec aliam numero
                nec possit cogitare alias species et individua a speciebus 
                et individuis huius mundi. Nec mirum: quia et posuit
                Deum (b 4) quicquid fecit (c) necessario fecisse, et ideo
                ponit quod ab aeterno fecerit mundum et quod aliter facere
                non potuerit, nisi sicut fecit; et secundum quosdam posuit quod
                Deus nihil effective fecit in substantia huius mundi, sed solum
                (d) movet intelligentias quae post ipsum (e) per modum
                primi desiderati, id est, per modum obiecti motivi et per
                modum causae (f) finalis moventur (g) et illae sic affectualiter
                motae movent localiter caelos, et per illum motum sic vult
                moveri et regulari omnia inferiora quod impossibile sit
                etiam Deo, nisi per intermedium motum caeli aliquod de
                iis moveri.<pb n="130"/></p>
                
                <p>Et certe verba eius <ref>VIII <title ref="Physics">Physicorum</title></ref> (1) et <ref>XI <title ref="Metaphysics">Metaphysicae</title></ref>
                (2) hoc sonare videntur; nam eodem (a) <ref>XI</ref> nititur
                probare quod Deus nihil aliud a se intelligat, tum quia cum
                omne cognoscens perficiatur a cognito, oporteret eum perfici
                ab alio a se, tum quia melius est quaedam non videre
                quam videre, puta stercora et hominum verenda, foeda et
                foetida. Ecce qualem Deum ponit et qualibus principis sua
                dicta fulsit! Et quidem non miror de homine pagano et
                idolatra et ab idolatris genito et nutrito. Sed hoc est nimis
                stupendum quod Christiani, professione theologi et etiam religiosi,
                sic aestimant et quasi adorant dicta istius in iis quae
                ad materiam theologicam vel metaphysicam seu supernaturalem
                spectant.</p>
                
                <p>Secunda autem ratio de vacuo patet ex dictis in
                praemissa quaestione de mundi aeternitate. - Praeterea,
                quare inter duos mundos et caelos eorum non posset poni tantum
                corpus quod omnem intermediam vacuitatem repleret?</p>
                
                <p>Tertia vero de motu terrae ad centrum huius mundi
                est nimis ridiculosa; tum quia naturalis inclinatio ad locum
                certum ad quam sequitur motus ad talem locum praesupponit
                specialem colligantiam corporum in aliquo universo,
                et potissime quando inclinat ad locum relativum quale est
                centrum vel circumferentia, quia centrum dicit respectum
                medii respectu suae sphaerae et circumferentia dicit respectum
                sphaericae reflexionis circa suum centrum, unde quaecunque
                terra per se solam absque omni altero corpore poneretur
                ad nullum centrum alicuius caeli vel mundi inclinaretur;
                tum quia si motus caeli cooperatur ad motum inferiorum,
                tunc eo ipso quo haec terra poneretur infra caelum alterius
                mundi moveretur per motum et influxum illius ad eius centrum;
                tum quia dato quod caelum et ignis et terra alterius
                mundi per aliquas essentiales d1fferentias differrent (b) ab
                istis nullum inconveniens esset; tum quia Deus potest terrae
                auferre suam gravitatem tanquam sibi accidentalem,
                posset etiam sibi dare aliquam specialem inclinationem ad
                centrum mundi in quo statueret eam.</p>
                
                <p>Quarta vero ratio de pluritate temporum in quaestionibus
                de tempore et aevo satis est exsufflata.<pb n="131"/></p>
                
                <p>Quidam vero alii (1) dixerunt quod quia ab uno 
                potest esse nisi unus mundus, ideo ab uno Deo non potest
                esse nisi unus mundus.</p>
                
                <p>Sed haec ratio insanit dupliciter: Primo, quia
                ponit quod ab uno non possit esse nisi unum, cum ab eadem
                potentia voluntatis possint (a) esse opposita velle et
                unus intellectus possit innumeras et diversissimas cogitationes
                formare; quanto ergo magis unus Deus in omni perfectione
                immensus hoc potest. — Secundo insanit, quia eo
                ipso quo ponit unum mundum esse a Deo ponit multa numero
                et specie et genere esse a Deo, quia in uno mundo
                multa talia continentur.</p>
                
                <p>Dicendum ergo quod Deus non posset facere plures
                mundos nullum unum universum constituentes, non quia hoc
                absolute contradicat rationi entis vel scibilis, sed quia hoc
                contradicit relativae rationi ordinis Deo et suo
                operi condecentis. Cum enim omnia irrationalia debeant
                (b) ad naturam rationalem tanquam ad suum finem coordinari
                et etiam ad invicem, sicut entia et opera unius summi
                boni, multitudo autem pei sonarum rationalium debeant se invicem
                in unum Deum amare et in omnibus et ex omnibus
                unum Deum laudare; nequaquam potest a Deo decenter et
                ordinate fieri multitudo naturarum personarum rationalium
                nisi sub connexione ex ordine perfectissimae et pulcherrimae
                unitatis. Unde et articulus catholicae fidei est quod una est
                Ecclesia generalis tanquam una Christi columba et sponsa et
                tanquam unum corpus unius capitis. Ultra hoc autem tenet
                fides quod totum humanum genus est ab uno primo homine in
                quo omnes peccaverunt et quod omnes ex ipso electi et eligendi
                sunt et erunt unum corpus unius capitis Christi a quo
                sunt redempti et cuius uno spiritu vegetantur et iustificantur;
                ex hoc autem sequitur nullum hominem esse nisi in hoc
                mundo. Cum etiam auctoritas prophetica et apostolica clamet
                quod Christi fides erat omnibus gentibus praedicanda et
                Christi Ecclesia in toto orbe fundanda; patet non esse hominem
                mortalem et viatorem nisi in ea parte terrae habitabili
                per quam Ecclesiae praedicatio et primi hominis propagatio
                potuit currere et diffundi. — Et hoc ad praesens sufficiat
                pro quaestione ista.<pb n="132"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>    
