<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 37</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Librum II, Quaestio 37</title>
          <date when="2015-05-26">May 26, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-26" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q37">
        <head>Librum II, Quaestio 37</head>
        <p>Sexto quaeritur an intellectus angeli possit
        per virtutem suae naturae simul cognoscere plura.</p>
        <div>
          <head>
          <supplied>Et quod non videtur</supplied>
          </head>
        <p>Ad quod quidam dixerunt(a) quod nullo modo 
          potest simul cognoscere plura, nisi solum quando 
          cognoscit res (b) in Verbo seu in rationibus 
          aeternis sumentes rationem ex quatuor: primo 
          scilicet, ex configuratione seu assimilatione (c) 
          quae fit per species; secundo, ex conversione 
          potentiae ad res (d); tertio, ex certificatione iudicii 
          quo finaliter certam sententiam damus de 
          obiectis apprehensis; quarto, ex iis quae experimur 
          in nobis (e) ipsis.</p>
          <p>Ex primo, scilicet ex configuratione, sic:</p>
          <p>1. Omnis materia et (f) potentia simplex, a quacunque
        forma attingitur, tota attingitur (g), alias haberet partem et 
        partem; ergo a formis seu speciebus disparatis vel oppositis 
        non poterit simul figurari seu informari; sed non possunt 
        plura simul (h) intelligi, quin potentia intellectiva quae est 
        simplex et indivisibilis (i) diversis speciebus plurium obiectorum
        configuretur et (k) informetur; ergo et cetera.</p>
        <p>2. Praeterea, species sic se habet in oppositione ad alteram
        speciem sicut et obiecta quorum (l) sunt; tum quia causae
        contrariae in quantum tales, contraria gignunt, et ita (m) album
        et nigrum, in quantum sunt sibi contraria, contrarias(n)
        species gignent (o); tum quia sic videmus esse in affectibus 
        et habitibus affectiones (p) enim contrariorum obiectorum 
        sunt contrariae et habitus opinionis affirmativae contrariatur (q) 
        habitui opinionis negantis quod affirmativa opinio affirmabat; 
        sed formae obiectorum contrariae seu disparatae non
        <pb n="655"/>possunt esse simul in eodem subiecto et praecipue in eodem 
          subiecto simplici; ergo nec eorum species (a).</p>
        <p>3. Praeterea, sicut figura corporalis se habet ad materiam
        corporalem, sic figura spiritualis videtur se habere ad
        materiam spiritualem; sed materia (b) corporalis non potest
        simul (c) figurari duabus figuris corporalibus, et si quis ad
        hoc conetur faciendo secundam figuram, confundit priorem; 
        ergo sic erit in materia intellectus (d) spirituali; sed species 
        sunt quaedam configurationes intellectus; ergo (e) et cetera.</p>
        <p>4. Praeterea, qua ratione duae figurae possent simul (f) 
          esse in eadem materia, eadem ratione infinitae sicut (g) et 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name></seg>
            <bibl>Aristoteles nullibi hoc dicere videtur <!-- note has a bit more here suggesting a possible reference --></bibl>
          </ref> 
          arguit contra ponentes duo corpora in eodem 
          loco; sed constat quod intellectus non potet simul figurari (h) 
          infinitis speciebus, ergo nec duabus; ex omnibus autem praedictis 
          rationibus sequitur quod non possunt plura simul intelligi, 
          cum hoc non possit (i) fieri nisi per(k) plures species 
          simul in acie intellectus existentes.</p>
        <p>5. Item, quando visus transit per vitrum viride vel rubrum, 
          tunc ilia quae sunt ultra vitrum videntur quasi viridia 
          vel rubra; cuius ratio, ut dicitur, est: quia pupilla primo 
          fortiter intincta a colore (l) vitri non potest pure et incommixte 
          seu inconfuse suscipere species colorum subsequentium 
          obiectorum, ex quo videtur quod species prima (m) impedit 
          sequentem; sed in intellectu, cum sit simplex, non 
          possunt plures species simul recipi, nisi una sit alteri superposita; 
          ergo una impediet ibi reliquam (n).</p>
        <p>Ex secundo, scilicet ex conversione potentiae, sic:</p>
        <p>6. Nullum mobile potest simul terminari ad plures terminos, 
          saltem eiusdem generis, nec simul potest moveri pluribus 
          motibus eiusdem speciei aut pluribus motibus contrariis; 
          sed plures conversiones ipsius intellectus habent diversos 
          terminos et sunt quaedam motiones intellectus aut eiusdem 
          speciei aut inter se contrariae; ergo intellectus non 
          <pb n="656"/>potest simul diversas conversiones habere; sed aliter non 
          potest simul ad plura obiecta converti, cum quodlibet obiectum 
          sit per se terminus conversionis ipsius intellectus (a), 
          figitur enim conversio seu aspectus eius in ipso obiecto; nisi 
          autem simul ad plura obiecta convertitur, non potest simul 
          intelligere plura; ergo et cetera.</p>
        <p>7. Praeterea, simplex, ad quodcunque se convertit, totaliter
        se convertit; sed potentia intellectus est simplex; ergo 
        totaliter convertitur ad unum (b); ex quo sequitur quod non 
        possit simul converti ad plura.</p>
        <p>8. Item, sicut se habet res ad esse, sic et ad operari; ergo 
          sicut se habet ad unum esse, sic et ad unum operari; non 
          enim videtur res maiorem ambitum liabere ad operari quam 
          ad esse (c).</p>
        <p>Ex terti o, scilicet ex iudicii certificatione, sic:</p>
        <p>9. Indicium certum requirit fixionem firmam et stabilem
        super eo de quo indicium habet ferri (a), et oportet quod illud
        quod (e) per indicium ab aliis discernitur et distinguitur (f)
        distincte et discrete aspiciatur et apprehendatur; sed haec
        esse non possunt (g), si pluribus obiectis simul et (h) confuse
        intendatur.</p>
        <p>10. Praeterea, iudicium de pluribus non potest solide (i) 
          et infallibiliter dari nisi comparando illa ad aliquod unum 
          seu ad aliquam communem regulam per (k) quam de eis unum 
          commune iudicium dari possit; ergo iudicii certificatio exigit 
          recollectionem intellectualis considerationis ad aliquid unum; 
          sed hoc non potest fieri diffundendo (l) se simul ad plura; 
          ergo et cetera.</p>
        <p>11. Praeterea, quanto potentia est magis ad unum intenta 
          et recollecta, tanto perfectius potest intelligere illud 
          et iudicare de illo, unde commune proverbium est (m), <quote>"pluribus 
            intentus minor est ad singula sensus</quote> et communis conceptio 
          est quod omnis virtus unita potentior est se ipsa multiplicata; 
          ergo intellectus nunquam secundum suum posse 
          poterit perfecte intelligere seu diiudicare aliquid, nisi illi 
          soli totaliter intendat.</p>
          <p>Ex quarto, scilicet ex interno experimento, sic:</p>
        <p>12. Oommuniter enim in nobis experimur quod nos non
        possumus fixe cogitare de aliquo aut solide et clare diiudicare
        <pb n="657"/>et discernere aliquid nisi sequestrando et recolligendo aciem 
          intellectus nostri ab omni alio cogitatu et aspectu, unde 
          quando pluribus cogitationibus importune sollicitamur, turbatur 
          soliditas nostri iudicii et nostrae inquisitionis; et huic 
          consonat 
          <ref><name ref="#Aristotle"><sic>Aristoteles <!-- edition actually has Aristoles --></sic></name>, in <title ref="#Topics">Topicis</title>,</ref> 
          dicens quod 
          <cit>
            <quote>contingit 
              plura scire, sed intelligere non nisi unum solum;</quote>
            <bibl>Aristoteles, Topica, II, 10, 114b34sq.</bibl>
          </cit>
          sed si 
          intellectus angelicus potest per naturam simul plura, nulla 
          est ratio quare noster (a) non possit simul aliqua plura, saltem 
          pauciora; et cetera.</p>
          <p>13. Praeterea, animus noster secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, 
            libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>, ibi est ubi intentionem suam figit, unde, 
            IV libro <title ref="#deTrinitate">De Trinitate</title>, capitulo 20 (b), dicit (2) quod 
            <cit>
              <quote>cum intelligimus 
                aliquid supermundanum (c), quod tunc non sumus 
                in hoc mundo.</quote>
              <bibl>Augustine, De Trinitate, IV, 20 (PL 42, 907sq)</bibl>
            </cit>
            Et Christus dicit (3) quod 
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/mt6_21">ubi est thesaurus 
              tuus (d), ibi est et cor tuum.</quote>
              <bibl>Matth. 6, 21; Luc. 12, 34 <!-- look ref needs to be added as part of "ana" tag --></bibl>
            </cit>
            Et <title>Bernardus</title> dici (4) quod 
            <cit>
              <quote>anima verius est, ubi amat quam ubi animat;</quote>
              <bibl>Bernardus, De praecept. et dispens., cap. 20 (PL 182, 892)</bibl>
            </cit>
            sed animus 
            noster non potest per naturam esse simul in pluribus locis, 
            ergo nec intendere simul pluribus obiectis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Respondeo</supplied>
          </head>
        <p>Alii vero dicunt quod intellectus tam angelicus 
          quam humanus potest simul plura videre, 
          sub aliqua tamen unitate alicuius correlationis 
          seu coordinationis (e).</p>
          <p>Quod secundum eos ostendit primo (f) diversitas terminorum 
            propositionis: Veritas enim huius negationis <mentioned>homo 
            non est asinus</mentioned> non potest ab intellectu sciri, quin simul 
            apprehendam rationes (g) duorum terminorum, hominis scilicet 
            et asini; et idem est de omnibus aliis compositionibus sive 
            negationibus diversorum terminorum.</p>
          <p>Secundo, ostendit hoc (h) apprehensio conclusionis et 
          principiorum. Non enim potest sciri conclusio, in quantum 
          talis, nisi simul sciantur (i) sua principia et habitudo necessaria 
          huius ad ipsa, non enim est aliud scire conclusio<pb n="658"/>nem 
            in quantum talem, quam videre necessitatem huius habitudinis; 
            hoc autem non potest apprehendi, nisi simul ad 
            invicem comparentur sua extrema ac per consequens nisi 
            simul apprehendantur; sed conclusio cum suis principiis non 
            potest simul apprehendi, quin (a) simul apprehendantur omnes 
            termini ex quibus constituuntur.</p>
          
          <p>Tertio, ostendit hoc apprehensio relationis (b) et correlativorum. 
            Nulla enim relatio(c) potest videri aut (d) cogitari, 
            quin simul cogitentur sua extrema, nec unum correlativorum(e), 
            in quantum tale, potest apprehendi seu cogitari, quin 
            simul cogitetur alterum correlativum ad quod essentialiter 
            refertur (f); unde nullus potest cogitare patrem, in quantum 
            pater est, quin (g) cogitet filium, et e contrario (h).</p>
          
          <p>Quarto, ostendit hoc apprehensio (i) partium cuiuscunque 
            totius seu ipsius totius (k), in quantum est constitutum 
            ex eis, sive sint partes essentiales sive integrales sive (l) 
            connaturales sive quantitativae (m). Impossibile est enim intelligere 
            numerum mille(n) hominum seu. millenarium seu 
            denarium absolute, quin aliquo modo apprehendatur pluralitas 
            et numeralis diversitas partium ipsius numeri. Quis 
            etiam cogitat(o) duo, non cogitando duas unitates (p)? aut quis 
            cogitat domum vel arborem vel asinum, nullam partium diversitatem 
            in eis (q) cogitando? Quomodo etiam videt homo 
            hanc vel illam lineam totam, si suarum partium nullam 
            habet homo speciem? quomodo (r) enim videbitur ordinata 
            continuatio et protensio earum, si (s) nulla multitudo partium 
            ibi animadvertitur (t)? Idem argui potest de partibus definitionis (u) 
            quarumcunque specierum seu de diversis rationibus 
            generum et differentiarum ex quibus constituuntur; quomodo (v) 
            enim poterit definitio asinae videri, quiu simul videam rationes (x) generis et differentiae? 
            Quinto, ostendit hoc apprehensio et diiudicatio actuum 
            interiorum (y). Constat enim quod ego nescio me actu vi<pb n="659"/>dere 
            vel audire vel velle vel cogitare, nisi quando huiusmodi 
            actus praesentialiter existunt; constat etiam quod 
            quando existunt, tunc ego per intellectum scio me videre et  
            audire et sic de aliis; sed saepisime et quasi semper (a)
            sunt omnes vel plures potentiae in suis actibus (b), saepe 
            enim simul (c) cum video, audio, odoro (d), tango et gusto, 
            simul etiam cum quolibet horum currit sensus communis 
            diiudicans quemlibet (c) horum et eorum obiecta ; ergo tunc 
            simul per intellectum advertam omnes huiusmodi actus et 
            eorum obiecta, et tunc iterum (F) advertam et advertere possum 
            me intelligere ea (g), tunc etiam simul (h) possum velle 
            ea et delectari vel offendi in eis, ex quo (i) iterum sciam 
            tunc vel scire possum me velle vel nolle illa; in omnibus 
            etiam istis semper advertam illos actus esse meos ac per 
            consequens semper apprehendam me esse suppositum illorum 
            actuum; omnem igitur pluralitatem (k) actuum et obiectorum 
            suorum apprehendit simul intellectus.</p>
            <p>Sexto, ostendit hoc actus electionis et deliberationis (l) 
              et actus intentionis seu quicunque actus voluntatis (m) quo 
              volo unum propter aliud. Quando enim aliqua alii praeeligimus, 
              tunc eligendo (n) illa simul respuo et abicio alia; ergo 
              tunc voluntas fertur (o) simul super illa; sed hoc non potest, 
              nisi intellectus simul cogitet illa. Quando etiam intendimus 
              seu volumus unum propter alterum, tunc semper fertur voluntas 
              simul super duo, scilicet super finem et super illud 
              quod est ad finem. Quando angelus primitus peccavit, constat 
              quod pro (p) primo nunc (q) quo peccavit fuit naturaliter 
              prius potens non (r) peccare, ita quod in eodem nunc fuit 
              potens facere bonum et malum; sed hoc non est verum, si 
              intellectus non praesentabat (s) sibi simul bona et mala aut 
              saltem si simul ea praesentare (t) non poterat. Et universaliter 
              considerando quoscunque (u) actus voluntatis in se habentis 
              aspectum ad plura obiecta: semper oportet dare actus 
              intellectus naturaliter praevios (v) et praesentialiter concomitantes (x), qui consimiliter habeant simul plura obiecta. 
              Quando etiam deliberamus vel consiliamur vel qualitercun<pb n="660"/>que 
              conferendo aliquid inquirimus: tunc oportet plura simul 
              ad invicem comparare ac per consequens plura apprehendere. 
              Positio igitur contraria tollit omnes actus praedictos et 
              potestatem eorum ac per consequens tollit libertatem eligendi 
              et deliberandi, conferendi, intendendi, demerendi et 
              merendi (a).</p>
          <p>Septimo, ostendit hoc potestas (b) sensus communis et 
            sensuum particularium. Constat enim quod ego possum simul 
            tangere duos lapides (c), unum una manu et alium (d) altera; 
            et iterum (e) simul cum hoc (f) alios duos, unum uno pede, 
            alium altero; quin potius quot acumina acuum (g) possunt 
            simul percuti vel tangi, tot possum simul sentire. Constat 
            etiam quod auditus non audit (h) voces, nisi dum sunt actu, 
            aliter audiret (i) non entia; illas ergo voces quae totaliter 
            simul sunt (k) et fiunt (l) non potest auris omnes audire, nisi 
            simul audiat illas. Visus etiam (m) impossibile est quod unquam 
            videat (n) aliquid indivisibile, quin potius ita parvae quantitatis 
            posset esse suum obiectum quod non posset illud videre; 
            aut igitur nihil (o) unquam videt (p) aut est dare quod 
            simul videat aliquod continuum divisibile, multas habens 
            partes. Unde illi (q) qui dicunt quod nihil videt fixe et certitudinaliter, 
            nisi solum illud (r) super quod figitur axis speciei 
            radiosae aut ipsius visualis aspectus: non potest stare, 
            sumendo (s) axem pro linea seu radio lineari et indivisibili 
            quia tunc sequeretur quod non posset fixe videre nisi solum 
            aliquod indivisibile (t), quia acies lineae non potest actu figi 
            nisi super indivisibile. Oportet igitur dare aliquam certam (u) 
            quantitatem super quam visualis aspectus potest (x) simul in 
            uno nunc figi. Detur ergo quod illa quantitas dividatur in 
            duas partes sibi contiguas: adhuc poterit illam simul videre, 
            quia hoc quoad potestatem visus nihil refert. Ergo tunc videbit 
            plura simul, utpote si potest unum lapillulum (x) integrum 
            simul videre, potest et fractum, si (y) solum fracturae sint 
            contiguae, quia non plus occupant de spatio (x), saltem sensibiliter. 
            Constat etiam nos videre distantias et discontinua<pb n="661"/>tiones (a) 
            corporum; hoc autem est impossibile, nisi simul (b) 
            cum hoc videantur extrema (c). Sensus etiam communis non 
            apprehendit actus sensuum (d) particularium, nisi dum sunt 
            actu; nec potest iudicare de obiectis diversorum sensuum 
            discernendo diversitatem eorum nec de contrariis obiectis 
            eiusdem sensus (e), nisi tunc simul apprehendantur, etiam secundum 
            <ref>
              <seg><name ref="#Aristotle">Aristotelem,</name> II (f) <title ref="#deAnima">De anima</title>(1);</seg>
              <bibl>Aristotle, De Anima, III, 2, 426b8sqq</bibl>
            </ref> 
            ergo simul apprehendit 
            actus sensuum particularium simul coexistentes et 
            obiecta eorum. Si igitur in potentiis sensitivis est hoc dare, 
            multo magis in (g) altissimis potentiis quarum aspectus est 
            altioris et latioris (h) ambitus.</p>
          <p>0ctavo, ostendit hoc efficacia virtutum corporalium, 
            utpote lucis vel coloris et consimilium. Videmus enim (i) quod 
            unus punctus lucis solaris simul diffundit suos radios per 
            totum hemisphaerium (k), ita quod simul illuminat omnia corpora, 
            quamvis sint (l) numero valde plura. Nec est vis, si 
            punctus ille non est (m) omnino indivisibilis, quia illi plures 
            radii a toto ipso egrediuntur; non enim per unam partem 
            sui facit unum illorum radiorum et per aliam alium, sed 
            potius quilibet egreditur a toto; sunt enim ei proportionales, 
            et in (n) loco contactus ubi ei continuantur est quilibet eorum 
            aequalis (o) quantitatis cum ipso. Si igitur aspectus virtutum 
            corporalium, etiam in suis (p) partibus quasi <sic>punctalibus,</sic> est 
            tanti ambitus simul: (q) multo magis virtutes intellectuales 
            debent esse altioris (r) ambitus. Videmus etiam quod diversi 
            radii plurium luminum et diversae species colorum, odorum 
            et sonorum et saporum possunt simul concurrere in eodem 
            puncto seu in eadem parte aeris absque sui confusione, secundum 
            quod vult 
            <ref>
              <seg><name ref="#Dionysius">Dionysius,</name> capitulo (s) <title>De divinis nominibus</title> (2).</seg>
              <bibl>Pseudo-Dionysius, De div. nom., II, sect. 4 (PG 3, 642)</bibl>
            </ref> 
            Si ergo potentia receptiva quae est (t) in aere seu 
            in quocunque medio corporali est tanti ambitus, multo magis 
            hoc esse debet in potentia receptiva potentiarum intellectualium.</p>
          
          <p>Nono, ostendit hoc modus simplicitatis intellectualis, 
            quae non est simplicitas punctalis nec simplicitas parvita<pb n="662"/>tis 
            seu ex parvitate proveniens, quin potius quanto (a) simplicior, 
            tanto est potentior et maioris ambitus. Unde videmus 
            quod licet anima sit simplex, potest tamen (b) simul informare 
            omnes partes corporis sui. Et consimiliter angelus, 
            quamvis sit simplex, potest simul esse in qualibet parte loci 
            sui. Sic (c) etiam memoria, quamvis sit simplex, potest in se 
            simul continere multitudinem specierum quasi innumerabilem 
            (d), ita quod una in nullo impedit alteram, immo frequenter 
            una iuvat alteram. Sic etiam videmus quod voluntas 
            potest multos simul capere habitus; et etiam ipsemet intellectus 
            multos habitus scientiarum et opinionum seu credulitatum 
            potest simul habere. Non ergo ex parte suae (e) simplicitatis 
            potest (f) argui quod nullo modo possit simul (g) in 
            plura obiecta, immo potius deberet oppositum argui.</p>
          
          <p>Decimo, ostendit hoc multitudo visionum et rerum visarum 
            quae competit beatis (h) secundum statum gloriae et 
            multitudo visorum quae damnatis competit ad (i) consummationem 
            divinae iustitiae et suae poenae. Si enim simul actu 
            intelligi (k) plura est omnino repugnans naturae et essentiae 
            intellectus creati: tunc (l) in nullo statu posset sibi competere. 
            Sed communiter tenetur a sapientibus quod beati non 
            solum simul (m) videbunt plures rationes et ideas in Deo, sed 
            etiam simul cum hoc quadam inferiori (n) scientia videbunt 
            res creatas in se ipsis. Et secundum 
            <ref>
              <seg><name ref="#Augustine">Augustinum,</name> XV <title ref="#deTrinitate">De Trinitate,</title> capitulo 16 (1),</seg>
              <bibl>Augustine, De Trinitate, XV, c. 16 (PL 42:179)</bibl>
            </ref> 
            secundum illam inferiorem scientiam fortasse (o) uno aspectu videbunt totum quod in eorum 
            memoria continetur, ita quod acies intellectus erit simul formata 
            tot speciebus quot sunt species in memoria ex quibus 
            illae sunt genitae. 
            <ref>XX etiam <title>De civitate,</title> capitulo 14(p)</ref>, 
            loquens de finali omnium (q) iudicio et de apertione libri vitae 
            secundum quem (r) omnium vitae iudicabuntur dicit (2): 
            <cit>
              <quote>Quaedam 
                igitur vis est intelligenda divina qua fiet ut cuique 
                opera sua vel bona vel mala cuncta in memoriam revocentur 
                et mentis intuitu mira celeritate cernantur, ut accuset 
                vel excuset (s) scientia conscientiam, atque ita simul et omnes 
                <pb n="663"/> 
                et singuli iudicentur. Quae vis divina libri nomen accepit, 
                quia in ea quodam modo leg1tur (a) quicquid ea faciente recolitur;</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XX, 14 (PL 41, 680)</bibl>
            </cit> 
            haec <name ref="#Augustine">Augustinus.</name> - Si dicatur quod per virtutem 
            supernaturalem potest hoc intellectus quasi miraculose 
            non autem per naturam propriam, sicut et verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> 
            expresse innuunt, tunc adhuc ex hoc ipso arguitur: quia 
            quomodocunque (b) hoc fiat, oportet quod intellectus tunc 
            habeat potestatem per quam possit attingere plura; quae 
            potestas (c), quamvis non fuerit sibi a principio indita, nihilominus 
            tamen erit creata. Oportet etiam quod tunc eius 
            aspectu feratur simul super omnia illa obiecta et quod 
            simul eius acies informetur pluribus speciebus et quod una 
            visione aut pluribus simul videat omnia illa. Si igitur potestati 
            creatae et aspectui creato haec competere possunt (d), 
            quamvis illa potestas et ille aspectus sint quasi miraculose 
            creati: unde potest contradictio reperiri, si etiam Deus aliquam 
            naturalem potestatem dederit intellectui per quam (e) 
            posset in alia plura, etsi non in tot? - Si autem contra ultimam auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name> importune instetur quod 
            ad eius verificationem sufficit quod hoc fiat (f) in tempore celerrimo seu brevissimo, non autem in instanti: tunc contra 
            istud est primo illud unde ipse est motus ad illa (g) sic exponenda (h); quia si nomine libri intelligeretur ad litteram 
            aliquis liber creatus in quo omnium hominum merita et demerita 
            essent scripta et in quo omnia perlegerentur, tunc <name ref="#Augustine">Augustinus</name> arguit quod maxima mora temporis esset ad hoc 
            necessaria, et tamen certe Deus posset dare homini intellectum 
            ita vivacem qui citissime ea percurreret (i), nec enim 
            cogitur intellectus stare in aliquo eorum plus (k) quam per 
            unum nunc, nec potest fieri quod minus stet, quare etiam 
            non posset ita cito percurrere librum sicut et decursum 
            operum bonorum et malorum omnium iudicandorum? Secundo 
            est contra hoc: quia verisimile est quod ab hora 
            iudicii usque in aeternum semper durabit illa universalis cogitatio 
            omnium demeritorum; qua enim ratione in hora iudici 
            hoc fit (l) ad iustitiam Dei plenius revelandam et culpam 
            reproborum magis exaggerandam et ad poenam (m) eorum 
            maiorem, eadem ratione et (n) ex tunc semper hoc fiet.</p>
          <p><pb n="664"/>Huic igitur secundae opinioni magis assent 
            iudico; prima enim non solum est irrationalis, 
            sed etiam (a) in fide periculosa, sicut 
            ex praedictis satis patere potest.</p>
        <p>Si autem quaeratur (b) quae est illa unitas 
          quae ad hoc exigitur aut quare(c) exigitur: dici 
          potest quod quandocunque aliqua plura simul apprehenduntur 
          sub aliqua coordinatione (d) unius totalis numeri vel 
          unius loci vel unius temporis vel unius totius compositi 
          ex eis (e) constituti vel unius correlationis secundum quam 
          ad se invicem vel ad aliquod (f) tertium comparantur, tunc 
          oportet in eis esse unitatem coordinationis vel simultatis 
          vel compositionis vel correlationis. Cum etiam nulla potentia 
          creata possit aliquid apprehendere, nisi actualiter 
          aspiciat illud (g), totalis autem aspectus unius potentiae oportet 
          quod habeat aliquam unitatem (h). Unde et videmus quod 
          totalis aspectus lucis solaris habet in se unitatem continuitatis 
          sicut et ipsa lux, et non loquor hic de luce vel aspectu 
          radiorum, sed solum de illa (i) quae est in corpore solis. 
          Sic etiam dicimus quod unus angelus oportet quod sit in 
          pluribus partibus sui loci secundum unum totalem aspectum 
          suae substantiae seu (k) secundum unam totalem coexistentiam; 
          unde non posset existere simul in (l) pluribus locis, ita 
          quod in uno haberet totalem existentiam (m) et in alio (n)
          aliam totalem aut ita quod ilia loca nullam habeant inter 
          se continuitatem vel contiguitatem vel coordinationem. Sic (d) 
          etiam sensibiliter experimur quod quamvis oculus plura 
          simul (p) aspiciat, nunquam tamen hoc facit (q) nisi sub uno 
          totali aspectu; unde oportet quod omnia quae simul videt 
          sic se habeant quod sub illo (r) uno totali aspectu possint 
          conspici et apprehendi. Et etiam in sensu tactus de quo 
          minus videtur oportet hanc unitatem assignare secundum 
          correspondentiam (s) unius continuitatis totius (l) sui organi 
          Haec (u) est igitur unitas sine qua nec naturaliter nec (v) supernaturaliter 
          seu miraculose potest intellectus creatus aliqua 
          plura simul videre; semper enim oportet quod sub uno to<pb n="665"/>tali 
          aspectu ea (a) videat. Hoc autem in Deo non oportet, 
          quia (b) Deus non videt per protensionem (c) aspectus, sicut 
          nec est in pluribus locis per applicationem suae substantiae 
          sed suum videre est sua essentia; et hinc est quod Deus 
          potest simul infinita finita (d) videre, sicut in quaestione an 
          Deus possit vel sciat (e) actu infinita ostensum est. Totalem 
          autem aspectum idcirco superius dixi, quia (f) quamvis in 
          se sit unus et simplex per carentiam corporalis quantitatis
          nihilominus (g) intra se habet virtualiter et spiritualiter magnitudinem (h) 
          proportionalem magnitudini et pluralitati (i) 
          suorum obiectorum. Si quis vero contra hoc instet quia 
          aspectus visionis matutinae quo beati vident res in Deo
          non videtur aliquam unitatem habere cum aspectu visionis
          vespertinae quo vident res in se ipsis: dici potest quod(k) 
          pro tanto habent unitatem, pro quanto sunt unius et eiusdem
          potentiae et pro quanto unus ad alterum coordinatur sicut 
          inferior ad superiorem (l).</p>
        </div>
        <div>
          <head>[Solutio Obiectorum]</head>
          <p>Ad primum igitur quod pro prima positione adducebatur 
            dicendum quod maior est falsa. Materia enim simplex,
            quamvis pro tanto tota attingatur quod (m) non habet more 
            corporum partem et partem, non tamen propter hoc secundum 
            totalitatem suae capacitatis attingitur.</p>
          <p>Ad secundum dicendum quod non oportet quod species 
            sic opponantur sicut et earum obiecta; unde et scientiae 
            contrariorum non sunt sibi contrariae, immo sunt sese 
            invicem consequentes (n) et sibi mutuo connexae et quasi 
            eaedem (o). Ad contrarietatem enim (P) actuum et habituum 
            intellectualium exigitur quod habeant respectum ad idem 
            obiectum et pro (q) eodem tempore; non enim scire <name ref="#Sortes">Sortem</name> 
            esse nigrum et <name ref="#Plato">Platonem</name> esse album sunt contraria, aut scire 
            hoc de <name ref="#Sortes">Sorte</name> pro diversis temporibus, sed solum scire hoc 
            de eodem pro eodem tempore. Nec isti habitus aut (r) actus 
            sic gignuntur ab obiectis quod in identitate et contrarie<pb n="666"/>tate (a) 
            eis omnino proportionentur. -- Quod autem dicitur 
            quod habitus contrariorum sunt contrarii non est simpliciter (b) 
            verum. Amor enim dulcis et odium amari non sibi 
            contrariantur, immo secundum fundatur in primo. Sed si 
            amarum simul cum dulci diligeretur, et hoc (c), prout sunt 
            inter se contraria, tunc amor dulcis esset contrarius amori 
            ipsius amaritudinis. Si tamen diligerentur (d) secundum aliquam 
            unam rationem, utpote in quantum utrumque est utile, 
            aut si unum diligeretur secundum appetitum (e) vel habitum 
            superiorem et aliud secundum appetitum (f) vel habitum 
            inferiorem: non esset (g) necesse quod ibi esset (h) contrarietas. 
            Sciendum etiam quod subiectum spirituale et simplex 
            habet tantum ambitum quod (i), sicut unum corpus quantum 
            potest absque repugnantia contrarietatis in una parte esse 
            album (h) et frigidum et in alia nigrum et calidum, sic subiectum (l) 
            spirituale, utpote memoria (m) vel intellectus, potest 
            secundum unam partem sui virtualem capere unam speciem 
            et (n) secundum aliam <sic>aliam, <!-- this might be a mistake in the edited text --></sic> sive sit disparata sive contraria. 
            Sicut etiam materia corporalis in eadem parte sui potest 
            recipere duas (o) formas inter se naturalem ordinem habentes; 
            sic nihil (p) inconveniens, si memoria vel intellectus recipiunt 
            in se duas species inter se (q) ordinem habentes, sicut 
            habent species generis et differentiae aut species subiecti 
            et accidentis, prout(r) sibi inhaerent, et consimilium; quia 
            sicut illae duae formae concurrunt ad unam formam completam 
            constituendam, sic et illae (s) ad unam repraesentationem 
            completam (t) constituendam.</p>
          <p>Ad tertium dicendum quod duae figurae corpoales 
          quarum quaelibet occupat totum subiectum non possunt simul 
          stare in eodem subiecto, figurae tamen diversarum partium 
          eiusdem subiecti bene possunt simul esse in eodem 
          subiecto, quamvis non in eadem (u) parte. Species autem non 
          occupant totam (v) magnitudinem virtualem potentiarum intellectualium, 
          sed subiciuntur (x) uni speciei secundum unam 
          sui partem seu rationem virtualem et alteri secundum aliam.
          <pb n="667"/>
          Huiusmodi etiam (a) species non habent omnino talem (b) rationem
          figurationis sicut figurae corporales, quia illae non
          videntur aliud dicere quam modum finalium terminationum (c) 
          quantitatis alicuius rei, istae vero species habent potius 
          rationem luminum seu radiosarum (d) imaginum seu potius 
          nec hoc nec illud proprie et totaliter, sed quoad quid 
          conveniunt cum uno istorum, quoad quid cum (e) altero et 
          quoad multa disconveniunt ab omni forma et specie corporali.
          Et ideo argumentum a simili non multum hic valet (f),
          quia non sunt omnino similia, immo in multis valde dissimilia.</p>
          <p>Ad quartum dicendum quod illa consequentia non 
            valet, nisi solum quando aeque impossibile est de duobus
          sicut et de mille vel sicut (g) de infinitis. Non enim sequitur
          quod si domus potest capere (h) centum vasa, quod idcirco
          possit mille vel infinita; nec valet(i) quod si una materia
          potest capere duas formas substantiales et duas accidentales,
          quod idcirco possit mille vel (k) infinitas.</p>
          <p>Ad quintum dicendum quod dato quod illa causa sive 
            ratio sit vera in visu, non propter hoc oportet quod sit vera 
            in intellectu, quia intellectus non est potentia organica, sicut 
            est visus; et ideo non oportet ibi huiusmodi (l) intinctiones
            vel permixtiones specierum dari. Quibusdam autem videtur
            quod alia sit causa quare visio coloris vitri impedit puram
            visionem colorum subsequentium. Quae, ut dicunt, consurgit
            ex duobus in simul concurrentibus: primum est fortis infixio
            visionis et visualis aspectus super intensum colorem vitri; 
            secundum est debilitas potentiae visivae ad habendum simul
            duos a pectus fixos secundum eandem lineam. Quem defectum,
            ut dicunt, non habet oculus gloriosus, quia oculus Christi 
            post vitrum coloratissimum videt pure ulteriores colores
            sicut et colorem vitri, potest etiam facere quod feratur libere
            in ulteriores absque hoc quod figatur in colore vitri (m).</p>
          <p>Ad sextum(n) dicendum quod_ licet unum(0)mobile
            non possit terminari ad plures terminos quorum quilibet sit
            totali et toti mobili proportionalis, potest tamen secundum
            diversas sui partes terminari ad plures terminos partial
            <pb n="668"/>
            seu partibus suis (a) correspondentes; una enim pars potest 
            simul moveri ad unum totalem locum, cuius loci una pars 
            erit (b) terra, alia aqua, alia aer, alia ignis. Quia igitur mobile 
            spirituale (c) habet magnitudinem spiritualem quae non 
            minoris est virtutis quam magnitudo mobilis: idcirco, quando 
            unus angelus movetur de loco ad locum, potest unus motus 
            eius terminari ad unum locum, cuius loci partes erunt plures (d) 
            et diversorum corporum. Et consimiliter est in aspectibus seu 
            conversionibus potentiarum. Quamvis enim aspectus 
            visualis non sit quantus quantitate corporali: nihilominus 
            tamen habet intra se quandam (e) magnitudinem per 
            quam quasi commetitur (f) se magnitudini sui obiecti in qua 
            in uno nunc (g) figitur. Omnia igitur obiecta quae simul cadunt 
            sub uno magno et alto (h) aspectu unius potentiae habent 
            rationem unius totalis termini (i) illius totalis aspectus 
            seu illius (k) totalis conversionis; diversa vero obiecta seu 
            diversae partes obiectorum correspondent diversis partibus 
            illius aspectus et sunt partiales termini earum. Non est etiam (l) 
            necesse quod omnes motiones intellectus (m) sint eiusdem speciei 
            aut quod semper sint sibi (n) contrariae, sicut ibi falso 
            dicebatur.</p>
          <p>Ad septimum dicendum (o) quod licet illa propositio 
          apud plures sit vulgata, aperte tamen est falsa, etiam quasi 
          in omni genere simplicium, utpote in Deo, in angelis et etiam 
          in puncto qui non secundum totalem ambitus (p) est terminus 
          unius lineae, immo sic est conversus ad unam terminandam quod 
          simul cum hoc potest terminare omnes lineas 
          a tota circumferentia ad ipsum concurrentes.</p>
          <p>Ad octavum dicendum quod prima non est secundum 
          omnem modum vera, non enim omni modo quo res se habet 
          ad esse se habet (q) ad operari; sed pro tanto est vera, quia 
          perfectio essendi facit ad perfectionem operandi et imperfectio 
          ad imperfectionem et specifica diversitas essendi exigit 
          diversitatem actionis. Unde alia est actio formae habentis 
          esse spirituale et alia habentis esse corporale. non autem 
          oportet quod si esse est permanens et unum et simplex aut 
          compositum, quod consimiliter operatio sit permanens aut 
          una vel simplex vel ex pluribus actionibus composita (r).</p>
          <p><pb n="669"/>
            Ad nonum (a) dicendum quod minor est falsa, quin potius
          nunquam potest iudicium completum de alicuius (b) distinctione
          dari (c) nec complete ab aliis discerni, nisi simul
          videantur et diiudicentur (a) illa a quibus distinguitur. Aspectus
          enim iudiciarius (e) non est ita parvae virtutis quin secundum
          diversas sui partes seu rationes possit simul in pluribus (f) figi. 
          - Quod autem dicitur quod oportet illud distincte
          et discrete (g) aspici, hoc potest dupliciter intelligi: aut quod
          oportet eius distinctionem aspicere et videre aut quod oportet
          ipsum aspectu distineto (h) videri sic quod tunc (i) nihil aliud
          aspiciatur. Primo modo est verum, secundo est falsum.</p>
          <p>Ad decimum (k) dicendum quod dato quod semper
          oporteat diiudicanda comparare ad aliquod unum, tunc magis
          sequitur quod illud unum cum illis iudicandis oporteat simul
          videre quam quod alterum ipsorum solum. - Et ideo etiam
          tunc minor est fa1sa qua (i) dicitur quod intellectus non
          potest illud (m) unum complete videre, nisi sic recolligat (n) se
          ad illud quod ad nullum aliud se diffundat (o); quamvis,
          quando iudico (p) hominem non esse asinum aut(q) quod ens
          est divisum a non ente, non oportet aspicere aliquod tertium
          per quod hoc diiudicem (r). Et idem est de aliis pluribus.</p>
          <p>Ad undecimum (s) dicendum quod 
            <cit>
              <quote>omnium natura 
                constantium est praefixus (t) terminus et determinata (u) mensura</quote>
              <bibl>Aristotle, De Anima, II, c. 4, 416a16sq</bibl>
            </cit>
            prout <ref><name>Aristoteles</name> (v) ait, libro suo II <title ref="#deAnima">De anima</title>.</ref> 
            Non igitur oportet quod (x) una nobilis potentia pro quocunque 
            obiecto etiam perfecte videndo totalitatem suae virtutis 
            suique aspectus (y) ad ipsum solum dirigat, sed sufficit quod 
            sub tanta et (z) tali mensura hoc faciat, quantum exigit natura 
            illius potentiae et perfectio sui actus et conditio sui 
            obiecti. Numquid enim sol omnes (a) radios suos recolligit ad 
            unum colorem perfecte illustrandum (b) aut ad unam arbo<pb n="670"/>rem 
            perfecte producendam? non, nec oportet (a), immo superflueret (b), 
            et forte noceret. Sicque (c) videmus quod (d) licet visualem 
            aspectum acuere et figere et approximare sit bonum 
            ad perfectius videndum, si fiat sub debita (e) proportione: 
            sic e contrario nocet, si fiat sub immoderata mensura. Propositiones 
            igitur ibi positae sunt intelligendae sub, certa (f) 
            proportione quam natura rei et suae unitatis et suae perfectionis 
            exigit. Unde pluribus intentus (g) plus quam ratio 
            perfectae apprehensionis uniuscuiusque exigeret (h) minorem 
            sensum habet ad singula; alias, si sub debita proportione hoc 
            fiat, apprehensio unius iuvat ad pleniorem (i) diiudicationem 
            aliorum (k) potius quam noceat, et e contrario. Sic etiam tantum 
            posset uniri seu (l) constringi in se ipso organum visus 
            quod potius sonaret (m) in coarctationem aut in corruptionem 
            virtutis in eo existentis quam in fortificationem. Rursus (n), 
            praeter hoc sciendum quod sic (o) suscipere in se unam formam 
            quantum inde capi potest in nullo impedit capacitatem 
            materiae ad suscipiendum alteram subsequentem; et 
            maxime, quando prior, quanto est maior, tanto magis disponit 
            materiam ad suscipiendum sequentem; et potissime (p), 
            quando cum hoc sequens forma fortificat priorem et regit et 
            tanquam instrumentum suum ad suas operationes plenius 
            deducit, sicut videmus in formis corporis humani respectu 
            animae rationalis. Tunc (q) quidem toto posse unam illarum 
            capere in nullo impedit susceptionem alterius, sed potius (r) 
            iuvat, non solum propter rationem immediate tactam (s), sed 
            etiam quia (t) una nihil occupat aut occupare potest de illa 
            capacitate materiae secundum quam est alterius capax.</p>
          
          <p>Et haec, prout credo, est causa quare visio Dei et rerum 
            in Deo in nullo impedit visionem rerum in se ipsis aut notitiam (u) 
            rerum in sua memoria (v), sed potius fortificat eas (x) 
            et regit; quia aspectus mentis secundum quem (y) est capax 
            visionis divinae, quantumcunque sit magnus et intensus, 
            nihil (z) penitus occupat de illo aspectu seu de illa capacitate 
            mentis secundum quam est capax aliarum scientiarum 
            seu visionum, et praeter hoc una visio se habet ad alteram 
            sicut superior ad inferiorem.</p>
            <p><pb n="671"/>Si tamen aliquis quaerat quare (a) nunc in statu viae 
              perfecta contemplatio Dei (b) abstrahit ab omni sensu et ab 
              omni alio (c) cogitatu et quare hanc abstractionem exigit: 
              sciendum quod hoc est (d) tam ex parte modi nostrae contemplationis 
              quam ex parte sensuum et aliorum actuum; 
              quia in hac vita nos non possumus Deum contemplari nisi 
              per speculum creaturae et in aenigmate. 
              <ref>
                <seg>Secundum enim <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem</name></seg>
                <bibl>Hugo de S. Victore, De praep. animae ad contempl. (Beniamin minor)), cc. 2-5, 14, 18, 19 (PL 196, 2sqq.)</bibl>
              </ref> 
              oculus contemplationis est in nobis quasi caecus, 
              oculus vero rationis quasi lippus, oculus autem carnis (e) apertus; 
              et ideo aspectus per quem (f) in vita ista aspicimus 
              Deum non est omnino (g) alterius rationis ab illo quo aspicimus 
              res creatas in se ipsis vel in nobis ac per consequens 
              alquid occupat de eo (h) quod spectat ad capacitatem illorum 
              et ideo multa istius (i) intensio et augmentatio impedit 
              plenitudinem aliorum. Rursus, sicut aspectum figi in ipso (k) 
              speculo et eundem transire per speculum ad res alias contuendas (l) 
              sibi quodam modo opponuntur ac per hoc simul 
              bono modo esse non possunt, quin se mutuo impediant: sic 
              suo modo aspectum intellectualem terminari in notitia creaturae 
              et eundem transire per eam tanquam per (m) speculum 
              ad Deum contemplandum sibi quodam modo opponuntur et 
              ideo se impediunt; si autem transire eidem opponitur, multo 
              magis iam, ut (n) ita dicam, pertransiisse et in termino contemplationis 
              fixum esse ei opponitur. Sicut enim aspectus 
              visualis, quando (o) est bene fixus in re quam per speculum 
              videt, utitur quidem speculo - unde praesentia speculi est 
              sibi (p) necessaria ad perseverantiam (q) illius visionis suae --, 
              sed tamen eius intentio (r) ita in rem pertransiit (k) quod quasi 
              speculum non advertit nisi valde latenter (t): sic est de actu 
              nostrae contemplationis, quando est in termino suo. Quia 
              etiam nostri sensus et nostrae affectiones et cogitationes inferiores 
              sunt valde adhaerentes suis obfectis, et potentiae nostrae 
              currunt cum multo pondere et cum multa inclinatione 
              et impetu ad huiusmodi actus, actus vero contemplationis 
              non quaerit figi in speculo creaturae, sed potius celerrime 
              transire per ipsum et transvolare ab ipso: idcirco in vita 
              <pb n="672"/>ista mutuo se impediunt, in patria vero utemur creatura 
              tanquam via distanti a Deo nec tamquam speculo aenigmatico, 
              immo unumquodque videbitur per se (a) ipsum et 
              nihilominus unum in altero. Rursus, quod (b) potentia intellectiva 
              convertat (c) se ipsam simul totis viribus ad superiora 
              et ad inferiora (d) non est ita (e) possibile sicut quod 
              sit (f) a Deo conversa ad utrumque. In vita ista autem non 
              potest contemplari Deum, nisi mens convertat se ipsam ad 
              superiora nec etiam aliter vadit communiter ad inferioria; 
              in patria vero conversio illa seu ille aspectus qui est praevius 
              actui visionis non est a mente factus (b) nec esse potest, 
              sed solum a Deo. Si enim mens creata (h) posset huiusmodi 
              aspectum seu conversionem in se causare (t), posset se facere 
              de non viente videntem ac per consequens de non beato 
              beatum (k). Et forte idem est de aliquo aspectu quo erit ad 
              inferiora conversa (l), saltem quoad aliquam dilatationem 
              ipsius aut quoad aliquam potestatem liberius aspiciendi. Et 
              ideo non oportet quod ibi ita se impediant sicut hic.</p>
          <p>Ad duodecimum (m) dicendum quod non omnis multiplicatio 
            cogitatuum perturbat nos ab aliquo plene diiudicando. 
            Cogitatus enim principiorum demonstrativorum et 
            probabilium rationum non impediunt plenum iudicium conclusionis, 
            sed potius iuvant. Fateor tamen quod nos in vita 
            ista faciliter impedimur, pro eo quod intellectus noster et 
            eius intellectualis aspectus est in nobis valde depressus et 
            coarctatus et valde obscurus et confusus nec est potens sufficienter 
            regulare et frenare varios et confusos motus phantasmatum 
            et idcirco ad pauca simul perfecte potest nec hoc 
            ipsum sine multo conatu et labore. Aliter tamen fuit in statu 
            innocentiae et multo magis in primo statu angelorum.</p>
          
          <p>Ad decimum tertium (n) dicendum quod verba illa 
          metaphorica sunt. Non enim sumus ibi realiter seu substantialiter, 
          sed solum virtualiter seu intentionaliter. Qui quidem 
          modus essendi (o) aliquas efficacias unionis habet quoad quid 
          maiores quam habeat unio substantiae intellectualis ad suum 
          locum. Et haec est intentio illarum auctoritatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>