<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 67</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Liber II, Quaestio 67</title>
          <date when="2015-05-22">May 22, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1924">1924</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestiones In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, Vol. II, 1924</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-22" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q67">
        <head>Librum II, Quaestio 67</head>
        <p>Quantum (a) ad octavum, an scilicet. noster intellectus 
          includit in se omnes nostras (b) potentias 
          sensitivas, Ita quod noster (c) intellectus sit nostra 
          potentia visiva et (d) auditiva et sic de aliis (e).</p>
        <div>
          <head>Arguitur quod sic (f)</head>
          
          <p>Quia nullum inconveniens videtur ex hoc sequi; non 
          enim videtur inconveniens quod ipse respectu obiectorum 
          sensiblium sit potentia organica.</p>
          
          <p>1. Primo, quia tota essentia animae rationalis ponitur 
            a pluribus secundum se totam informare corpus et omnes 
            partes eius, et tamen tota essentia animae non est ignobilior 
            quam essentia suae potentiae.</p>
          
          <p>2. Secundo, quia maioris nobilitatis est quod possit 
            omnia entia immediate videre et intelligere quam quod non 
            possit.</p>
          
          <p>3. Tertio, quia angelicus intellectus ponitur hoc posse, 
            et tamen aspectus eius et actus quibus haec (g) sensibilia 
            immediate attmg1t oportet quod sit sic(h) determinatus ad 
            illa acsi per speciale organum hoc fieret. Nec talis aspectus 
            videtur minus distare ab altitudine sui alterius aspectus 
            ad intellectualia et divina quam distat(i) in nobis, dato quod 
            primus sit in nobis organicus.</p>
          
          <p>4. Quarto, quia intellectus hominum beatorum immediate 
            aspicit et videt omnia sensibilia convertendo se et applicando 
            ad illa; ergo non est hoc (k) contra essentiam intellectus 
            humani.</p>
          
          <p>5. Quinto, quia non est inconveniens eius actum simplicem 
            et incorporalem ponere in organo corporali, quia actus 
            videndi et audiendi et actus iudicii sensus communis sunt 
            simplices et incorporales et tamen sunt in suis organis.</p>
          
          <p>6. Sexto, quia non est inconveniens quin intellectus 
            quamvis sit organicus, possit reflecti super se et super suum 
            <pb n="616"/>actum; quia sensus communis; quamvis sit organicus, attingit 
            simplices actus sensuum particularium. Et etiam probatum 
            fuit supra quod reflectitur super (a) se et etiam super 
            totum suum suppositum (b) per hoc quod (c) canis vel serpens 
            praeeligit partem viliorem morti exponere pro salvando toto 
            et (d) parte sua (e) radicaliori et nobiliori; quod non potest, 
            nisi suo sensuali (f) iudicio discernat totum a parte et radicaliorem 
            consistentiam suae vitae a minus radicali. Quod 
            et ibidem probatum est per 
            <ref>
              <seg><name ref="#Augustine">Augustinum</name>, II <title ref="#DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title>,</seg>
              <bibl>Augustine, De libero arbitrio, II, capp. 3, 4, (PL 32, 1244sqq)</bibl>
            </ref> 
            hoc expresse docentem (g) et argumentantem.</p>
        </div>
        <div>
        <head>[Respondeo] (h)</head>
        <p>Huius quaestionis veritas non solum catholicis, sed 
          etiam paganis philosophis (i) est et 
          fuit nota(h). Omnes enim pro certo habent quod 
          intellectus noster non est potentia organica et 
          ideo non est aliqua potentiarum nostrarum sensitivarum. 
          Et quidem hoc aliqualiter clamat experientia 
          qua in brutis intellectu carentibus videmus huiusmodi potentias 
          sensitivas (1) et etiam in infantibus et amentibus quod 
          sunt actus earum absque actu intellectus.</p>
          
          <p>Huius tamen profundior ratio a diversis diversimode 
            datur. Nam sequaces paganorum philosophorum (m) 
            dicunt causam huius esse: Quia 
            intellectus habet sola universali a pro immediato 
            obiecto, quae secundum suam universalitatem 
            non sunt in rebus sensibilibus nec esse 
            possunt. Et ideo oportet (o) quod species illa repraesentans 
            abstrahatur ab omnibus conditionibus sensibilibus et particularibus 
            ad hoc autem non potuit pertingi nisi per quasdam 
            minores et praeambulas abstractiones (p). Nam species 
            sensibilium primo abstrahitur a sola materia naturali, quando 
            absque ilia gignitur in quinque sensibus particularibus, adhuc 
            tamen per quandam originalem continuationem cohaeret 
            materiae naturali (q). Ab hac autem cohaerentia abstrahitur, 
            <pb n="617"/> 
            quando fit in potentia imaginativa. Adhuc taien secundum 
            eos (a) non est a quantitativis et situalibus et individualibus 
            conditionibus abstracta seu (b) spoliata, et ideo ulterius oportet 
            quod per lumen intellectus ab omnibus talibus conditionibus 
            abstrahatur. Quae quidem sic n ab omnibus talibus (d) 
            abstracta non potest existere in aliquo quanto vel situali, 
            quia tunc eo ipso esset ibi per modum quantum et situalem 
            ac per consequens et per modum individualem. Ergo oportet 
            quod sit in subiecto ab omni quanto et situali abstracto. 
            Ergo intellectus qui est eius subiectum est necessario abstractus. 
            ab omni quanto et situali (e) ac per consequens et (f) 
            ab omni organo corporali (g).</p>
        <p>Haec autem ratio veram quidem et catholicam (h) 
          habet conclusionem, sed innititur falsis 
          et periculosis. Quorum primum est quod intellectus nihil 
          praeter universalia apprehendat per se et immediate. -- 
          Secundum est quod species vel actus apprehensionis cohaerens 
          immediate obiecto materiam -naturalem habenti non 
          potest intellectuales proprietates habere; materiam autem 
          naturalem hic voco ex qua per motum corporalem naturaliter 
          educuntur formae ipsius. Dicunt (i) etiam quod quamdiu 
          est in aliqua quacunque materia, non potest esse intellectualis 
          nec (k) intellectiva. - Tertium est quod species imaginaria 
          sit extensa seu quanta et (l) sub corporali situ partes 
          suas habens situatas et situaliter distinctas. - Quartum 
          est quod species existens in intellectu sit ab omnibus particularibus 
          conditionibus (m) spoliata.</p>
          
          <p>Horum autem reprobatio (n) patet ex alibi satis tactis. 
            Et certe, ipsi haec quatuor potius supponunt tanquam principia 
            prima (o) et per se nota quam curaverint illa probare, 
            nisi forte per hoc quod iterum tanquam principium de se 
            evidens praesupponunt quod scilicet omnis species repraesentans 
            extensa et situalia (p) est extensa (q) et situalis, pro 
            eo quod simile oportet repraesentari per simile et non potest (r) 
            per dissimile et maxime per dissimillimum (s). Propter 
            quod et oportet quod species repraesentans universalia sit 
            universalis. Hoc autem dictum tollit Deo (t) omnem propriam 
            <pb n="618"/>intelligentiam corporum et quorumcunque particularium et 
            ponit speciem repraesentantem universalia in infinitum excedere 
            suum subiectum, scilicet, intellectum humanum, qui 
            utique est particularis et sub eadem specie in pluribus personis 
            hominum plurificatus (a). Ponit etiam illam speciem cum 
            suo actu intelligendi nullo modo esse numeraliter plurificatam 
            in pluribus intellectibus hominum. Propter quod ex hoc 
            dicto sequitur 
            <ref>
              <seg>error <name ref="#Averroes">Averrois</name></seg>
              <bibl>Cfr. De animae beatitudine, per totum, praesertim cap 4 (vol. IX f. 148r sqq.); De anima, lib. III, summa 1, capp. 1, 3 (vol. VI pars I, f. 136rsqq.)</bibl>
            </ref> 
            quod scilicet erit tantum 
            unus intellectus in omnibus hominibus. Et certe ipsimet (b) 
            compelluntur tenere quod per dissimile in essendo, simile 
            tamen in exprimendo et repraesentando repraesentantur nobis 
            non solum ea quae per intellectum scimus, sed et ea quae 
            sensibus nostris sentimus.</p>
          
          <p>Ad veritatem(c) igitur quaestionis praemissae 
            triplex ratio datur ad praesens. Prima est(d) 
            ex libertate arbitrii nostri quam impossibile est(e) 
            subici motibus et actionibus agentium corporalium; quia 
            tunc non solum cogeretur et coactive necessitaretur et impelleretur 
            ad suos actus, sed etiam esset naturae inferioris 
            a natura suorum principalium motorum corporalium, aut saltem 
            non superioris. - Item, ex quo (f) secundum se et pro 
            suo absoluto esse (g) et existere indigeret materia corporali 
            et in varias substantiales formas transmutabili (h): eo ipso 
            convinceretur esse generabilis et corruptibilis, prout in quaestione, 
            an sensitiva nostra sit radicata in spirituali materia 
            animae vel non, sed potius sit a generante, plenius (i) est 
            probatum.</p>
        
          <p>Secunda est ex sublimitate intellectivi 
            aspectus et actus comparata ad inferioritatem 
            organici aspectus et actus potentiarum(k) organicarum 
            animae. Nam aspectus et actus organicus(l) sic 
            est corpori coniunctus et conformatus quod vel (m) nihil aspicit 
            nisi corporeum, vel non potest aliquid aspicere nisi ut 
            coniunctum corpori quod et aspicit, nec potest hoc (n) nisi 
            cum modo quasi corporeo. Nam sicut sensus est compositus 
            <pb n="619"/>ex potentia animae et organo corporeo: sic aspectus eius 
            est compositus ex spirituali aspectu suae potentiae et ex corporali 
            aspectu sui organi (a). Et hinc est quod licet sensus 
            communis apprehendat spirituales et (b) sensitivos actus sensum, 
            non tamen facit hoc nisi cum quodam aspectu corporali 
            organi sui ad organa sensuum aut etiam ad organum 
            proprium, prout ali quo modo forsitan reflectitur, in se ipsum. 
            Ergo si intellectus esset potentia organica, nihil posset intelligere 
            nisi ut corpori (c) et situi locali coniunctum et hoc 
            cum modo et aspectu <sic>semisituali.</sic></p> 
          <p>Si vero tam ad hoc quam ad priorem rationem dicas 
            quod pars intellectiva non sit coniuncta suae materiae corporali, 
            quin super ipsam dominative (d) emergat - non 
            enim (e) est ibi tota immersa, sicut sunt ceterae formae -: 
            contra hoc obicitur (f), quia aut secundum solam unam partem 
            sui formalem informabit materiam corporalem aut secundum 
            omnes. Si secundum unum solam, tunc reliquae differunt ab 
            illa per (g) differentiam substantialem; quia illi parti est essentiale 
            quod sit forma corporis, reliquis vero est essentiale 
            quod non sint formae corporis, sed potius sint in se absolutae. 
            Si vero secundum omnes, ergo tota et totaliter est immersa 
            materiae corporali. - Praeterea, unaquaeque res sicut se 
            habet ad esse, sic se habet ad operari. Si ergo non solum 
            propter connexionem sui ad partem sensitivam, sed etiam (h) 
            absolute et immediate propter se indiget materia corporali 
            ad suum esse: ergo et eodem modo, scilicet, absolute et immediate 
            indiget materia corporali ad suum operari. Ergo 
            absque illa nullam penitus operationem habet aut habere 
            potest, nec etiam aliquod esse nisi forsan miraculose, sicut 
            accidentia panis in sacramento altaris.</p> 
          
          <p>Tertia(i) ratio est ex (k) ordine suae connexionis 
            ad sensitivam sibi subnexam et <sic>conradicatam.</sic> 
            In quo quidem ordine duo inter cetera includuntur, 
            scilicet, quod semper (l) pars intellectiva sit valde praedominans (m) 
            et superposita toti sensitivae et quod secundum 
            suum infimum aspectum sit sibi et suis sensitivis actibus intimata 
            et (n) inviscerata ac per consequens et organis eius. 
            <pb n="620"/>Ex primo autem habetur quod non solum dominative transcendat 
            organa corporis, sed etiam totam partem animae sensitivam. 
            Ex secundo vero habetur quod nulli organo sit unita 
            nisi mediante parte animae sensitiva (a) et nec hoc ipsum (b) 
            nisi per infimum eius aspectum.</p> 
          
          <p>Sed forte dices quod haec ratio petit principium, quia 
            scilicet supponit intellectum a tota sensitiva differre, et tamen 
            haec debet esse conclusio hic probanda. Sed contra hoc adverte 
            quod ex ordine diversorum actuum nostrae animae 
            diversorumque modorum agendi nobis per assiduam et intimam 
            experientiam comprobato supponitur supra communes 
            actus sensuum particularium et sensus communis et imaginativae 
            esse actus intelligendi et volendi liberos praedictis 
            omnibus dominantes et praesidentes. Et ex hoc praesupposito (c) 
            probatur partem illam animae a qua sunt isti actus 
            nullatenus esse organicam ac per consequens non solum differre 
            a nostris potentiis sensitivis quantum ad suos actus 
            communes, sed etiam quantum ad differentias (d) organici et 
            non organici.</p>
        </div>
        <div>
        <head>[Solutio Obiectorum]</head>
          <p>Ad obiectum ergo in contrarium patet multa 
            inconvenientia sequi, si intellectus esset potentia organica 
            vel idem cum sensibus nostris organicis.</p> 
          
          <p>Ad primam etiam supprobationem (e) patet ex 
            dictis quod (f) tota essentia animae rationalis non informat 
            immediate partes corporis. Nec etiam illi doctores qui contrarium 
            dicunt tenent quod saltem secundum potentias suas (g) 
            intellectuales et liberas corpus informet.</p> 
          
          <p>Ad secundam dicendum quod videre omnia modo (h) 
            organico et semicorporali non esset nobilitatis in aliquo intellectu 
            immo totam nobilitatem intellectualem prosterneret 
            in sensum brutalem. Quamvis autem per modum intellectualem 
            et absque omni (i) organo corporeo omnia (k) praesentialiter 
            et immediate videre sit maioris nobilitatis quam hoc 
            non posse: non propter hoc sequitur quod intellectus noster 
            hoc possit, saltem in hae vita, quia, licet sit nobilis, non 
            tamen habet omnem nobilitatem. -- Praeterea, si quod sibi 
            <pb n="621"/> 
            subtrahitur in se, sufficienter et coaequaliter recompensaretur 
            per sensus sibi subnexos: tunc perinde esset sibi hoc posse 
            mediantibus sensibus quod et posse immediate, et forte sic 
            fiet in statu gloriae. Sin autem, dabitur tunc sibi (a) quod 
            possit in omnia immediate et praeter hoc quod possit in corporalia 
            (b) mediantibus sensitivis.</p>
          
          <p>Ad tertiam (e) dicunt quidam quod angelus habet sub 
            intellectu suo potentias sensitivas in hoc differentes a nostris 
            quod nostrae sunt organicae, non autem illae. Moti 
            sunt autem (d) ad hoc: Quia quando angelus visibiliter videt 
            hanc vel illam faciem et sub hoc situ vel illo, non minus 
            differt illud suum videre ·a suo audire quo audibiliter audit 
            clamores et voces quam nostrum videre differat a nostro 
            audire, nec suum videre et audire minus proprie et individualiter 
            expriniunt (e) sua. propria (f) obiecta quam faciunt 
            nostri actus. - Rursus dicunt quod quando angelus cogitat 
            haec vel ilia corpora et has vel. illas figuras et quantitates, 
            et hoc non ut sibi realiter praesentes (u), sed potius ut absentes: 
            non minus differt (h) hoc ab actu videndi et ab actu 
            intelligendi universales quidditates praedictorum quam differant 
            tres praedicti actus in nobis. - Dicunt etiam quod 
            sicut noster intellectus abstrahit absolutas rationes universalium 
            (i) ab obiecto et actu imaginario vel visio seu audito (k): 
            sic intellectus angelicus oportet quod abstrahat eas a 
            suis actibus et obiectis et (l) consimilibus aut (m) saltem habet 
            prius eas (n) sub consimili abstractione, ita quod suo actuali 
            iudicio discernit (o) inter has rationes et illas sicut inter universales 
            et imaginarias et visuales.</p>
          
          <p>Contra (p) hunc modum arguitur: Primo, quia (q) quando 
            angelus videt alterum angelum in loco corporali a se distante 
            (r), tunc eodem aspectu quo aspicit in angelum a se 
            distantem aspicit et in eius locum. Actus etiam ille quo 
            videt eum esse in tali loco et in tali (s) corpore apprehendit 
            simul duo extrema localis existentiae illius angeli scilicet 
            Ipsum angelum et illud corpus locale. Constat autem quod 
            per intellectum videt ilium angelum, ergo et per eundem 
            <pb n="622"/> videt illud corpus locale. - Secundo, quia qua ratione non 
            est contra essentiam intellectus cogitare corpora et haec 
            vel (a) illa: eadem ratione nec immediate et praesentialiter 
            illa videre, et maxime cum de absoluta ratione intellectus 
            sit habere totum ens et totum entis (b) ambitum pro obiecto (c). 
            - Tertio, quia qua ratione angelus per solum intellectum 
            potest (d) suos particulares actus et habitus videre (e) praesentes 
            et recordari praeteritos et eo ipso absentes et iterum 
            ex eis considerative et distinctive abstrahere (f) rationes universales 
            eorum, secundum quas specie vel genere ad invicem 
            conveniunt: eadem ratione per solum intellectum potest haec 
            tria respectu corporalium.</p>
          
          <p>Praeterea, non oportet tres actus istos respectu corporum 
            differre tantum in eis quantum (g) differunt in nobis; 
            quia videre nostri oculi corporalis nostrumque (h) imaginari 
            sunt (i) secundum se ab omni intellectiva ratione exclusi (k), 
            videre autem angeli quo videt praesentia corpora et suus 
            cogitatus quo illa ut absentia cogitat sunt actus essentialiter 
            intellectivi, ita quod in sua essentia habent intellectualem 
            claritatem intellectivi iudicii, aut (l) si aliquando actus(m) 
            sunt in eo creditivi vel opinativi, tunc etiam (n) hi sunt in 
            eo cum essentiali proprietate intellectivi seu (o) intellectualis 
            assensus (p). - Praeterea, licet audire sonos differat in eis 
            specie (q) a visu colorum propter diversitatem obiectorum: 
            non tamen per (r) respectum ad potentiam quae in eis efficit 
            istos actus, quia respectu eius sunt ambo intellectivi. In nobis 
            vero differunt utroque modo et ideo plus (s) in nobis differunt 
            quam in ipsis. -- Praeterea, si in eis sunt potentiae 
            sensitivae, adhuc duo inconvenientia ex hoc sequi videntur. 
            Primum est quod ex sola sua essentia absque connexione 
            earum ad intellectum et voluntatem competit eis esse in materia 
            spirituali, ita quod solae absque primis poterunt ei 
            dare per seu existentiam. Ergo absque parte intellectiva 
            poterit dari spiritualis substantia ab omni corpore separata. 
            Secundum (u) est quod sensitiva eorum habebit ex ratione 
            suae essentiae quod nullo modo posset (v) alicuius corporis 
            <pb n="623"/>esse forma. Ergo super nostram sensitivam (a) habet quoad 
            hoc ordinem sic transcendentem (b) acsi esset intellectiva.</p> 
          
          <p>Si vero pro altera parte adhuc arguatur quod praeter 
            potentiam volitivam et intellectivam oportet in eis esse aliquam 
            potentiam motivam exteriorum ad imperium voluntatis, 
            prout in prima quaestione de motu processivo animalium 
            tetigi: potest dici quod qua ratione oporteret eam addi 
            ad intellectualem volitivam et cognitivam, eadem ratione et 
            a sensualem (v), sicut patet ex ibidem dictis. Potest etiam 
            dici quod forte ad hoc sufficit vigor suae volitivae potentia (d) 
            seu totius substantiae suae, in quantum (e) est motus 
            et impulsus ad exteriora ab imperio sui velle. De hoc tamen 
            in duodecima quaestione amplius disseretur.</p>
          
          <p>Dicendum ergo ad supprobationem (f) praedictam quod 
            licet actus, quo angelus videt haec corpora vel ilia, ita propre 
            et singulariter exprimat quantitativas et situales et individuales 
            proprietates eorum, sicut faciunt actus nostri: non 
            tamen sunt essentialiter sic infimi, tum quia sunt intellectivi, 
            tum quia non sunt organis corporeis et eorum corporalibus 
            aspectibus affixi.</p>
          
          <p>Ad quartam dicendum quod forte intellectus beatorum 
            hominum cum gloriosis sensibus corporis sibi subnexis 
            ita plene videbit et intelliget omnia corporalia, quamvis non 
            attingat illa nisi per intermedios actus sensuum sicut videbit 
            angelus per solum suum intellectum. Verumtamen, si ita fiat, 
            oportebit utra hoc quod aspectus humani et beati intellectus 
            sic fortiter transeat per actus sensuum ad exteriora quod 
            angelum illic existentem possit aeque clare et immediate 
            videre sicut et angelus sibi in gloria aequalis. -- Si vero 
            dicatur quod ultra hoc oportet quod etiam eodem actu intellectus, 
            quo videt angelum esse in tali loco videat ipsum 
            locum, eadem ratione qua et hoc supra de angelo probabatur 
            potest dici quod non fit hoc actu omnino simplici, sed 
            quasi composito ex duoobus. Sed in angelo non oportet ibi 
            aliquem actum sensitivum et organicum famulatorie addi, 
            sicut oportet in intellectu humano, ut servetur ordo essentialis 
            coniunctionis eius ad suam sensitivam (g) et suae sensitivae 
            ad eum. Alioquin dicendum erit quod in tantum sublimabitur (h) 
            per gloriam quod etiam corpora attinget et videbit omnino immediate.</p>
        <p><pb n="624"/>Ad quintam(a) patet ex dictis quod (b) licet cognitivi 
          actus sensuum sint simplices et (c) incorporei, non tamen sunt 
          ita simplices nec ita a lege corporum et corporalium aspectuum 
          liberi et (d) semoti sicut oportet esse actus intellectivos.</p>
        <p>Ad sextam(e) etiam patet ex supradictis(f), quia reflexio 
          cuiuscunque sensus super (g) se vael super (h) actus sensitivos 
          est valde infima respectu reflexionis liberae et intellectivae. 
          Nam sensus noster non potest reflecti nisi secundum 
          exigentiam corporalis aspectus sui organi, cuius est non 
          posse immediate dirigi vel reflecti nisi super corporale et 
          situale. Unde etiamsi corporalis aspectus oculi (i) beati absque 
          omni intermedio speculo vel speculari (k) super se reflectitur: 
          non reflectitur immediate nisi super corporalia eius (l). Spiritualis 
          tamen aspectus sensus communis suo corporali aspectui 
          sui organi connexus et invisceratus (m) attingit immediate 
          actus sensitivos, prout sunt organis corporeis et corporalibus (n) 
          aspectus incorporati. Et si potentiae partialium sensuum 
          possunt aliquo modo sentire proprios actus, tunc illos aspiciunt 
          et attingunt modo praedicto.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>