<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 2</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber II, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-05-11">May 11, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Q" n="Quaracchi1922">Quaracchi 1922</witness> <!-- <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor> -->
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q2">
        
        <head>QUAESTIO II.</head>
        <div>
          <p>Secundo quaeritur an creatio passio, id est, an creari
        addat aliquid realiter diversum super essentias
        rerum creatarum.</p>
        </div>
        <div type="rationes-principales">
          <head>Rationes principales</head>
          <p>Et quod sic videtur. 1. Quandocunque alterum duorum positivorum potest
        tolli vel transire ab altero illo remanente, illa necessario
        differunt realiter et unum addit ad alterum aliquid realiter
        d1fferens ab 1llo; sed nunc creari transiit et praeteriit remanente
        essentia rei creatae; ergo et cetera.</p>
        <p>2. Item, id quod permanet in tota successione differt
        realiter ab ipsa successione et a partibus eius, quia illud
        est totum Simul, haec vero sunt solum in successione; sed
        creatio et conservatio sunt in transitu successivo, essentia
        vero rei est semper tota simul; ergo et cetera.</p>
        <p>3. Item, si essent idem, unum praedicaretur de altero;
        sed non bene dicitur: creatura est creatio ; ergo et cetera.</p>
        <p>4. Item, rerum 
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#V" type="correction-addition">
              <add place="margin">non</add>
            </rdg>
            <rdg wit="#B4 #B5" type="variation-absent"/>
          </app> 
          creandarum videt Deus totam 
          quidditatem et essentiam et tamen non videt eius creationem, 
          cum non sit creanda; sed si essent omnino id ipsum 
          non posset
          <app> <!-- slighly unclear here -->
            <lem n="posset"/>
            <rdg wit="#B4" type="variation-present">videre</rdg>
          </app> 
          unum videre sine altera; ergo et cetera.
        </p>
        
          <p>5. Item, nulla res est causa suae existentiae; sed creari 
            est causa existentiae creaturae; non enim ideo creatur, quia 
            est, sed potius ideo est, quia creatur; sed omnis causa differt 
            realiter a suo causa to; ergo et cetera. 
            -- Item, 
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Avicenna">Avicenna,</name> 
                III <title ref="#AvicennaMetaphysics">Metaphysicae,</title>
              </ref>
              <bibl>Cap. 10, fol. 83rv <!-- this ref is a bit unclear to me; --></bibl>
            </cit> 
            dicit quod relativa referuntur
        per relationes, 
            <app>
              <lem>ipsae vero relationes</lem>
              <rdg wit="#B5" type="variation-absent"/>
            </app> 
            se ipsis referuntur; 
            ergo relativa realiter differunt a relationibus suis, alias relativa 
            referuntur se ipsis, sicut et ipsae relationes; ergo et 
            cetera.
          </p>
          <p>
            <pb ed="Q" n="24"/>6. Item, absurdum est dicere quod creatio sit composita
          ex materia et forma; sed hoc oportet dici, si ipsa 
            <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#B4">sit</rdg>
            </app> 
            omnino idem quod substantia rei creatae; ergo et cetera.
          </p>
          
          <p>7. Item, mutatio differt a mutato sicut receptum a recipiente
          vel a subiecto; sed creatio est mutatio creaturae de
          non esse in esse et creatura est per eam mutata; quod patet,
          quia habet se aliter nunc quam prius; ergo et cetera.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Responsio</head>
          <p>Quod nihil addit realiter diversum, dicit
          tamen quandam rationem respectivam in essentia
          rei creatae realiter inclusam, ita quod essentia
          creaturae habet in se 
            <app>
              <lem>absolutam rationem</lem>
              <rdg wit="#B4">rationem absolutam</rdg>
            </app> 
            suae
          essentiae et 
            <app>
              <lem>hanc</lem>
              <rdg wit="#B4">habet</rdg>
            </app> 
            rationem respectivam qua vere est et fuit a Deo absque aliqua diversitate essentiali.
          </p>
          
          <p>Hoc autem probatur primo ex hoc quod creatio non potest
          addere ad rem creatam aliquid accidentale nec partiale
          quod dicat aliquam specialem partem essentiae.</p>
          
          <p>Primum autem, quod scilicet non addat accidens, probatur
          per quatuor principia per se nota. Primum est quod
          omne accidens est naturaliter 
            <app>
              <lem>posterius</lem>
              <rdg wit="#B3">posterior</rdg>
            </app> 
            suo subiecto; secundum est quod impossibile est quod aliquod accidens sit
          naturaliter prius suo subiecto; tertium est quod impossibile est
          quod aliquod accidens sit causa esse et essentiae sui subiecti,
          et praecipue quod sit causa effectiva; quartum est quod
          impossibile est quod aliquod accidens sit per se existens.
          Sed haec quatuor aperte et necessario ponuntur, si creatio
          est accidens. Nam eo ipso quod erit accidens erit naturaliter
          posterior suo subiecto et ita essentia creaturae erit naturaliter
          prius actu quam sit sua creatio; quod est 
            <app>
              <lem>expressa</lem>
              <rdg wit="#B5">expresse</rdg>
            </app> 
            contradictio. Si autem est naturaliter prior, tunc accidens
          est naturaliter 
            <app>
              <lem>prius</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5">prior</rdg>
            </app> 
            suo subiecto; et tunc sequuntur etiam duo ultima, sicut de se patet.</p>
          
          <p>Praeterea, si creatio est accidens, tunc aut est accidentalis
          relatio aut factio aut receptio seu recepta passio aut
          aliqua qualitas. Si 
            <app>
              <lem>solum</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app> 
            accidentalis relatio, tunc 
            <app>
              <lem>tria</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app> 
            impossibilia sequuntur: primo scilicet, quod suum subiectum
          quod per eam refertur et in quo ipsa fundatur erit naturaliter
          prius quam ipsa. Secundo, quod ipsa non erit fieri ipsius
          <pb ed="Q" n="25"/>
            creaturae, sed solum quoddam referri seu quidam respectus
          rei ut iam existentis in actu. Tertio, quod creatura poterit esse
          actu aut intelligi esse actu absque creatione; id est, absque
          eo quod sit creata; ex quo enim nec in essentia nec in substantiali
          esse creaturae essentialiter
            <app>
              <lem n="essentialiter"/>
              <rdg wit="#B4" type="variation-present">non</rdg>
            </app> 
            includitur creatio, absque contradictione poterit essentia et esse creaturae poni 
            non posita creatione. Quarto, quia omnis relatio accidentalis 
            exigit aliquam essentiam accidentalem absolutam seu alterius 
            generis in qua fundetur, sicut alibi est probatum. -- 
            Si autem est factio, tunc creatura vere fiet et creabitur ab 
            ipsa et ita ipsa erit 
            <app>
              <lem>creator</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>creato</del>
                  <add>creator</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            et habebit in se vim creativam
          creaturae. Tunc etiam non exiget patiens nec subiectum,
          et tam en haec erit factio creata; quod est impossibile.
          - Si autem est passio recepta, tunc praeexigit subiectum patiens
          et ipsum recipiens, tunc etiam non erit creatio, sed
          aliqua alio mutatio. - Quartum de qualitate non prosequor,
          quia eius absurditas nimis patet.
          </p>
          
          <p>Praeterea, si est accidens, tunc erit accidens separabile,
          quia creatio qua res 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#B5" type="variation-absent"/>
            </app> 
            primo nunc fuit creata iam transiit; 
            dato autem quod sit accidens separabile, tunc sicut nunc 
            res potest esse sine ea, potuit et antea semper. Si dicas quod 
            respectu initii creaturae est eius accidens inseparabile, tunc 
            saltem aut erit propria passio manans ab essentia creaturae 
            pro illo tunc aut 
            <app>
              <lem>erit</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5" type="variation-absent"/>
            </app> 
            per essentiam suam 
            <app>
              <lem>determinata</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5">determinatam</rdg>
            </app> 
            ad illud recipiendum; quorum absurditas de se patet. - 
            Praeterea hoc accidens in subiecto extenso et corporali 
            <app> <!-- is B2 correct of is that an error -->
              <lem>erit extensum</lem>
              <rdg wit="#B2">extensum esset</rdg>
            </app> 
            et corporale et in simplici et intellectuali erit 
            simplex et intellectuale. - Praeterea, cum formae ita creentur 
            sicut et materiae, ergo creatio formarum erit quoddam accidens 
            per se et primo fundatum in forma tanquam in subiecto 
            primo, ita quod illa creatio non erit in materia; quia 
            creatio formae, 
            <app>
              <lem>in quantum formae,</lem>
              <rdg wit="#B5" type="variation-absent"/>
            </app> 
            non est creatio materiae 
            nec e contrario. - Praeterea, omne accidens gratuitum 
            est separabile a subiecto, 
            <app>
              <lem wit="#B5">cum</lem>
              <rdg wit="#V #B4">cui</rdg>
            </app> 
            ex mera gratia 
            <app>
              <lem wit="#B5">detur;</lem>
              <rdg wit="#V #B4" type="variation-absent"/>
            </app> 
            sed si creatio est accidens, erit accidens gratuitum 
            et supernaturale suo subieto, alias esset sibi accidens naturale 
            et debitum; et tunc contra legem naturae et debiti rerum 
            faceret Deus eas non creando.</p>
          
          <p><pb ed="Q" n="26"/>Quod autem non sit pars creaturae aut aliquid partiale 
            probatur: Primo, quia tunc reliquae partes non essent creatae 
            nisi forte solum denominative sen adiunctive, eo modo 
            <app> <!-- unsure if V is correct witness, if ed does not state, I'm using the editoris referring to V -->
              <lem>quo materia</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="margin">quo materia</add>
              </rdg>
            </app> 
            dicitur 
            <app>
              <lem>formata</lem>
              <rdg wit="#B4">formalis</rdg>
            </app> 
            per formam sibi adiunctam. 
            -- Secundo, quia tunc erit de absoluta 
            <app>
              <lem>ratione</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>ratio</del>
                  <add>ratione</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            quidditatis 
            rerum creabilium, quamvis nunquam creentur. -- Tertio, 
            quia secundum hoc 
            <app>
              <lem>nunc</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-deletion">
                <del>nec</del>
              </rdg>
            </app> 
            primo creari non poterit transire 
            sine partiali diminutione essentiae creatae. - Quarto, quia 
            aut erit pars materialis aut formalis, et si formalis, tunc praeexiget 
            materiam. - Quinto, quia tunc ex essentia et esse rei 
            creatae et ex creatione eorum simul sumptis constituetur una 
            tertia essentia et natura tanquam ex partibus suis.
          </p>
          <p>Forte dicetur quod non addit aliquid accidentale nec 
            aliquid partiale, sed addit essentiale quod non est pars. - Sed 
            contra hoc arguitur: primo, quia omne essentiale alieni aut 
            est pars essentiae eius aut tota essentia; et si non pars nec 
            totum, nihil est eius, nisi sit accidentale. - Secundo, quia aut 
            est omnino idem cum essentia aut omnino per essentiam 
            diversum ab ea aut partim idem partim diversum. Si omnino 
            idem, tunc habeo intentum; si omnino per essentiam diversum, 
            ergo nullo modo sunt sibi coessentialia; si partim idem, 
            partim diversum, hoc non potest esse nisi dupliciter: aut scilicet 
            quia est eius pars quae in hoc solum differt a toto, quia 
            non est ipsum totum nec ceterae partes eius, aut quia dicit 
            partem eius et ultra hoc aliquid aliud quod non est pars 
            illius totius nec ipsum totum, et tunc illud aliquid additum 
            erit necessario quoddam accidens. - Tertio, quia aut illud 
            essentiale erit naturaliter prius quam essentia creaturae aut 
            naturaliter posterius aut nec naturaliter 
            <app>
              <lem n="naturaliter"/>
              <rdg wit="#B4 #B5" type="variation-present">est</rdg>
            </app> 
            prius nec posterius. 
            Si naturaliter prius, ergo prius est naturaliter per se 
            ipsum et in se ipso et, quamvis sit quid creatum, erit tamen 
            causa effectiva totius creaturae; quod non solum est 
            impossibile, sed 
            <app>
              <lem wit="#B4">etiam</lem>
              <rdg wit="#V B5">est</rdg>
            </app> 
            contra fidem. Si posterius, tunc non 
            est creatio creaturae, sed potius subsequens eam. Si neque 
            prius neque posterius, ergo saltem nullum ordinem causalitatis 
            habet ad creaturam nec creatura ad eam; tunc etiam 
            neutrum dependet ab altero nisi solum sicut duo correlativa; 
            et tunc non poterunt ab invicem separari nec secundum rem 
            nec secundum intellectum.
          </p>
          <p>
            <pb ed="Q" n="27"/>
            Secundo probatur principale ex respectu ad Deum 
            <app>
              <lem>creantem.</lem>
              <rdg wit="#B5 #B4">terminantem</rdg>
            </app> 
            Et primo, quia nimis derogat divinae potentiae 
            qui 
            <app>
              <lem>dicit quod ipse</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add>dicit quod ipse</add>
              </rdg>
            </app> 
            non possit creaturam immediate creare, 
            ita quod ipsa sit eius immediatus effectus; sed hoc ponitur, 
            si suum creari necessario differt per essentiam ab ea. - Secundo, 
            quia constat quod Deus creat volendo; sed suum velle 
            ita immediate potest ferri super essentiam creaturae et super 
            suum esse sicut super quamcunque aliam essentiam; ergo ita 
            potest eam immediate creare sicut et essentiam creationis. - 
            Tertio, quia multum derogat Deo qui dicit quod ipse non 
            <app>
              <lem>creare possit</lem>
              <rdg wit="#B5 #B4">possit creare</rdg>
            </app> 
            creaturam sine causa intermedia sibi cooperante; 
            sed hoc ponitur hic, quia hic ponitur creatio passio 
            tanquam 
            <app>
              <lem>quiddam</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>quidam</del>
                  <add>quiddam</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            realiter et causaliter medium inter creatorem et creaturam.
          </p>
          <p>
            Tertio probatur principale ex respectu Creatoris ad 
            ipsam creationem. Constat enim quod omnis essentia alia a 
            Deo est facta a Deo; si ergo creatio passio est essentia differens 
            ab essentia creaturae et ab essentia Dei, ergo ipsa 
            est creata a Deo. Aut igitur suum creari differt realiter ab 
            ea aut non. Si sic, tunc ibitur in infinitum, quia suum 
            creari habebit aliud creari et illud iterum aliud usque in 
            infinitum. Si non, tunc eadem ratione poterit fieri quod creari 
            ipsius creaturae non differat ab ea. - Praeterea, si creatura 
            creatur per creari realiter differens ab 
            <app>
              <lem>ea,</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>a</del>
                  <add>ea</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            tunc saltem 
            ipsa immediate fit ab illo creari; ergo saltem illud suum 
            fieri quo ipsa fit ab illo creari nihil addit ad ipsam aut ibitur 
            in infinitum; sed qua ratione hoc potest poni sine additione, 
            eadem ratione et primum; ergo et cetera.
          </p>
          <p>
            Quarto probatur ex respectu ad ceteras habitudines 
            creaturae ad 
            <app>
              <lem>Creatorem.</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>creatoem</del>
                  <add>Creatorem</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            Ipsa enim essentia creaturae secundum
          se ipsam nullo sibi addito est similitudo divini 
          exemplaris et divinae ideae, ipsa etiam per essentiam suam, 
          nullo alio sibi addito est immediatus terminus et effectus 
          Dei. Et dato quod esset mediatus, saltem istam habitudinem 
          secundam 
            <app>
              <lem>habet</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="margin">habet</add>
              </rdg>
            </app> 
            nullo alio sibi addito, alias enim iretur usque in infinitum. Ipsa 
            <app>
              <lem>etiam,</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="margin">etiam</add>
              </rdg>
            </app> 
            nullo alio sibi addito, habet 
            Deum pro iine ultimo: essentia enim entis et potentiarum 
            eius, nullo alio sibi addito, est imago Dei, et saltern essentia
          gratiae et gloriae, nullo 
            <app>
              <lem>alio sibi</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>sibi alio</del>
                  <add>alio sibi</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app> 
            addito, est similitudo Dei.
          <pb ed="Q" n="28"/>
            Nec mirum, quia radius lucis vel coloris et omnes primae 
            impressiones agentium sunt per se similitudo sui agentis.
          </p>
          <p>
            Quinto probatur ex reali quidditate seu ratione ipsius
            creari, quod quidem non est aliud quam esse immediate a
            Deo et non de alio. Sed esse immediate a Deo nihil addit
            super esse nisi solum significatum huius 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-addition">
                <add place="aboveLine">quod</add>
              </rdg>
            </app> 
            dico a Deo, 
            quod solum significat Deum ut causam. Sicut ergo cum dicitur: 
            Deus est causa creaturae, nihil additur ad Deum nisi 
            creatura, ita, cum dicitur: hoc est immediate a Deo, nihil 
            additur ad illud ens vel ad illud esse nisi Deus vel causa increata. 
            - Si dicas quod creari non est idem quod esse a Deo, 
            sed idem quod fieri a Deo: contra, quia illud fieri non est 
            aliud quam esse a Deo; alias prius fieret res quam esset.
          </p>
        </div>
        <div>
        <head>[Solutio obiectorum].</head>
          <p>Ad primum igitur in contrarium dicendum quod prima 
            est 
            <app>
              <lem>vera,</lem>
              <rdg wit="#V" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>una</del>
                  <add>vera</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>  
            quando realis entitas unius positivi tollitur a 
            entitate alterius remanente, non autem, quando aufertur secundum 
            solam rationem secundum quam differt a ratione 
            alterius positivi. Et hoc modo est 
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app> 
            proposito, sicut in 
            fine quaestionis de aevo est plenius recitatum. Quando enim 
            idem ens semper manet idem secundum rem, sic 
            <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5" type="variation-absent"/>
            </app> 
            permanendo continue acquirit novam rationem permanendi 
            sen essendi et continue 
            <app>
              <lem>aliam</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5">alias</rdg>
            </app> 
            amittit, sicut si Deus rem 
            quam creavit annihilaret et iterum eandem penitus recrearet: 
            tunc suum prius esse non differret a sequenti secundum 
            suam realem entitatem, sed solum secundum rationem secundum 
            quam dicitur prius fuisse.</p>
          
          <p>2. Ad secundum dicendum quod quando idem sibi 
            ipsi succedit et sibi succedendo permanet idem quod prius, 
            tunc successivum et permanens non differunt realiter, quin 
            potius ex primo datis 
            <app>
              <lem>convincuntur</lem>
              <rdg wit="#B4">convincitur</rdg>
            </app> 
            esse 
            <app>
              <lem>id</lem>
              <rdg wit="#B4">totum</rdg>
            </app> 
            ipsum. Et 
            sic est in proposito. Unde prima ratio permanentiae quae dicitur 
            praeteriisse non est aliud quam ipsum ens, in quantum 
            primo extitit. Et consimiliter secunda non est aliud quam 
            idem ens, . in quantum nunc post primam permanentiam 
            exstat. Licet autem ens sic permanens sit 
            <app>
              <lem>semper</lem>
              <rdg wit="#B4" type="variation-absent"/>
            </app> 
            totum simul respectu partium suae essentiae, non est tamen totum 
            simul respectu suae continuatae permanentiae; quia ipsum<pb ed="Q" n="29"/>met, 
            in quantum primo extitit, non fuit simul cum se ipso, 
            in quantum est secundo exstans.</p>
        
          <p>3. Ad tertium dicendum quod praedicatio potius respicit 
            rationem et modum significandi quam identitatem rei. 
            Quia ergo hic est diversus modus significandi, quia creatura 
            significat rem creatam per modum termini vel per modum 
            substantiae, creatio vero per modum actionis seu exitus: idcirco 
            unum non dicitur proprie de altero, dicitur tamen vere 
            propter veram identitatem realem; multa enim improprie 
            dicta sunt vera.</p>
        
          <p>4. Ad quartum dicendum quod licet Deus videat totam 
            essentiam creabilium respectu totalitatis partium suae 
            essentiae, non tamen respectu totalitatis rationum fiendi et 
            existendi quas possunt habere. Unde loquendo proprie totam 
            videt essentiam, sed non omnes rationes seu modos essendi 
            sumptas ut fiendas vel factas, licet omnes videat secundam 
            rationem possibilis vel secundum 
            <app> <!-- is B2 correct -->
              <lem>absolutam rationem</lem>
              <rdg wit="#B2">rationem absolutam</rdg>
            </app> 
            suarum quidditatum, intelligendo scilicet quid dicit haec 
            ratio et quid ilia. Nec sequitur has rationes esse realiter 
            diversas, si una potest videri sine altera; sicut non sequitur 
            ipsas esse realiter diversas, si una, in quantum ratio talis, 
            potest esse sine altera, in quantum est ratio alia ab illa.</p>
        
          <p>5. Ad quintum dicendum quod creari non est causa 
            existentiae rei creatae. Quando vero dicimus quod res 
            <app>
              <lem>ideo</lem>
              <rdg wit="#B4 #B5">non</rdg>
            </app> 
            est, quia creatur: non intendimus per hoc directe significare 
            causam, sed solum consignificare; per hoc enim consignificamus 
            quod est a creante, in quantum 
            <app> <!-- is b2 correct -->
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#B2" type="variation-absent"/>
            </app> 
            creans. Alias quaero de ipso creari quare est et quare 
            <app>
              <lem wit="#B4 #B5">fit.</lem>
              <rdg wit="#V">fuit</rdg>
            </app> 
            Et si dicatur quod ideo est, quia fit et fit quia creatur, nullus ita 
            <app>
              <lem wit="#B4 #B5">desipiet</lem>
              <rdg wit="#V">decipiet</rdg>
            </app> 
            ut putet quod creatur per aliud creari aut quod 
            <app> <!-- unclear is there a mistake here -->
              <lem wit="#B4">fit</lem>
              <rdg wit="#V">fit</rdg>
            </app> 
            per aliud fieri quod sit ·aliud ab ipso.</p>
          
        <p>6. Ad sextum dicendum quod licet secundum modum 
          significandi valde impropria locutio sit dicere quod creatio 
          passio sit composita ex materia et forma, non est tamen 
          impropria dicere quod creatio substantiae compositae sit composita 
          ex creatione suae materiae et suae formae vel ceterarum 
          partium eius. Et tunc pro quanto creatio materiae 
          non differt realiter a materia nec creatio formae a forma, 
          pro tanto vere, licet improprie, dicitur creatio compositi esse 
          composita.</p>
        
          <p><pb ed="Q" n="30"/>7. Ad septimum dicendum quod mutatio proprie sumpta 
            differt a subiecto quod per eam mutatur tanquam accidens 
            eius naturaliter subsequens suum subiectum. Et hoc 
            modo creatio non est mutatio. Sumendo tamen large nomen 
            mutationis pro omni nova inceptione vel desitione entium, 
            sic creatio et annihilatio sunt quaedam mutationes. Sed tamen 
            sicut annihilatio non est aliud realiter ab annihilato, 
            in quantum tali, sic creatio nihil aliud realiter addit ad rem 
            creatam; quia nec oportet quod inceptio formae aut sui fieri 
            addat aliquid realiter diversum ad ipsam formam vel ad 
            suum fieri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>