<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- <?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Librum II, Quaestio 7</title>
                <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
                <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2015.06">
                    <title>Librum II, Quaestio 7</title>
                    <date when="2015-06-15">June 15, 2015</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
                <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Public Domain</p>
                </availability>
                <date when="1922">1922</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <listChange>
                <change when="2015-06-15" who="#CO" status="draft" n="2015.06">
                    <p>Created file for the first time.</p>
                    <note type="status">
                        <note type="collobaration">Yes</note>
                        <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
                        <note type="transcription-type">critical</note>
                    </note>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div xml:id="includeList">
                <xi:include
                    href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
                    xpointer="worksCited"/>
                <xi:include
                    href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
                    xpointer="prosopography"/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="pjo-l2q7">
                <head>Librum II, Quaestio 7</head>
                
                <p>Primo (a) quaeritur utrum in aliquo ente (b) sint diversae
                rationes reales nullam habentes inter se
                differentiam realem.</p>
                
                <p>Et (c) quod non videtur.</p><!-- Is this some kind of sub header? -->
                
                <p>1. Pluralitas et diversitas vel quaecunque distinctio non
                possunt alicui vel aliquibus realiter convenire, quin (d) ibi sit
                aliqua distinctio vel pluralitas essentiarum vel personarum;
                si in quocunque ponuntur diversae rationes reales, ibi eo ipso
                ponitur diversitas realiter aliquibus convenire; ergo et cetera.</p>
                
                <p>2. Item, quaecunque res vel rationes (e) nullam habent
                inter (f) se penitus diversitatem realem (g), ipsae sunt necessario 
                unius et eiusdem rationis omnino, cum idem (h) et diversum
                dividant totum ens per immediata et consimiliter
                unum et multa; si ergo huiusmodi rationes nullam habent inter
                se differentiam realem, ergo sunt omnino unius et eiusdem
                rationis et ita non sunt plures rationes, sed solum una ratio.</p>
                
                <p>3. Item, istae rationes, in quantum sunt tales rationes (i)
                seu in quantum ponuntur (k) esse rationes diversae, aut dicunt
                aliquid aut nihil. Si aliquid, ergo ibi est dare aliqua plura
                et diversa, et ita (l) non solum erunt ibi rationes diversae, sed
                etiam essentiae diversae (m); si nihil, ergo de nihilo fit quaestio,
                et (n) quando dicitur quod ibi sunt plures rationes, non
                est (o) aliud dictu quam ibi sunt plura nihil.</p>
                
                <p>4. Item, ratio in quantum ratio non (p) dicit aliud quam
                essentia (q), et si aliud diceret, tunc diceret omnino nihil;
                ergo impossibile est dare plures rationes reales, quin eo ipso
                dentur (r) plures essentiae.<pb n="133"/></p>
                
                <p>5. Item, ratio et definitio idem sunt, et unius rei non
                potest esse nisi una definitio; ergo et cetera.</p>
                
                <p>6. Item, impossibile est aliquam essentiam creatam aequari
                (a) divinae essentiae (b) in aliqua proprietate; sed si
                essentia creata potest habere realiter (c) plures rationes absque
                omni differentia, aequabitur (d) in hoc simplicitati et unitati
                divinae essentiae, cum hoc videatur solius divinae essentiae
                proprium; ergo et cetera.</p>
                
                <p>7. Item, qua ratione possunt ibi esse duae rationes sine
                differentia reali, eadem ratione et infinitae secundum modum
                quo arguit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> (1) quod si plura corpora possunt
                esse in eodem loco (e), eadem, ratione et infinita; non enim
                per aliam rationem repugnat unitas essentiae (f) infinitis rationibus
                quam solis duabus; sed impossibile est infinitas rationes
                reales esse in aliqua essentia creata absque omni differentia
                reali, quia talis essentia esset infinitae simplicitatis et
                immensitatis ergo et cetera.</p>
                
                <p><supplied>Respondeo</supplied></p> <!-- some kind of subheader -->
                
                <p>Ad quaestionem istam fuit quorundam (g) excogitatio 
                potius quam opinio qui, propter varios modos
                defensionum (h) fidei et subtilitatum circumstantium articulos
                eius, varios modos in arduis difficultatibus absque
                assertione temeraria consueverunt excogitare; qui dicebant
                quod non solum in Deo, sed etiam (i) in rebus 
                creatis videntur esse plures rationes reales
                absque omni differentia. Vocant autem rationem
                realem ad differentiam rationum quae in solis modis intelligendi
                consistunt, sicut est ratio universalitatis quam intellectus
                attribuit naturis rerum absque earum individuatione (k)
                apprehensis et sicut sunt (l) relationes secundum dici quae
                in neutro extremorum aut saltem in altero eorum nihil ponunt,
                ut laudari et amari passive accepta nihil ponunt in (m)<pb n="134"/>
                ipso laudato et (a) amato. Ad differentiam igitur istarum vocant
                rationes reales illas (b) quarum veritas plenarie (c) est
                in re, ita quod ex modo intelligendi vario non attribuuntur
                (d) rebus, sed potius ex ipsa natura et veritate reali, ut
                verbi gratia rationale habet rationem entis et rationem formae
                et rationem talis formae per quam differt ab irrationali et
                habet in se rationem veri et boni et rationem partis; et
                omnes hae rationes essentialiter sibi competunt et in ipso
                esse naturaliter consistunt. — Quia autem iste modus excogitandi
                in diversis difficultatibus locum habet, utpote in divinis,
                in materia de ideis; et in materia de pluribus perfectionibus
                attributis divinae essentiae, utpote quomodo sit simul
                simplex et infinitis perfectionibus plena; et in materia de
                pluralitate personarum, originum (e) et relationum in essentia;
                et in materia de Dei (f) aeternitate, quomodo scilicet simul
                attingat praeterita, praesentia et futura; et in materia de
                voluntate, quomodo scilicet potuit velle quod non vult et e
                contrario; et in materia de Dei visibilitate, quomodo scilicet
                (g) Deus totus videatur a beatis et non totaliter et quomodo
                plus ab uno quam ab alio, et ita fere in omnibus materiis
                divinis. — In creatis vero (h) locum habet in materia de
                proprietatibus annexis enti, ut sunt individuatio, unum, verum,
                bonum et consimilia; et in materia de distinctione praedicamentorum,
                an scilicet necessario dicant semper essentias
                diversas, an aliquando sufficiat (i) quod dicant solum diversas
                rationes reales; et in materia de unitate vel (k) diversitate
                formarum, an scilicet ratio seu natura generis et ratio
                differentiae sint semper diversae formae vel essentiae formales;
                et in materia de speciebus accidentium, an videlicet
                essentiae eorum (l) sint semper compositae ex natura generis
                et ex natura differentiae vel universaliter sint quantum ad
                hoc simplices; et in materia de aevo, an scilicet possit ibi
                esse successio (m) absque innovatione; et in materia de motu,
                an scilicet motus sit idem quod forma quae per motum
                dicitur educi et an actio et passio sint idem vel diversa
                secundum rem; et in materia de natura et supposito et
                de essentia et esse, quomodo scilicet inter se differant et
                quomodo non; et de forma et eius inhaerentia, an scilicet<pb n="135"/>
                eius inhaerentia vel informatio sit idem penitus cum ipsa
                vel non: et in materia de potentiis animae, an scilicet sint
                omnino eaedem inter se et cum essentia animae vel omnino
                diversae vel partim sint (a) partim non; et consimiliter in
                quaestione de potentia materiae, an scilicet potentiae eius
                sint omnino eaedem cum (b) ipsa; et in quaestione, an materia
                habeat diversas species et differentias vel sit eiusdem speciei
                et eadem numero in omnibus; et in materia de actibus
                intellectus et aliarum cognitivarum, an scilicet actus sit idem
                quod species vel non; et in materia de habitibus virtutum
                et gloriae, an scilicet idem habitus simplex possit secundum
                idem sui se extendere ad plura et pauciora (c), sicut a multis
                communiter dicitur quod per unam speciem gloriosam habentem
                in se vim plurium specierum videntur omnia quae
                videntur (d) in Verbo. — Habet etiam locum in omnibus operationibus
                seu effectibus Dei, ut in materia de creatione, an
                creatio passio sit idem quod creatura; et an conservatio sit
                idem quod creationis sive factionis continuatio seu reiteratio;
                et universaliter an dependentia qua omnis creatura dependet
                a creatore et tendentia quam habet (e) ad ipsum ut
                ad finem ultimum et similitudo qua ipsum imitantur addant
                aliquid super essentias creaturarum; et in materia de transubstantiatione,
                an scilicet conversio panis in corpus Christi
                addat aliquid realiter ad corpus Christi; et in materia de efficacia 
                et (f) significatione sacramentorum, quid (g) scilicet sit
                actualis significatio et actualis virtus eorum. — Et consimiliter
                habet locum in materia de signis a beneplacito hominis
                institutis, an scilicet actualis significatio addat aliquid ad
                substantiam ipsorum signorum (h) vel non. — Et consimiliter
                habet locum in tota materia iuris, an scilicet iurisdictio regalis
                vel sacerdotalis vel iurisdictio cuiuscunque dominii vel
                proprietatis addat aliquid ad personas in quibus est huiusmodi
                iurisdictio vel ad res super quas habetur. — Habet etiam
                locum in materia de negationibus et privationibus quae
                quamvis de se et secundum se nihil ponant, sunt tamen aliquo
                modo realiter in propriis (i) substantiis; unde et videntur
                tenere locum medium inter rationes quae solum sunt in
                intellectu et inter rationes reales (k) quae dicunt aliquid positivum<pb n="136"/>
                reale. Valet ergo (a) hic modus ad videndum quomodo
                istae negationes in suis substantiis realiter fundentur,
                quamvis nihil essentialiter diversum addant ab ipsa; unde
                in quaestione, an expulsio culpae praecedat naturaliter infusionem
                gratiae vel (b) e contrario vel an sint (e) penitus
                idem et naturaliter simul sola ratione differentia; et in quaestione,
                an generatio unius formae sit idem quod corruptio alterius
                et e contrario et an corruptio (d) prioris formae sit prior
                naturaliter generatione formae sequentis vel e contrario.</p>
               
                <p>Non modicum valet perscrutatio (e) modi praesentis, quia,
                inquam, in tot materiis locum habet. Idcirco qui vult istum
                modum plenius, videre, oportet eum in speciali attendere ad
                omnes materias praedictas; unde et ego sparsim (f) in qualibet
                istarum materiarum aliquid de isto modo tetigi seu recitavi.
                Et quamvis in nullo praedictorum locorum ipsum asseram
                aut asserere intendam, sed solum occasionem (g) dare
                animadvertendi an iste modus possit aliquid valere ad defensionem
                et explicationem subtilitatum nostrae fidei: non
                est tamen inutile recitare aliquas ratiunculas quae videntur
                facere pro ipso; posito enim quod modus iste sit falsus, eius
                tamen plenior inspectio multum iuvare poterit ad inspiciendum
                opinionem de hoc communem quam postea recitabo.</p>
                
                <p>Potest igitur argui ad istum modum.</p> <!-- some kind of subheader -->
                
                <p>Primo ex istarum rationum factione et destructione
                seu ex earum ad ditione et separatione.
                Si enim inter se essentialiter differunt, impossibile
                est quod factio unius sit per se idem quod factio alterius
                aut quod destructio unius sit per se (h) destructio alterius.
                Posito autem (i) quod a Deo non fiat aliud nisi ratio unitatis
                et (k) veritatis et consimilium: eo ipso facta est aliqua essentia,
                alias nihil penitus esset factum. Et patentissimum est (l)
                cuivis intuenti (m) quod impossibile est fieri quamcunque huiusmodi
                rationum, quin eo ipso fiant omnes, ita quod factio
                unius est idem quod factio omnium aliarum (n) et destructio
                unius est destructio omnium; facere enim unitatem est facere
                bonitatem et veritatem (o) et entitatem, et consimiliter
                facere entitatem erit (p) facere praedicta et sic de aliis. Et<pb n="137"/>
                idem est de ratione formae generali et absoluta et de ratione
                suae individuationis per quam est haec forma; facere enim
                naturam formae est idem quod facere eam individuam. Et
                breviter, detur quaecunque forma simplex, utpote differentia
                rationalis: facere eam est facere omnes rationes quae de
                ea essentialiter praedicantur. Quando enim fit rationalitas,
                fit ratio formae per quam differt a materia et ratio substantialis
                per quam differt ab accidente et (a) ratio talis
                formae per quam huiusmodi forma (b) differt ab irrationabilitate
                et ratio suae individuationis per quam differt (c) a quacunque
                alia rationalitate; et tamen in factione eius non est
                dare plures factiones integrantes unam totalem factionem
                eius. In factione etiam eius fit ratio entis per quam differt
                a non ente et ratio unius per quam differt a multo vel a
                non uno et ratio veri per quam differt a falso vel a non
                vero et sic de aliis: et tamen nemo dicet quod dare sibi
                rationem entis sit aliud quam dare sibi se ipsam; facere
                enim (d) relationes non est aliud quam facere illa in quibus
                fundantur, sicut suo loco plenius est (e) ostensum. — Praeterea,
                si huiusmodi rationes dicunt essentias diversas, tunc Deus
                poterit separare unam ab altera saltem dando consimilem,
                sicut potest separare formam a materia dando sibi aliam (f);
                ergo ab hac vel (g) illa forma posset tollere (h) suam individuationem
                et unitatem et (i) suam veritatem, ita quod illi eidem
                naturae (k) formali daret seu apponeret aliam individuationem
                et aliam veritatem; quod manifeste apparet impossibile.</p>
                
                <p>Secundo potest ad (l) hoc argui ex earum mutua 
                convenientia. Impossibile est enim aliquas essentias
                sic differre quin in aliquo communi (m) conveniant, et manifeste
                apparet quod conveniunt in ente vel entitate; entitas
                enim vel quidditas non denominative sed directe praedicatur
                de omnibus. Si ergo huiusmodi rationes dicunt semper
                diversas essentias, tunc sequuntur ad minus duo inconvenientia.
                Quorum primum est quod omnes (n) erunt compositae
                ex diversis essentiis, scilicet ex eo in quo conveniunt
                et ex eo in quo differunt; et iterum ilia in quibus differunt
                erunt eadem ratione composita, quia non possunt esse ita
                diversa quin in aliquo conveniant, et sic in infinitum.<pb n="138"/>
                Secundum est quod simul erunt eaedem et diversae et simul
                erunt ens et non ens; si enim unitas dicit essentiam diversam
                ab essentia cuius est unitas, tunc sequitur quod ilia
                essentia diversa quam addit sit omnino eadem cum ratione
                ipsius unitatis; aut oportebit dare quod ipsa ratio unitatis
                non sit aliqua essentia et ita quod sit purum (a) non ens.
                Quomodocunque etiam ponatur quod ipsa non sit per se et
                directe aliqua essentia, semper sequitur quod non addit (b)
                aliquam diversam essentiam ad illam principalem essentiam
                in qua fundatur et cuius ipsa est unitas; si autem non addit
                diversam essentiam, impossibile est quod differat ab ea realiter
                seu essentialiter (c). Consimilia autem (d) argumenta possunt
                formari ex omnibus aliis in quibus communiter conveniunt.</p>
                
                <p>Tertio potest argui ex earum generalitate.
                Si enim omnes huiusmodi rationes dicunt essentias diversas:
                tunc ratio materiae et ratio formae et ratio substantiae et
                ratio entis et ratio quantitatis (e) et qualitatis (f) generalissime
                acceptae dicerent (g) diversas essentias ab omnibus aliis
                rationibus quae cum eis in rebus simul coexistunt. Si autem
                hoc ita est, tunc multa sequuntur inconvenientia: erit enim
                dare unam primam formam et unam primam substantiam
                communem corporalibus et spiritualibus et vivis, et non vivis,
                quae de se non erit spiritualis aut corporalis nec erit actus
                vitalis vel (h) non vitalis nec de se erit quanta nec non(i) quanta.
                — Tunc etiam sequetur (k) quod in corporalibus sit aliqua
                prima forma quae non est corporalis nec extensa (l) et quod
                in angelis est una prima forma quae non est spiritualis nec
                simplex nec actus vitae; formae etiam (m) corporalitatis vel
                spiritualitatis quae postea sibi addentur non poterunt(n) facere
                quod ipsa secundum suam essentiam sit spiritualis vel
                corporalis; sed sicut homo qui non est albus per suam essentiam
                dicitur albus (o) per accidens sibi adiunctum, sic erit
                quasi in proposito. — Tunc etiam sequetur (p) quod erit una
                essentia quantitatis et qualitatis quae de se non erit aliqua
                specialis quantitas vel qualitas, ita quod in (q) omni corpore (r)
                vel superficie erit realiter quaedam forma quantitatis<pb n="139"/>
                quae secundum suam essentiam non erit lata vel longa
                nec (a) profunda nec erit unum nec multa; et in quolibet habitu
                scientiae et in qualibet specie qualitatis erit quaedam
                generalis essentia qualitatis essentialiter distincta ab
                omnibus differentiis eius quae (b) secundum se nullam habebit
                determinationem qualitativam (c), ita quod per se non
                possit esse (d) aut dici talis vel talis qualitas: unde eius
                essentia non erit simplex nec extensa nec spiritualis nec
                corporalis, et idem erit de omnibus praedicamentis. — Tunc
                etiam sequetur quod ens erit vere genus ad omnia (e) praedicamenta;
                dicet enim quandam essentiam realiter inclusam
                in eis et realiter distinctam ab illis rationibus per
                quas praedicamenta inter se differunt et (f) per quas ratio
                entis est limitata in eis. — Tunc etiam sequetur quod omnis
                materia habeat suam essentiam compositam ex materia et
                forma, quia ratio materiae absolute sumpta erit essentialiter
                differens a ratione suae individuationis; et ita oportebit quod
                una sit in altera tanquam in subiecto et (g) sicut actus in
                suo possibili; et consimiliter ilia simplicitas quae est essentialis
                materiae angelorum et divisibilitas (h) quae est essentialis
                materiae corporali erunt quasi quaedam formae superadditae
                ad essentiam materiae communem. — Praeterea, cum
                omnis forma substantialis (i) quae per se est ab omnibus
                aliis formis distincta sit actus de se determinatus (k) ad esse
                et de se potens materiam determinare ad esse: tunc sequitur
                quod poterit esse saltem per Dei miraculum aliqua
                substantia composita ex sola prima et (l) absolutissima ratione
                materiae et ex sola prima ratione formae, ita quod illa
                substantia non erit spiritualis vel corporalis; nec eiusC(m)
                forma poterit dici talis vel talis forma; non enim habebit in
                se aliquam rationem nisi solum rationem formae et rationem
                substantialis; nec eius materia poterit dici talis (n) vel talis
                materia aut haec vel illa; non enim habebit in se rationem
                huius vel (o) illius vel talis vel talis, sed (p) solum rationem (q)
                materiae. — Sequetur etiam quod Deus poterit facere aliquod
                corpus nullam habens rationem corporeitatis specialem, sed
                solum formam corporeitatis absque aliqua alia ratione sibi <pb n="140"/>
                annexa; et consimile sequetur de substantia spirituali et sic
                de aliis. — Indeterminabilitas igitur quam de se habent huiusmodi
                generales rationes in rebus essentialiter et realiter existentes
                videtur clamare quod non dicant essentias distinctas
                ab aliis rationibus cum quibus determinantur ad esse.</p>
                <p>Quarto potest argui ex earum naturali consequentia (a). 
                Certum est enim quod una necessario sequetur (b)
                ad alteram; unde ad positionem (c) entitatis sequitur
                necessario positio unitatis et veritatis et ad positionem
                scientiae sequitur necessario positio multiplicium relationum
                eius, scilicet ad subiectum et ad obiectum et ad suum actum
                et ad suum contrarium et ad esse sibi consimile. Si igitur
                istae rationes consequentes sunt essentialiter diversae a
                primis, oportebit necessario quod originentur et causentur
                ab eis; non enim erit (d) dare aliam causam huius consequentiae
                sic (e) necessariae, non enim poterit dici quod consequantur (f)
                ad primas, sicut ad positionem materiae sequitur
                positio formae et e contrario; istae enim sese consequuntur,
                quia una est alteri causa existendi (g); materia enim est
                causa materialis existentiae ipsi formae et forma est causa
                formalis existentiae ipsi materiae. Haec autem non possunt
                dari in (h) proposito, quia tunc rationes consequentes essent (i)
                formae substantiales praecedentium et primae (k) essent materiae
                sequentium; si autem secundae causarentur et fiant (l)
                a primis; ergo omnis essentia creata est causa efficiens suae
                unitatis et veritatis et omnis habitus erit causa efficiens
                suorum respectuum; quae manifeste videntur (m) impossibilia.</p>
                
                <p>Quinto potest argui ex earum finitate. Si enim
                omnes huiusmodi rationes sunt inter se diversae per essentiam,
                tunc necessario erunt in qualibet re infinitae essentiae
                non solum diversorum generum sed etiam eiusdem speciei;
                nam si unitas habet essentiam diversam ab essentia rei cuius
                est, tunc iterum in ipsa unitate erit dare tot essentias quot
                rationes; et sic in ea ratio suae essentiae erit diversa iterum
                per essentiam a ratione suae unitatis, et sic in infinitum,
                et ita erunt ibi infinitae unitates et veritates et sic do aliis.
                Simile etiam potest argui de omnibus rationibus relativis,
                sicut in suis locis satis est tactum; quia si relatio habet<pb n="141"/>
                essentiam differentem a subiecto in quo immediate fundatur,
                tunc iterum in ipsa erit dare respectum inhaerentiae ad
                subiectum praeter illum quem habebat ad exterius extremum
                seu obiectum. Et iterum si quaelibet illarum habet diversas
                essentias (a), iterum dividetur (b) in essentias et (c) respectus
                inhaerentiae (d), et sic in infinitum.</p>
               
                <p>Sexto potest argui ex modo intelligibilitatis
                earum. Videmus enim quod multae earum sunt partes
                rationis et intellectus aliarum, ut ratio entis est pars rationis
                omnium aliarum non solum per modum subiecti sed
                etiam per modum communis praedicati, et relatio pars est
                rationis (e) omnium habituum et actuum et passionum materiae
                et formae et positionis et ubi; sic (f) enim in ratione
                habituum cadit eius relatio ad obiectum quod sine hac apprehendi
                non (g) potest, et in relatione actionis sic cadit relatio
                eius ad agens et etiam ad patiens quod sine hac apprehendi
                non potest; et sic de aliis. Unde huiusmodi relationes
                manifeste videntur eis (h) esse consubstantiales, satis plus
                quam forma sit consubstantialis materiae suae.</p>
                
                <p>Septimo potest argui ex omnium praedictarum 
                materiarum et difficultatum speciali et
                propria veritate. Si enim posset constare (i) quod sine
                isto modo non possunt vitari specialia inconvenientia uniuscuiusque
                earum, per istum autem non solum possunt vitari,
                sed etiam multa difficilia in eis faciliter explicari: tunc ex
                quolibet praedictorum malorum possent sumi specialia argumenta
                ad probationem istius, et ideo rationes speciales
                quae ad hoc possent adduci (k) non possunt plene tangi nisi
                in specialibus materiis in quibus etiam istae generales viae
                arguendi possunt plenius explicari. Qui igitur vult illa videre,
                ea (l) quae de hoc recitavi in specialibus materiis intueatur.</p>
                
                <p><supplied>Solutio Obiectorum</supplied></p> <!-- some kind of subheader -->
                
                <p>Ad argumenta igitur in contrarium facta isti
                sic respondent.</p> <!-- sub-subheader? -->
                
                <p>Ad primum enim dicunt quod sicut in Deo est Vveritas
                plurium rationum, non tamen est ibi pluralitas earum<pb n="142"/>
                seu non sunt ibi sub pluralitate, sic est et (a) in proposito;
                unde non debet dici quod distinctio et diversitas huiusmodi
                rationum sit realiter in ipsis rebus, sed solum ipsae rationes
                seu Veritas earum; neganda igitur est minor praedicti argumenti.</p>
               
                <p>Ad secundum dicunt quod maior est falsa, nisi per
                unitatem rationis intelligatur solum unitas essentiae; si autem
                per unitatem rationis significetur limitatio essentiae ad
                veritatem et continentiam (b) unius solius rationis specialis,
                sic est falsa. Quando autem dicitur quod idem et diversum
                dividunt (c) totum ens et ideo oportet quod istae rationes
                sint realiter una ratio vel diversae: respondent quod consequens
                non sequitur ex antecedente, sed bene sequitur ex
                ipso quod istae rationes sint (d) necessario idem ens (e) vel diversum
                seu unum ens vel plura; quamquam si per le (f) <quote>diversae
                rationes</quote> non significetur (g) diversitas realis, sed
                solum exclusio limitationis ad unam solam rationem et ambitus
                veritatis aequivalentis diversis, bene potest concedis
                quod hoc modo sint ibi rationes diversae.</p>
                
                <p>Ad tertium dicunt quod istae rationes in quantum
                tales rationes (h) dicunt aliquid, quia unaquaeque dicit eandem
                essentiam, non tamen secundum totam plenitudinem
                essentiae, sed solum secundum quod, est contentiva (i) huius
                vel illius rationis. — Quod autem infertur quod si rationes in
                quantum tales dicunt aliquid, ergo dicere diversas rationes
                est idem quod dicere diversa aliqua et hoc iterum est idem
                quod dicere diversas essentias: respondent quod verum esset,
                si per nomen diversitatis intenderent significare diversitatem
                realem, nunc autem per hoc non intendunt significare
                nisi solum aequivalentiam seu praevalentiam diversitatis
                realis; intendunt etiam per hoc significare quod una ratio
                non significat essentiam totaliter, unde ipsa secundum quod
                significatur per unam, non signiflcatur per aliam; et hoc
                solum volumus significare per modum diversitatis, quia per
                hoc ita (k) pariunt diversos intellectus et diversas consequentias
                (l) sicut si essent (m) realiter diversae.</p>
                
                <p>Ad quartum dicunt quod quamvis quaelibet ratio dicat 
                essentiam, nulla tamen earum eam dicit totaliter, quia <pb n="143"/>
                nulla earum (a) dicit eam secundum quod est contentiva (b)
                aliarum rationum, nisi forte quando una ratio est pars alterius
                rationis; et ideo ad pluralitatem rationum non sequitur
                pluralitas essentiae, et maxime cum per pluralitatem rationum
                non intendant significare aliquam pluralitatem realem (c)
                sed solum aequivalentiam eius.</p>
                
                <p>Ad quintum dicunt quod si definitio sumatur secundum
                modum logicum qui sequitur modum nostri intellectus
                potius quam modum ipsius rei, tunc minor est falsa, quia
                sic, sicut possumus rem diversimode intelligere, sic et diversimode
                definire. Si tamen daretur una ratio includens in se
                totam plenitudinem essentiae et omnes modos intelligibilitatis
                eius, talis ratio non posset (d) plurificari; nihilominus tamen
                haberet intra (e) se plures rationes partiales, quia continet (f)
                in se omnes rationes rei; de sola autem tali potest
                verificari quod unius (g) rei non est nisi unica definitio, quamvis
                tali definitioni non conveniret omnino ars definitionum
                quae datur ab <ref><name ref="#Aristotle">Aristotele</name>, VI <title ref="#Topics">Topicorum</title></ref> (1).</p>
                
                <p>Ad sextum dicunt quod in multis convenit creatura
                cum creatore, et tamen non propter hoc aequatur ipsa creatori,
                etiam in iis in quibus convenit cum Deo (h). Convenit
                enim ipsa cum creatore in entitate, veritate (i), bonitate et
                consimilibus; quia tamen non habet entitatem simplicem et
                infinitam et imparticipatam et independentem et invariabilem,
                non aequatur ei sed potius analogatur. Sic autem est
                in proposito; duplici enim ex causa potest patere quod licet
                in hoc conveniat cum Deo, non tamen in hoc ei aequatur:
                primo, quia huiusmodi rationes, prout sunt in creatura, habent (k)
                conditiones defectivas et tales quae non possunt competere
                nisi creaturae, sunt enim annihilabiles et de nihilo
                factae et sunt finitae; unde ex eis, non potest constitui aliquid (l)
                infinitum; et sic de aliis conditionibus defectivis. Secundo,
                quia rationes illae quae in creatura possunt esse idem
                non sunt tales quae per se possint (m) esse in actu, non enim
                per se sine aliis rationibus sumptae dicunt entitatem sufficienter<pb n="144"/>
                actualem ad hoc ut per se sine aliis possint actu
                existere; unde omnes insimul acceptae non dicunt plus
                quam unam integram actualitatem necessariam essentiae
                creaturae (a) ad hoc ut possit existere actu; in Deo autem
                est ultra hoc dare veritatem quarundam nobilissimarum et
                actualissimarum perfectionum, ut est perfectissima sapientia
                et intellectus et perfectissima voluntas et amor et ut sunt
                perfectissimae proprietates personales, et tamen istae sunt
                in eo omnino idipsum. Quare autem hoc non possit esse in
                creatura, in quaestione de unitate formarum et (b) in quaestione
                de identitate potentiarum animae et in quaestione <quote>an
                omnia videantur in Deo per unam simplicem speciem</quote> est
                ostensum.</p>
                
                <p>Ad septimum dicunt quod ille modus arguendi non
                valet, nisi quando causa, quae repugnat infinitati, aequaliter
                et eodem modo repugnat dualitati et cuicunque pluralitati
                et quando (c) coexistentia infinitorum non includit in se maiorem
                repugnantiam quam coexistentia (d) duorum vel trium.
                Hoc autem non est dare in proposito, quia coexistentia infinitarum
                rationum repugnat limitationi creaturae, non autem
                coexistentia (e) duarum vel trium.</p>
                
                <p>Haec igitur est excogitatio praedictorum.</p>
                
                <p>Communis autem opinio quae <name ref="#Avicenna">Avicennam</name> (1)
                et philosophos (f) sequi videtur tenet quod ubi (g)est
                dare plures rationes reales, ibi est dare aliquo
                modo plures essentias. Probationes autem C) ad
                hoc adducere non videntur curasse, quia hoc pro primo principio
                videntur fere ubique supposuisse; unde nec de hoc quaestionem
                fecerunt, sed utuntur isto (i) tanquam primo principio
                ad probandum quod unitas seu Veritas differt realiter
                ab ente; et sic (k) de multis aliis rationibus supra positis. —
                Sciendum tamen est (l) quod haec opinio a diversis et magnis<pb n="145"/>
                diversimode tenetur. Quidam enim volunt quod omnes
                huiusmodi rationes sint accidentales substantiae in qua fundantur;
                et propterea (a) potentias animae dicunt esse accidentia
                eius et esse dicunt esse accidens essentiae et unitatem
                et veritatem et sic de aliis. Alii vero volunt quod aliquae
                earum sint accidentales, aliquas vero volunt esse consubstantiales;
                non tamen pro eo quod sint constitutivae rei(b),
                sed quia sic sequuntur essentiam rei quod non transeunt in
                aliud genus, et ita volunt de essentia et esse, unitate et veritate
                et de creatione passiva et de potentiis animae. et sic (c)
                de multis consimilibus.</p>
                
                <p>Quilibet igitur eligat quod sibi utilius pro
                fide videtur.<pb n="146"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>    

