<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 5</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.06">
          <title>Librum II, Quaestio 5</title>
          <date when="2015-06-12">June 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-06-12" who="#JW" status="draft" n="2015.06">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q5">
        <head>Librum II, Quaestio 5</head>
        <p>Quinto quaeritur an Deus potuerit mundum
          facere ab aeterno.</p>
        <div>
          <head>Et quod sic videtur.</head>
          <p>1. Posita causa sufficienti statim potest poni eius effectus; 
            sed Deus fuit ab aeterno causa sufficiens ad mundi productionem; 
            ergo et cetera.</p>
          
          <p>2. Item, a destructione consequentis: si Deus non potuit 
            mundum ab aeterno creare, ergo non fuit ab aeterno sufficienter 
            potens et actualis ad creare.</p> 
          
          <p><pb n="93"/>Item, si causa naturaliter agens esset ab aeterno, eius 
            effectus naturalis posset esse ab aeterno; unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            dicit quod 
            <cit>
              <quote>si ignis esset ab aeterno, splendor eius esset ab aeterno;</quote>
              <bibl>Augustine, De Trinitate, VI, 1 (PL 42, 923)</bibl>
            </cit> 
            <app>
              <lem>si igitur hoc posset causa naturaliter agens, 
                si esset ab aeterno;</lem>
              <rdg wit="#V" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="margin">si igitur hoc posset causa naturaliter agens, si esset ab aeterno</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            ergo multo magis hoc poterit Dei 
            voluntas supernaturaliter agens.</p>
          
          <p>4. Item, si Deus non potuit ab aeterno mundum creare 
            et postmodum potuit hoc in aliquo initio temporis, ergo est 
            mutatus; est enim factus de non potente potens.</p>
          
          <p>5. Item, nulla veritas et maxime catholica videtur esse 
            in dehonorationem et minorationem divinae potentiae; sed 
            dicere quod Deus non potuerit hoc ab aeterno videtur esse 
            huiusmodi; ergo hoc dicere non est verum, saltem veritate 
            spectante ad fidem catholicam.</p>
          
          <p>6. Item, quod semper eodem modo se habet semper 
            potest idem facere, nisi illud transierit in praeteritum.</p>
          
          <p>7. Item, Deus potuit hoc velle pro toto tempore sibi possibili; 
            ergo potuit mundum fecisse tantum antea quantum 
            possibilitas temporis in antea se extendit; sed ilia non habet 
            terminum initialem, quia nunquam tantum potuit temporis 
            fieri quin adhuc aliud tempus potuerit fieri ante ipsum et sic 
            in infinitum; ergo tantum tempus potuit fieri quod nullum 
            habuisset initium.</p>
          
          <p>8. Item, sicut iam dictum est, temporum Deo possibilium 
            in antea non est dare primum; sed omnium temporum 
            sibi possibilium potuit quodcunque voluit eligere; ergo non 
            est dare terminum (b) seu initium illius temporis quod potuit 
            ad faciendum eligere ac per consequens et facere.</p>
          
          <p>9. Item, Deus potest omne illud in quo non includitur 
            contradictio; sed in hoc non includitur contradictio, quia 
            factioni creaturae seu ei quod est habere effectum principium 
            non repugnat semper fuisse seu non habuisse durationis 
            initium; unde secundum <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name>, libro X <title ref="#CityOfGod">De Civitate</title>, 
            33 capitulo,</ref> 
            <cit>
              <quote>philosophi dixerunt mundum non 
                habere temporis sed substitutionis initium, dantes exemplum 
                de pede in pulvere ab aeterno vestigium imprimente;</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, X, 31 (PL 41, 311)</bibl>
            </cit> 
            et 
            <ref>
              <seg>idem habetur XI libro (c), 4 capitulo.</seg>
              <bibl>Augustine, De Civitate Dei, X, 31 (PL 41, 319)</bibl>
            </ref>
          </p>
          <p><pb n="94"/>10. Item, nulla conditio includens in se rationem creaturae 
            repugnat rationi creaturae; sed tempus aeternum est huiusmodi, 
            ut probabo; ergo et cetera. — Probatio minoris: omnis 
            conditio entis quae non est divina nec Deo aequalis et quae est 
            eiusdem generis et speciei cum aliqua conditione creata includit 
            in se rationem creaturae seu esse creati vel creabilis; 
            sed dato quod tempus esset aeternum eius duratio non esset 
            duratio Dei nec Deo aequalis; unde 
            <ref><name ref="#Boethius">Boethius,</name> V <title ref="#Consolation">De Consolatione</title>,</ref>
          ait quod 
            <cit>
              <quote>id quod temporis patitur conditionem, 
                licet illud, sicut de mundo 
                <ref>
                  <seg>censuit Aristoteles,</seg>
                  <bibl>Aristotle, De Caelo, I, 10-12, 279b4sqq.; Phys., VIII, 1-3, 250b11sqq.</bibl>
                </ref> 
                nec coeperit 
                unquam esse nec desinat: nondum tamen tale est ut aeternum 
                esse iure credatur; non enim totum simul infinitae vitae 
                spatium comprehendit;</quote>
              <bibl>Boethius, De consolatione, 5, N. 349 (PL 68, 859)</bibl>
            </cit> 
            et paulo post: 
            <cit>
              <quote>Unde non recte 
                quidam qui cum audiunt visum 
                <ref>
                  <seg><name ref="#Plato">Platonis</name></seg>
                  <bibl>Plato, Timaeus, 27 E sqq. Phaedrus, 245 D sqq.; Phaedon, 105 D; Menon, 86 A; Resp., X 611 A.</bibl>
                </ref> 
                mundum hunc nec 
                habuisse initium temporis nec habiturum esse defectum, hoc 
                modo conditori conditum mundum fieri coaeternum putant; 
                aliud est enim per interminabilem duci vitam, aliud (a) interminabilis 
                vitae totam pariter complexam esse praesentiam, 
                quod divinae mentis proprium esse manifestum est;</quote> 
              <bibl>Boethius, De consolatione, 5, N. 349 (PL 68, 859) <!-- edition just says "L. c." --></bibl>
            </cit> 
            haec 
            <name ref="#Boethius">Boethius.</name> Tempus etiam aeternum seu infinitum est eiusdem 
            generis et etiam eiusdem speciei cum tempore finito, quia 
            augmentum eiusdem speciei infinitum non variat speciem 
            illam; et multo minus eam diversificat, si infinitum cum 
            finito (b) sint idem numero, sicut utique partes temporis finitae 
            essent idem numero cum tempore finito ex eis infinities 
            replicatis constitute.</p>
          
          <p>11. Item, illud quod ex sua essentia et natura non determinat 
            sibi aliquod tempus, immo quantum est de se, extendit 
            se ad omne tempus potuit esse et fuisse in omni tempore 
            possibili; sed naturae rerum mundi, saltem caelestium 
            et intellectualium, sunt huiusmodi; ergo et cetera.</p>
          
          <p>12. Item, illud quod nullam infinitatem actualem ponit 
            est Deo possibile nec repugnat rationi creaturae; sed tempus 
            ab aeterno durans est huiusmodi, quia nunquam ponitur esse 
            in eo actu nisi solum tempus praesens quod utique semper 
            est finitum.</p>
          
          <p>13. Item, quicquid Deus potest successive potest simul; 
            sed infinita potest successive; ergo simul.</p>
          
          <p><pb n="95"/>14. Item, quando tota possibilitas et impossibilitas operis 
            pendet ex sola potentia agentis, tunc tota ratio quare 
            illud non potest fieri est ex defectu potentiae agentis; sed 
            possibilitas et impossibilitas rerum creabilium nihil ponit 
            penitus nisi in sola potentia creantis; ergo si non potuerunt 
            fieri ab aeterno, hoc fuit ex defectu potentiae creatoris; sed 
            hoc est falsum et blasphemum; ergo et illud.</p>
          
          <p>15. Item, illud quod certitudinaliter sciri non potest non 
            est certitudinaliter asserendum; sed mundum non posse creari 
            ab aeterno certitudinaliter sciri non potest; ergo saltem hoc 
            non est asserendum. — Minor probatur dupliciter: primo, 
            quia constat quod hoc non dicit Scriptura Sacra, ergo illius 
            rei certitudo non habetur ex fide; nec ex scientia demonstrativa, 
            quia tunc per scientiam huiusmodi indubitanter 
            sciremus mundum esse creatum ex tempore; ex hoc autem 
            sequitur quod non tenemus hoc ex fide, quia 
            <ref>secundum <name ref="#Paul">Apostolum</name>:</ref> 
            <cit>
              <quote ana="#hebr11_1">Fides est argumentum non apparentium;</quote>
              <bibl>Ad Hebraeos 11:1</bibl>
            </cit> 
            sed nos tenemus hoc per fidem secundum 
            <ref>illud Hebr. 11:</ref> 
            <cit>
              <quote ana="#hebr11_3">Fide intelligimus aptata esse saecula verbo Dei;</quote>
              <bibl>Ad Hebraeos 11:3</bibl>
            </cit> 
            et 
            <ref>
              <name ref="#GregoryGreat">Gregorius,</name> <title>Super Ezechielem</title>,</ref> 
            dicit quod 
            <cit>
              <quote>quaedam est prophetia de praeterito, ut est illud: 
                <cit>
                  <quote ana="#gen1_1">In principio creavit 
                Deus caelum et terram.</quote>
                  <bibl>Genesis 1:1</bibl>
                </cit>
              </quote>
              <bibl>Greg., M., Homil. in Ezech., lib. I, n. 1175, hom. 1 (PL 76, 786)</bibl>
            </cit> 
            — Secundo probatur hoc: quia 
            hoc non potest sciri per causam ipsius creationis quae est 
            Dei voluntas quae nulli est nota, nisi quantum voluntarie se 
            revelat; nec potest hoc sciri per quidditates rerum creatarum, 
            quia illae non sunt ex se limitatae ad hoc tempus vel 
            illud, immo quantum est de se, extendunt se ad omne tempus; 
            sed non est dare alia ex quibus possit hoc demonstrari; 
            ergo et cetera.</p>
          
          <p>Ad quaestionem utramque simul</p>
        </div>
        <div>
          <head>Respondeo</head>
          <p>Quod mundus non est aeternus nec esse potuit ab aeterno.</p> 
          
          <p>Et quidem quod non fuerit fides catholica expresse 
            et indubitabiliter tenet tanquam unum de 
            primis fundamentis suis. Unde 
            <ref>
              <seg>Vetus Testamentum</seg>'
              <bibl>Genesis c. 1, 2, 5</bibl>
            </ref> 
            a certo 
            initio creationis mundi inchoat, quod ut magis firmaretur in
          <pb n="96"/>
            opinione fidelium, annorum seriem ab ipso inchoans et deducens 
            solemniter enarrat et in eius indelebilem memoriam 
            voluit Deus septimam diem in qua Deus a condendo quievit 
            habere solemnem in tempore illo. In Novo etiam sic praedicat 
            Iohannes Verbi aeternitatem quod tamen principium seu 
            initium mundi aperte asserit dicens: 
            <cit>
              <quote ana="#io1_1">In principio erat 
                Verbum.</quote>
              <bibl>Iohannes 1:1</bibl>
            </cit> 
            Et Christus primum diem creationis per solemnia 
            opera magnificat et a tota Ecclesia sua per instinctum sui 
            Spiritus coli (a) specialiter fecit.</p>
          
          <p>Nec mirum, quia error de aeternitate mundi, 
            prout a philosophis mundi (2) est positus, habet fundamentum 
            impium; prout enim patet ex dictis <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> (b)(3) 
            et sequacium eius, praecipuum fundamentum sumpserunt (c) 
            ex tribus nefariis. Primum est (4) quod Deus quicquid 
            agit necessario agit, ita quod nullo modo posset aliter 
            agere nec amplius aut minus, loquendo de immediata (d) 
            actione ipsius. — Secundum est quod omnium quae aliquando 
            agunt, aliquando non agunt aut quae aliquando sic agunt, 
            aliquando vero non sic oportet reddere causam quare aliquando 
            sic, aliquando vero non sic. Dixerunt (5) enim quod 
            quaecunque se habent ad opposita oportet quod per aliquid 
            determinentur ad alterum oppositorum ad hoc ut plus agant 
            unum quam reliquum (e), sive illud determinans sit aliquid disponens 
            vel cooperans sive removens prohibens; alias ut dicunt, 
            non potest reddi ratio quare magis agunt quam non 
            agunt vel e contrario. Quia igitur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> (6) vidit inferiores 
            causas in agendo et(f) non agendo varie se habere:
          <pb n="97"/> 
            ideo visus est omnia inferiora reducere ad aliquam causam 
            quae cum uniformitate (a) posset esse in aliis causa contrariorum; 
            visumque est ei quod haec erat motus caeli aeternus; 
            qui pro quanto non est alterativus sui subiecti sed solummodo 
            partibus eius dans varia ubi et pro quanto est 
            circularis et secundum eum aeternus et invariabilis a suo 
            cursu, est in se uniformis; pro quanto vero corpora caelestia 
            per ipsum accipiunt varium aspectum super inferiora, est 
            causa contrariorum; unde videmus quod declinatio solis a 
            nostro hemisphaerio est causa corruptionis, eius vero accessus 
            est causa generationis et renovationis.— Tertium est, quia 
            ut visum est eis (1), res per ordinem habent necessario emanare 
            a prima causa, ita quod res aeternae et incorruptibiles 
            immediatius sunt et dependent ab ea quam res temporales 
            et corruptibiles; et inter aeterna intellectuales substantiae 
            immediatius sunt ab ea quam substantiae corporales; et in intellectualibus 
            illae quae sunt supremae et magis ei similes immediatius 
            sunt ab ea illique in tantum similes quod eas deos 
            putaverunt et vocaverunt; et hinc est quod ut dicunt, nullum 
            inferiorum potuit esse a prima causa nisi per intermedias substantias 
            superiores; videnturque sibi per hoc mirabilem ordinem 
            ac concordiam et concatenationem ponere in toto universo.</p>
          
          <p>Primum autem quantae impietatis sit in Deum monstratum 
            est in materia de libertate voluntatis Dei per quam sine 
            omni variatione sui potest libere ferri super opposita obiecta 
            et super oppositos effectus; si enim Deus omnia quae facit 
            necessario facit nec aliter agere aut non agere Cb) potest: 
            omnis timor et reverentia, amicitia et gratia, spes ac deprecatio 
            seu imploratio frustra habetur ad eum nihilque veri 
            dominii habet in rebus; et ex quo ab eo libertas in opposita 
            tollitur, multo magis ab omnibus quae sunt sub ipso; 
            ex quo iterum vorago infernalis impietatis consurgit, sicut 
            in materia de libertate voluntatis humanae est abunde monstratum. 
            — Secundum autem directe tollit libertatem omnibus 
            causis ab ultima usque ad primam, licet quandam falsam 
            et passivam libertatem ipsi somnient cum praedictis; statuitque 
            fatales constellationes, quia omnes varietates motuum 
            inferiorum sive directe sive oblique reducit in motum 
            caeli et in varios aspectus stellarum. — Tertium autem est 
            <pb n="98"/> 
            consummatio impietatis, quia primae causae potentiam arctat 
            quasi usque ad unum punctum, in eo quod non nisi unum 
            solum ponit ab eo esse immediate et hoc necessario; statuitque 
            idololatriam (a) nobisque attribuit essentialem infinitatem 
            et miseriam, quia secundum hoc quasi essentialiter sumus 
            in extremo catenae quam fingunt.</p>
          
          <p>Sicut autem habet impium fundamentum, sic habet et 
            processum, quia omnes aut fere omnes articulos fidei catholicae 
            uno flatu abnegat et de medio tollit; tollit enim peccatum 
            originale, quia nullum primum hominem ponit ac per 
            consequens tollit totum opus redemptionis; ponit etiam aut 
            unitatem intellectus aut revolutionem earundem animarum 
            per diversa corpora aut infinitas animas et plures earum in 
            aeternum manere separatas a corpore; et cum cursum istius 
            saeculi et humanae generationis ponat in aeternum manere: 
            patet quod nullam felicitatem statuit homini nisi in vita ista.</p>
          
          <p>Terminus autem eius a sapientibus timetur fore pessimus: 
            credunt enim quod hic sit unus de principalibus 
            articulis introductoriis infernalis sectae antichristi. Unde quidam 
            magnus doctor (1) numerum bestiae (2), scilicet sescenti 
            sexaginta sex, sic exponebat: 
            <cit>
              <quote>Quia enim scriptum est quod 
                <cit>
                  <quote ana="#11_9">in circuitu impii ambulant</quote>
                  <bibl>Psalmus 11:9</bibl>
                </cit> 
                ideo numerus bestiae 
                uno numero circulari sub triplici circuitu describitur; senarius 
                enim est numerus circularis, quia per reflexionem sui in 
                se multiplicatus reddit numerum terminatum in se ipsum, 
                ut sexies sex faciunt triginta sex; et (b) si iterum multiplices 
                sexies triginta sex, habebit numerum terminatum in 
                sex et sic in infinitum; hic ergo numerus primo, ponitur 
                hic circuire et habes sescentos, deinde denarium et habes 
                sexaginta, deinde unitatem et habes sex. Quia vero centum 
                anni faciunt unum saeculum, mores vero humani reguntur (c) 
                per decalogum legis: ideo, ut dicebat, per sescentos (d) significatur 
                circuitus saeculorum, id est, circuitus aeternitatis temporum; 
                per sexaginta vero circuitus unius intellectus in tota 
                universitate hominum et ii sunt (4) tres spiritus procedentes 
                <pb n="99"/> de ore bestiae ac draconis et pseudoprophetae in modum 
                ranarum.</quote>
              <bibl>Cfr. Apocal. 13:18</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p>Quod autem ab aeterno nullo modo esse potuerit 
            probatur quadriformi respectu.</p>
          
          <p>Primo scilicet per respectum ad incomponibilia (a) fieri 
            cum tempore aeterno: nullum enim est genus infinitatis quod 
            non ponatur potuisse fieri, si tempus aeternum potuit fieri; 
            constat autem quod (b) illud est (c) impossibile ex cuius positione 
            ponitur aliquod impossibile esse possibile; sed quod 
            omne genus infinitorum potuerit poni in Cd) actu est impossibile, 
            sicut in quaestione an Deus possit facere infinita in 
            actu est probatum multipliciter et meo (e) iudicio infallibiliter. 
            Philosophi etiam mundani multa genera infinitorum reputant 
            impossibilia, utpote quod infinitae causae per se simul concurrant 
            ad aliquem effectum aut quod sit dare infinitam lineam 
            vel infinitum triangulum. — Quod autem ad aeternitatem temporis 
            hoc sequatur probo et hoc in septem modis infinitorum. 
            Probo enim primo quod quaelibet figura, utpote triangulus 
            et quadratum et sic de aliis, potuit secundum hoc fieri 
            actu infinita; quia omni sane intelligenti potentiam Dei 
            constat quod in qualibet parte temporis praeteriti potuit 
            Deus facere unum triangulum maiorem illo qui factus fuerat 
            in tempore praecedenti aut eundem triangulum secundum 
            totum processum partium temporis semper auxisse; ergo triangulus 
            factus vel augmentatus post infinita tempora esset in 
            infinitum maior aliquo triangulo prius facto et haberet in 
            se infinitum augmentum et sic esset actu infinitus; quod est 
            contra rationem trianguli et cuiuslibet figurae. — Secundo 
            per (f) consimilem modum probatur idem de infinito quanto. 
            — Tertio idem probatur de infinita virtute actuali et eius 
            actione: constat enim quod simul cum mundo Deus potuit 
            facere ignem aut quodcunque corpus naturale habens unigeneitatem 
            in suis partibus; constat etiam quod semper potuit 
            sibi aequale vel duplum addere seu duplo augere; ergo 
            potuit fieri ignis actu infinitus et cum splendore ac (g) calore 
            infinito ac per consequens et cum actione actu infinita. — 
            Quarto probatur hoc ipsum de infinita divisione lineae et 
            cuiuscunque continui: quia unam lineam finitam et mundo 
            coaeternam potuit Deus in qualibet parte temporis praete<pb n="100"/>riti 
            dividere una nova divisione vel pluribus; ergo in infinito 
            tempore fuisset divisa in partes actu infinitas. — Quinto 
            patet hoc ipsum de infinito motu recto seu de infinito spatio 
            recto per motum pertransito: constat enim quod in 
            qualibet parte temporis praeteriti potuit Deus augere spatium 
            in rectum et unum mobile movere per illud; ergo 
            post infinita tempora illud spatium rectum esset infinitum 
            et per infinitum motum rectum esset pertransitum. — Sexto 
            patet hoc ipsum de infinitate quatuor causarum, scilicet 
            agentium et materialium ac formalium et finalium. De agentibus 
            quidem patet hoc: dentur enim ab aeterno creata 
            centum poma vel nuces sese sic contingentes ut ad motum 
            primae sequatur motus in secunda et de secunda in tertia 
            et sic deinceps; ponaturque Deum postremis nucibus in 
            qualibet parte temporis nucem aliquam subiunxisse: constat 
            quod post infinitum tempus essent infinitae per ordinem se 
            habentes, constat (a) etiam quod motus ultimae produceretur 
            per motus infinitarum mediarum et ita essent motores 
            infiniti coordinati ad unum motum. — Idem patet de causa 
            finali, quia in infinito tempore posset Deus unum opus ab 
            aeterno factum sic ordinasse per fines intermedios quod usque 
            post infinitum tempus non pertingeret suum finem ultimum 
            et ita illud opus haberet infinitas causas finales per ordinem 
            se habentes. Si dicatur quod in aliquo finito tempore omnes 
            fines intermedii quos Deus posset facere essent expleti: contra, 
            constat quod bonum commune est finis boni partialis seu 
            singularis; ponatur ergo quod Deus sic ordinasset universitatem 
            hominum et aliarum rerum quod in qualibet parte 
            temporis cresceret; tunc ipsa universitas, ut est augmentata, 
            esset finis prioris, sicut (b) totum est finis suae partis; ergo 
            post infinita tempora primi per infinitos fines intermedios 
            pertigissent ad finem communitatis hodiernae. Quis etiam dicet 
            quod ex quo mundus esset aeternus, non posset Deus 
            ordinasse animas ad aliquam futuram gloriam tanquam ad 
            finem ultimum suum? et tamen constat quod animae ab 
            aeterno factae non potuissent pertingere ad ilium finem nisi 
            per processum temporis infinitum. Item, detur quod homines 
            ab aeterno factos esset finaliter collocaturus in quodam caelo 
            vel loco post infinita tempora fiendo, aliis in tempore praevio 
            semper magis ac magis (c) praemissis, ita quod homines ipsi 
            ab aeterno scirent quod usquequo pertranseundo medios per<pb n="101"/>venissent 
            ad illud, non haberent locum ilium nec gloriam 
            eius: nunquid fines itinerationum essent infiniti? utique. — 
            De duabus vero (a) aliis pertranseo causa brevitatis. — Septimo 
            patet hoc ipsum de infinitate superlativorum graduum 
            mentis in ascendendo: detur enim unus angelus quantaecunque 
            nobilitatis ab aeterno creatus, quis dicet quod in 
            quolibet temporum praeteritorum non potuerit Deus facere 
            unum alterum aut aliquam alteram creaturam longe illo 
            nobiliorem, ita quod sequentes semper sint in millecuplo 
            nobiliores primis? si ergo infinitum tempus potuit peragrari 
            et est peragratum, tunc angelus seu creatura ultima facta 
            habebit infinitissimam praevalentiam super primas; et tunc 
            si iterum detur quod iste fuisset creatus ab aeterno et quod 
            alii fierent post ipsum sub ordine prius dato: tunc iterum 
            ultimus esset in infinitum altior isto; et tunc hoc ipsum posset 
            per modum consimilem replicari de secundo, ut scilicet 
            fieret aliquis alter in infinitum maior ipso; et iterum posset 
            hoc dari de tertio et sic in infinitum. Adverte autem quod 
            in quolibet praedictorum infinitorum non solum probatum 
            est ipsa posse esse facta, si mundus esse potuit ab aeterno, 
            sed etiam probatum est quod quodlibet ipsorum cum tota 
            sua infinitate haberet initium et finem; quia initium seu 
            prima pars eorum ponitur ab aeterno concreata cum mundo, 
            ultima vero pars ponitur creata in die praesenti aut in quacunque 
            die determinate sumpta.</p>
          
          <p>Secundo probatur principale per respectum
            ad contradictionem in aeternitate seu infinitate 
            temporis praeteriti directe implicitam.</p>
          
          <p>Omnes enim aut fere omnes contradictiones quae in quaestione 
            an Deus possit facere infinitum actu per rationes 
            mathematicas probatae sunt includi in quocunque quanto 
            actu infinito spectant directe ad propositum. Septem enim 
            viae quibus primum ibidem probatur quod eadem erunt 
            aequalia et non aequali a facile est hic applicare. 
            Erit enim pars aequalis suo toti: sumpta enim tota quantitate 
            temporis praeteriti sive per modum continui sive per 
            modum numeri ex diversis partibus temporis aggregati, quantumcunque 
            aliquid magnum finitum tamen inde detraxeris, 
            illud quod remanet est infinitum ac per consequens aequale 
            suo toti. — Item, de infinitis annis praeteritis sumatur tantum 
            de quolibet unus dies, et erunt infiniti dies qui utique eo 
            <pb n="102"/> 
            ipso quo infiniti erunt aequales infinitis annis a quibus sunt 
            subtracti; et nihilominus tantum excedentur ab eis quantum 
            unicus dies exceditur a toto anno. Lunationes etiam infinitae 
            quae praeterierunt non erunt plures quam solares seu annuales 
            solis revolutiones et nihilominus erunt plures. Et huiusmodi 
            multa similia possunt dari; utpote de quolibet anno subtrahatur 
            tantum minima hora unius diei, et invenientur aequales 
            tam numero quam duratione infinitis annis; et infiniti ternarii 
            dierum vel annorum erunt aequales infinitis millenariis 
            annorum et sic de aliis. — Item, oportebit dare quod numerus 
            dierum praeteritorum fuerit par vel impar; et potest 
            hoc argui, sicut ibi arguebatur. — Item, idem dies erit alteri 
            diei aeque propinquus cum uno altero et non aeque 
            propinquus: utpote dies hodierna erit aeque propinqua alicui 
            diei (a) per infinita tempora iam praeteritae sicut dies hesterna 
            aut sicut quaecunque altera dies eam sub spatio finito 
            praecedens; quod enim distent aequaliter ab illa patet, quia 
            utraque distat in infinitum ab ilia; et nihilominus oportet 
            quod tantum distent ab ilia (b) inaequaliter quantum una 
            istarum est prior altera. — Item, ex hoc ipso probatur quod 
            dies prior erit simul cum posteriori et non simul; et patet 
            modus probandi sicut et ibi. — Item, totum tempus praeteritum 
            in quantum continuum erit divisibile in duo media 
            aequalia, et in quantum discretum, id est, in dies vel annos 
            distinctum erit divisibile in duo media aequalia aut in duo 
            sola unitate se excedentia; et sicut totum erit (c) duplum ad 
            quamlibet medietatem, sic erit quadruplum ad mediam mediae 
            et sic de aliis proportionibus; cum etiam super omnem 
            proportionem duplam sit dare triplam et quadruplam et sic 
            deinceps; ergo super totum tempus infinitum potest addi 
            tantum quod superexcedet eius medietatem in proportione 
            tripla vel quadrupla et sic deinceps; et tamen cum hoc non 
            erit maius quam primum infinitum nec eius media erunt 
            maiora quam medietates illius. — Item, tota duratio motus 
            lunae aeterni erit commensurata toti motui solis seu toti durationi 
            motus sui, ita quod mutuo non se excedent; et nihilominus 
            nullum eorum attinget totum alterum seu partes 
            alterius, et ita unumquodque eorum excedetur ab altero; si 
            enim detur quod unum attingat omnes partes alterius, sequitur 
            quod in illo altero non sunt partes infinitae, quia in in<pb n="103"/>finito 
            tempore seu motu praeterito non fuit aliqua pars finita 
            ante quam non praecesserint aliae numero infinitae; si enim 
            detur oppositum, scilicet quod ibi fuerit aliqua pars ante 
            quam non fuerunt infinitae aliae, tunc quicquid praecessit 
            ante eam fuit finitum, quod est contra positionem datam. 
            Si igitur nulla fuit ibi pars (a) quam non praecesserint infinitae: 
            sequitur per locum ab oppositis quod omnem partem 
            temporis aeterni praecesserunt tempora infinita; ex quo sequitur 
            quod attinctis (b) omnibus partibus restent infinitae 
            praeteritae adhuc attingendae. Si vero dentur evasiones quae 
            ad consimiles rationes in quaestione de infinito sunt positae, 
            consimiliter infringuntur sicut et ibi, et tanto amplius, quanto 
            in tempore nihil ponitur nisi quasi per modum unius ordinis 
            linearis.</p>
          
          <p>Deinde probatur hoc ex (c) ratione numeri: impossibile 
            est enim dari aliquem numerum, quin sit in aliqua 
            specie numeri; omnis autem species numeri est necessario 
            finita, quia omnis numerus habet aliquam speciem post se 
            sola unitate se excedentem et aliam ante se quam in sola 
            unitate antecedit; ergo numerus dierum aut annorum temporis 
            aeterni erit sub aliqua specie numeri ac per consequens 
            et finitus. — Item, omnis numerus (d) minor infinito est 
            finitus et idem est de omni alia quantitate; sed numerus qui 
            immediate post numerum infinitum sequitur est minor ipso, 
            et idem est de quacunque quantitate immediate sequente 
            post quantitatem infinitam et inclusam infra illam; sed 
            omnem numerum sequitur immediate aliquis numerus: si 
            enim detur oppositum, tunc nullus numerus sequitur eum immediate; 
            ergo inter ipsum et omnem numerum est aliquis 
            numerus intermedius, quod est impossibile; et dato quod 
            esset, aut ille est finitus et tunc non facit distare nisi finite; 
            aut est infinitus et tunc inter duo extrema est dare infinitum 
            medium, quod est impossibile; si igitur fuerunt infiniti dies 
            ab aeterno, oportet dare aliquam maximam speciem numeri 
            quae immediate et sola transcendatur ab infinito numero dierum. 
            — Item, aut hodierna dies distat in infinitum ab aliqua 
            die temporis aeterni praeteriti aut a nulla, quia haec divisio 
            est per contradictoria; si ab aliqua: ergo inter illam et istam 
            fuit distantia dierum et temporum infinita ac per consequens 
            fuit simul infinita et ex utraque parte terminata; si 
            <pb n="104"/> 
            vero a nulla: ergo ab omnibus distat finite, quia a nullo 
            distare infinite aequipollet huic, scilicet ab omnibus distare 
            finite; sed illud est finitum cuius omnes partes distant finite 
            et non infinite; ergo et cetera. — Item, omne quod est finitum 
            ex una parte est totaliter ex alia parte finitum per 
            regulam illam: quod omne continuum est divisibile in duo 
            media aequalia; non enim potest dividi in duo talia, quin 
            altera pars sit ex utraque parte finita, scilicet ilia quae sumitur 
            ex ilia parte secundum quam suum totum erat finitum; 
            sed tempus aeternum ponitur esse finitum ex una parte; 
            ergo et cetera. — Item, in quocunque toto non est nec fuit 
            aliqua pars determinatae quantitatis ante quam non fuerint 
            infinitae tales et etiam maiores: illud totum sic habuit omnes 
            suas partes praeteritas quod non habuit omnes; quod est 
            contradictoria esse simul vera de eodem; sed hoc est dare 
            in proposito; ergo et cetera. Et si detur ad hoc evasio quam 
            posui in quaestione de infinito, sic infringitur hic sicut ibi. 
            — Forte dicetur quod praedictae rationes concludunt solum 
            de infinito quod habet actu simul partes infinitas, hoc autem 
            non habet tempus aeternum. — Sed istud nihil est; quia in 
            praedictis rationibus non supponitur quod partes sint actu, 
            sed quod sint vel fuerint partes eius, sive simul sive successive, 
            et in pluribus earum supponitur ^quod successive 
            fuerint partes eius. Praeterea, tam menti divinae quam angelicae 
            occurrent simul partes eius tanquam partes unius 
            totius sibi sub certa coordinatione connexae et continuatae 
            et connumeratae; et in ipsis sumptis sub hoc modo adhuc 
            stant omnes consequentiae et contradictiones praedictae.</p>
          
          <p>Deinde probatur quod hic sit directe contradictio ex 
            eo quod simul ponitur esse infinitum et successivum 
            et continuum: nam hic ponitur quod aliquod praeteritum 
            nunquam fuerit praesens et quod aliquis motus non habuit terminum 
            a quo et quod prius fecit Deus tempus quam nunc et 
            quod mundus accepit suum esse in tempore et non in nunc. 
            Primum probatur sic: quia aut ante omne praesens quod unquam 
            (a) fuit <sic>fuit</sic> aliquod tempus praeteritum aut non; si sic: 
            habeo propositum; si non: ergo per locum a contradictoriis 
            fuit aliquod praesens ante quod nullum fuit tempus (b) praeteritum; 
            ex quo sequitur quod ipsum fuerit primum omnium 
            temporum et initium omnium ac per consequens quod tempus 
            non fuerit aeternum aut sine initio. — Secundum autem 
            <pb n="105"/> 
            sic probatur: aut enim omnis motus praeteritus habuit terminum 
            a quo aut non omnis; si omnis (a): ergo ante omnem 
            motum praeteritum fuit terminus a quo et ita omnes habuerunt 
            initium; sed in omni continuo successivo cuius omnes 
            partes habuerunt initium ipsum de necessitate habuit initium, 
            quia ipsum non potuit non habere initium nisi ratione 
            alicuius partis suae quae non habuit initium. Si vero dicatur 
            quod non omnis motus habuit terminum a quo: habeo propositum. 
            Quodsi dixeris quod in hoc nulla est contradictio: hoc 
            est apertissime falsum et est etiam contra philosophos mundi; 
            quia motus non est aliud quam accessus ad unum terminum 
            recedendo ab altero nec aliquis motor potest mobile movere 
            nisi expellendo eum ab aliquo termino seu statu in quo prius 
            erat. — Tertii vero et quarti probatio de se patet: quia non 
            potest dari oppositum, quin eo ipso tempus et mundus ponantur 
            habuisse initium in aliquo nunc; dicere autem quod 
            tempus potuit fluere ante omne nunc aut quod mundus prius 
            fuit creatus in tempore quam in (b) nunc est absurdissimum, 
            et praecipue cum mundus quantum ad substantiam suarum 
            principalium partium factus fuerit simul et non successive. 
            — Praeterea, qua ratione tunc potuit Deus facere tempus 
            ante omne nunc, eadem ratione posset hoc adhuc facere; hoc 
            autem constat esse impossibile; ergo et illud.</p>
          
          <p>Item, probatur hic alia contradictio: quia erit dare 
            essentialem ordinem in partibus temporis et motus et 
            cum hoc nullus erit ibi ordo. Primum quidem patet ex 
            ipsa essentia temporis et motus et ex ordine dierum et revolutionum 
            caeli. Secundum etiam patet: quia ubi non est nec fuit 
            primum, non est dare secundum nec tertium et sic de aliis 
            ordinibus designatis per numeros subsequentes usque in infinitum; 
            omnis igitur ordinata successio in sua essentia includit 
            aliquod primum initium. Et hoc ipsum patet per aliam 
            viam: quia ratio consequentis seu succedentis, in quibuscunque 
            ponatur, etiamsi in infinitis poneretur, de necessitate 
            praesupponit antecedens, ita quod ratio consequentis non 
            potest absolute et universaliter praecedere rationem antecedentis 
            nec posterius rationem prioris; sed si tempus fuit ab 
            aeterno, oportet necessario dicere quod ratio posterioris absolute 
            et universaliter praecessit rationem prioris, ita quod 
            nihil fuit unquam in tempore, quin prius habuerit rationem 
            posterioris quam prioris, quia non habuit rationem prioris 
            <pb n="106"/> 
            usquequo transiit et aliquid ei successit, rationem vero posterioris 
            habuit eo ipso simul dum erat.</p>
          
          <p>Tertio probatur principale ex ordine rationalis 
            creaturae ad peccatum et supplicium et 
            ad meritum et praemium seu ad quemcunque 
            liberum motum et universaliter ex ordine omnis creaturae 
            ad motum et mutationem suam in ea vel ab ea fieri 
            possibilem. Ex primo quidem sic: dicere quod creatura rationalis 
            habens plenam libertatem ad peccandum aut ad se 
            pro tempore futuro movendum nullo modo possit hoc facere 
            nisi post infinitum tempus primo ab eo pertransitum est idem 
            quod dicere eam habere plenam facultatem et potestatem 
            illud agendi et non habere; sed quandocunque ponitur creatura 
            rationalis fieri vel facta esse hoc ponitur; oportet enim 
            necessario quod sua essentia et existentia per infinita tempora 
            seu per infinitam durationem praecesserit omnem actionem 
            et passionem et omnem motum et mutationem factam 
            vel fiendam tardius vel posterius quam ipsa. Si enim dicatur 
            quod non praecessit per infinitam durationem, sequitur necessario 
            quod praecessit solum per finitam; ex quo sequitur 
            quod habuit initium et non infinitam durationem in ante. — 
            Item, constat quod impossibile est infinita futura pertransiri, 
            saltem inter duos terminos datos; ergo nulla creatura rationalis 
            facta ab aeterno sine poena vel finali praemio potuit 
            aliquo modo pervenire ad finale praemium vel supplicium 
            vel ad quemcunque finem praedesideratum ab ea statim 
            ut (a) fuit; quia ab hora motus in finem oportuisset prius pertransiri 
            infinitam durationem, antequam pertingeret (b) ad 
            illum finem. Istam autem viam arguendi tangit 
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XI <title ref="#CityOfGod">De Civitate,</title> capitulo 4,</ref> 
            ubi dicto quod 
            <cit>
              <quote>philosophi 
                dicunt mundum non habere temporis sed suae creationis initium</quote></cit>
            subdit (1): 
            <cit>
              <quote>Sed non video quomodo eis possit in ceteris
                (c) rebus ratio ista subsistere maximeque in anima; quam
                si Deo coaeternam esse contenderint: unde illi accident nova
                miseria, quae nunquam antea per aeternum, nullo modo poterunt
                explicare.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p>Quarto probatur hic esse contradictio ex 
            respectu ad Deum. Contradicit enim hoc divinae potentiae: 
            dicere enim quod quamcunque rem a Deo factam non
          <pb n="107"/>
            potuerit Deus cito post factionem annihilare seu cessare a 
            dando sibi esse est potentiam Dei horribiliter limitare; sed 
            nullam rem factam ab aeterno potuit unquam (a) annihilare, 
            nisi prius res durasset in infinitum; quia si potuit ante durationem 
            eius infinitam, sequitur rem non habuisse durationem 
            infinitam sed finitam; ergo ponere aliquid creatum ab 
            aeterno factum esse vel potuisse fieri est ponere quod non 
            potuit statim post receptionem sui esse a Deo annihilari. — 
            Item, dicere quod Deus post cuiuscunque rei factionem non 
            potuerit aliquid facere cito post illud, utpote dividere rem 
            quantam in duas partes, est horribiliter eius potentiam enervare; 
            sed hoc sequitur et ponitur, quandocunque ponitur aliquid 
            fecisse ab aeterno; et patet deductio sicut prius; ergo 
            et cetera. -- Item, dicere quod esse rei creatae praecessit 
            omnem Dei factionem est dicere quod non fuit facta a Deo 
            aut quod fuit prius quam fieret ab eo; sed hoc ponitur in 
            proposito: oportet enim dare alteram partem contradictionis, 
            scilicet quod aut esse rei ab aeterno factae praecessit omnem 
            sui factionem aut non omnem; si omnem, habeo propositum; 
            si non omnem, ergo est aliquam factionem dare, antequam 
            esse rei non fuerat; sed hoc non est verum, nisi ilia sit 
            prima factio eius et in primo nunc sui esse; ergo et cetera. 
            — Item, dicere quod Deus non fecit in re nisi solam continuationem 
            sui esse vel quod factio per quam est a Deo non 
            fuit nec est nisi solum continuatio eius quod primo habuerat 
            est dicere: aut quod non omnis factio creaturae fuit a 
            Deo aut quod res habuit esse ante omnem factionem suam; 
            sed primum in positione aeternitatis includitur, quia Deus 
            nunquam dedit rei aeternae esse primum et ante omnem 
            determinatam dationem qua dedit sibi esse praecesserat eius 
            esse, nisi dicas quod absque eius successione accepit esse a (b) 
            Deo pro tota aeternitate attingente simul totum quod per successionem 
            infinitam in ante et post potuit attingere et etiam 
            amplius; quod non est aliud quam ponere deos gentilium philosophorum; 
            et tamen adhuc stat ratio contra aeternitatem 
            cuiuscunque successivi vel successionis. — Item, dicere quod 
            simul cum creatione mundi aut cuiuscunque rei non potuerit 
            Deus facere litteram significantem unum et sic deinceps sub 
            certis partibus temporis facere ordinate litteras vel figuras 
            designantes per ordinem subsequentes numeros est horribile; 
            sed hoc ponitur in positione aeternitatis mundi; quia si detur 
            <pb n="108"/> 
            quod potuit: tunc eo ipso datur partes temporum correspondentes 
            litteris esse inchoatas ab ilia, parte temporis quae correspondet 
            litterae significanti unum; eo ipso etiam datur quod 
            partes temporis aeterni sunt sufficienter numeratae per litteras 
            illas. — Item, impossibile est ultimum cuiuscunque divinae 
            perfectionis posse attingi a creatura, ita quod commetiatur se 
            illi et eius infinitati; sed si tempus fuit aeternum, tunc omnino 
            commensurabit se toti durationi Dei in ante, ita quod totaliter 
            attinxit eam in ante. — Item, impossibile est creaturam 
            exire a Deo secundum totum ambitum aeternitatis Dei 
            et secundum immensum aspectum potentiae Dei, immo oportet 
            quod se habeat ad ilium ambitum et aspectum sicut se 
            habet punctus ad magnitudinem infinitam (a) et sicut se habet 
            minimum nunc ad infinitum tempus; ergo oportet quod exeat 
            ab eo sub aspectu alicuius modici nunc et ita sub aliquo 
            primordiali initio suae durationis. Et pro ista ratione et pro 
            praecedenti facit illud quod dicit 
            <ref>
              <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>, capitulo 5, <title ref="#deDivinisNominibus">De 
              divinis nominibus</title>,
            </ref> 
            scilicet quod 
            <cit>
              <quote>Deus omnia continet 
                secundum supei simplificatam ipsius infinitatem et ab omnibus 
                singulariter participatur.</quote>
              <bibl>Pseudo-Dionysius, De divin. nomin., cap. 5, sect. 9 (PG 3, 826)</bibl>
            </cit> 
            — Item, non minus est et fuit semper 
            Deus potens super tempus a parte post quam super tempus 
            a parte ante; ergo qua ratione potuit (b) facere quod fuerit 
            tempus infinitum a parte ante, eadem ratione poterit et potuit 
            facere quod infinitum tempus, futurum totum fuerit; sed constat 
            quod hoc non dicit aliquid Deo possibile, immo includit 
            contradictionem apertam, quia eo ipso ponitur quod fuerit finitum 
            et infinitum a parte post. — Item, infinitum tempus praeteritum 
            fuit primo futurum quam fuerit praesens vel praeteritum; 
            ergo qua ratione potuit Deus illud infinitum futurum totum 
            facere, eadem ratione poterit adhuc infinitum tempus futurum 
            totum facere, ita quod aliquando vere possit diei <mentioned>totum 
              est factum;</mentioned> 
            quod est impossibile et apertam implicans contradictionem; 
            igitur impossibilitas et contradictio quae est in 
            totali factione infiniti motus vel temporis futuri debuit omnem 
            hominem docere quod consimilis contradictio et impossibilitas 
            includitur in infinito motu vel tempore a parte ante. — 
            Item, qua ratione Deus potuit facere totum tempus sibi possibile 
            a parte ante, eadem ratione potuit facere ab aeterno 
            omnia possibilia sibi, saltem ilia quorum, unum potest simul 
            <pb n="109"/> 
            esse cum altero; sed ponere hoc est ponere effectum creatum 
            sic coaequatum potentiae Dei quod non potest aliquid ultra 
            illum; et cum ipse operetur per suum velle, sequitur quod 
            suum velle non possit ferri nisi solum super ilia quae fecit; 
            quod dicere est abominabile. — Ex praemissis igitur decem 
            rationibus patet quod dicere mundum non posse a Deo fieri ab 
            aeterno non derogat potentiae Dei, immo potius eius altitudinem 
            commendat et salvat. — Item, dicere quod Deus possit 
            facere aliquid inordinatum est Deum blasphemare; sed 
            in factione et existentia mundi aeterna includitur multiplex 
            inordinatio tam per respectum ad anteriora quam per respectum 
            ad subsequentia, sicut ex omnibus praedictis satis 
            patere potest: non enim erit dare ordinem rerum ad aliquam 
            perfectionem vel operationem futuram nec praesentia habebunt 
            ordinem ad partes temporis infinite distantes nec posset 
            dari ordinata distinctio et progressio operum Dei secundum 
            ordinatam progressionem temporum; sicut nunc cernimus 
            quod ordinate post Patriarchas misit Legem et Prophetas 
            et sic tandem Christum et conversionem gentium et sic 
            postmodum conversionem Iudaeorum et finale indicium. Positio 
            igitur aeternitatis mundi est positio confusionis infernalis, 
            <cit>
              <quote ana="#iob10_22">in quo nullus ordo sed sempiternum horror inhabitat.</quote>
              <bibl>Iob 10:22</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p>Sed quia quidam theologi (a) dicunt quod hoc non est 
            contra dicta sanctorum, audiant primo quid dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            in libro seu in disputatione <title>Contra Felicianum 
              Arianum</title></ref> dicentem Filium Dei esse creaturam, sed perfectam 
            et quae dominari possit omnibus creaturis; contra quem arguit 
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref> ex definitione creaturae quam sic definit: 
            <cit>
              <quote>Creatura namque est quae aut adhuc non est aut 
                aliquando non fuit rei cuiuslibet corruptibilis, quantum in se 
                est, per omnipotentis Dei voluntatem facta substantia; haec 
                definitio utrum in Dei cadat Filio videamus;</quote>
              <bibl>Pseudo-Augustinus (Vigilius), Contra Felicianum De unitate trinitatis, cap. 7 (PL 42, 1162).</bibl>
            </cit> haec <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. 
            Ex hac autem probat ibidem quod Dei Filius non 
            est creatura; si ergo definitio data et ratio ex ea deducta 
            est bona, ergo non esse aut non fuisse cadit in definitione 
            creaturae; sed hoc non est verum, si creatura est aut esse 
            potuit ab aeterno. — Item, infra in tertia obiectione ab ista dicit (3): 
            <cit>
              <quote>Ergo si naturam rerum intelligentia duce perpendimus, 
                <pb n="110"/>
                demus initium; si non, negamus occasum; alioquin ideo Filium 
                non habere dicamus initium, quia non per gratiam sed per 
                naturam fatemur esse perpetuum;</quote>
              <bibl>Pseudo-Augustinus (Vigilius), Contra Felicianum De unitate trinitatis, <!-- edition says L. c. --> cap. 8 (PL 42, 1163)</bibl>
            </cit> 
            et sumit ibi perpetuum 
            a parte finis, sicut ibidem et supra in obiectione immediate 
            praecedenti patet; ergo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult quod quicquid 
            habet finem habeat initium et quod non habet initium nullo 
            modo habet finem. — Item, 
            <ref>XI <title ref="#CityOfGod">De Civitate</title>, capitulo 4,</ref> 
            dicit 
            quod 
            <cit>
              <quote>si anima fuit ab aeterno, nullo modo potest explicari (a) 
                qualiter nova miseria sibi accidit.</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XI, c. 4 (PL 41, 319)</bibl>
            </cit> 
            — Item, 
            <ref>XII <title ref="#CityOfGod">De 
              Civitate,</title> capitulo 15,</ref> 
            dicit: 
            <cit>
              <quote>Si dixero semper fuisse creaturam, 
                cuius dominus esset qui dominus semper est nec dominus 
                unquam non fuit? sed nunc illam nunc aliam per alia 
                atque alia temporum spatia, ne aliquam creatori coaeternam 
                esse dicamus; quod fides ratioque sana condemnat. Cavendum 
                est ne sit absurdum mortalem quidem per vices temporum 
                semper fuisse creaturam, decedentem aliam, aliam 
                succedentem, immortalem vero non coepisse esse, nisi cum (b) 
                ad nostrum saeculum ventum est, quando et angeli creati 
                sunt; cum tamen non fuerint, antequam fierent, ne si immortales 
                sic semper fuisse dicantur, Deo coaeterni esse credantur;</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XII, c. 15 (PL 41, 363)</bibl>
            </cit> 
            haec Augustinus. Attende eum dicentem quod fides 
            et ratio sana condemnat dictum illud quo dicitur creatura 
            semper in successione durans esse coaeterna creatori; et consimiliter 
            dicit angelos non semper fuisse, ne credantur Deo 
            coaeterni. Nec sufficit ad hoc dicere quod loquitur de coaeternitate 
            qua habetur aeque simplex et aeque nobilis aeternitas 
            sicut habet Deus; quia eo ipso quod ponit ilia esse 
            creaturam sive mortalem sive immortalem, satis erat patens 
            quod non ponebantur hoc modo esse Deo coaeterna, nisi forte 
            pro quanto omnis coaeternitas (c) aut simpliciter aut sub conditione 
            includit Dei aeternitatem. — Item, <ref>infra eodem (3);</ref> 
            <cit>
              <quote>Si 
                Deus semper dominus fuit, semper habuit creaturam suo dominatui 
                servientem, verumtamen non de ipso genitam, sed 
                ab ipso de nihilo factam nec ei coaeternam; erat quippe 
                ante illam, quamvis nullo tempore sine ilia, non eam spatio 
                transcurrente (d) sed manente (e) perpetuitate praecedens.</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XII, c. 15 (PL 41, 356)</bibl>
            </cit> 
            — Item, capitulo 16 (4): 
            <cit>
              <quote>Quae saecula praeterierunt, ante<pb n="111"/>quam 
                genus institueretur humanum, me fateor ignorare; non 
                tamen dubito nihil omnino creaturae creatori esse coaeternum.</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XII, c. 15 (PL 41, 365)</bibl>
            </cit> 
            
            Et paulo post dicit (1) quod 
            <cit>
              <quote>ilia tempora aeterna de 
                quibus <name ref="#Paul">Apostolus</name> (2), loquitur non fuerunt Deo coaeterna, quia 
                ille ante tempora aeterna non solum erat, verum etiam promisit 
                vitam aeternam.</quote>
            </cit> 
            — Et idem dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> (3), <title>Super epistolam(a) ad Titum</title>, pertractans ilia verba <name ref="#Paul">Apostoli</name> (4)
          <cit>
            <quote ana="#tit1_2">quam promisit non mendax Deus ante tempora aeterna:</quote>
            <bibl>Ad Titum, 1:2</bibl>
          </cit> 
            ubi nos habemus ante tempora saecularia, quia aeternum stat 
            ibi pro saeculo. — Item, 
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, libro <title ref="#OnFaithToPeter">De fide ad Petrum,</title> 
              capitulo 8,</ref> 
            ubi loquitur de iis quae de Dei creatura sunt 
            absque dubitatione credenda, dicit: 
            <cit>
              <quote>Deus qui sine initio 
                semper est dedit rebus a se creatis ut sint, non tamen sine 
                initio; quia nulla creatura eiusdem naturae est cuius est aeternitas: 
                unus, verus et bonus Deus.</quote>
              <bibl>Fulgentius, De fide, cap. 3, n. 25 (PL 65, 683)</bibl>
            </cit> 
            Et post: 
            <cit>
              <quote>Summum et incommutabile 
                bonum nullum habet defectum, quia non est ex 
                nihilo factum; nullum habet profectum, quia non habet initium; 
                ideo quippe naturae a Deo factae proficere possunt, quia 
                esse coeperunt, ideo deficere, quia ex nihilo factae sunt;</quote>
              <bibl><!-- edition says: L.c. --> Fulgentius, De fide, cap. 3, n. 25 (PL 65, 683)</bibl>
            </cit> 
            haec 
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Ubi vero, quod si rationes eius bonae sunt, sequitur
          quod omne quod est sine initio est eiusdem naturae 
          cuius est Deus et quod nullum profectum potest recipere; ex 
          quorum utroque sequitur quod omne quod est sine initio est
          Deus; patet etiam ex praedictis quod Augustinus firmiter
          credit quod hoc erat de substantia fidei catholicae. — Item,
          <ref><name ref="#Dionysius">Dionysius</name>, <title ref="#deDivinisNominibus">De divinis nominibus</title>, capitulo 10,</ref> ubi agit de 
            aevo seu de tempore et saeculo dicit (7): 
            <cit>
              <quote>Oportet igitur non 
                simpliciter coaeterna Deo qui est ante saeculum aestimare 
                aeterna (b) dicta.</quote>
              <bibl>Pseudo-Dionys., De div. nomin. cap. 10, sect 3 (PG 3, 939).</bibl>
            </cit> 
            Super quo dicit <name ref="#Grosseteste">Lincolniensis</name> (8) quod 
            sapienter obviat philosophis qui dicebant quod intelligibilia 
            et mundus, licet a Deo essent creata, erant tamen Deo coaeterna. 
            Et hoc ipsum dicit 
            <ref>
              <name ref="#Maximus"><sic>Commentum</sic></name> ex Graeco</ref> ubi dicitur quod 
            <cit>
              <quote>electorum apud gentiles philosophorum dicta 
                <pb n="112"/> 
                reducit ad pietatem dicens incorporales virtutes a Deo conditas, 
                non tamen coaeternas Deo, ut gentiles delirant.</quote>
              <bibl>Maximus Confessor, Scholia in librum de divinis nominibus, in cap. 10, sect. 3 (PG 4, 387)</bibl>
            </cit> 
            Item, 
            capitulo 5, dicit (1) saepe quod Deus omnibus praeexistit (a) 
            et est ante omnia. — Item, <name ref="#BasilOfCasarea">Basilius</name>, super illud Iohannis (2) 
            <cit>
              <quote ana="#io1_1">In principio erat Verbum</quote>
              <bibl>Iohannes 1:1</bibl>
            </cit> 
            dicit: 
            <cit>
              <quote>Hoc autem Verbum 
                non est humanum verbum, non enim in principio erat verbum 
                humanum sed nec angelorum; omnis enim creatura infra 
                saeculorum terminos est, a creatore essendi sumens principium</quote>
              <bibl>Basilius, Homilia XVI, In illud In principio erat Verbum, n. 3 (PG 31, 478)</bibl>
            </cit> 
            Sed forte dices quod <name ref="#BasilOfCasarea">Basilius</name> et <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> non 
            dicunt quin esse possint Deo coaeterni, sed solum quod non 
            sunt; sed si bene inspiciatur mens et ratio dicti eorum, invenitur 
            quod simpliciter et absolute loquuntur et secundum 
            id quod essentialiter competit creaturae.</p>
        </div>
        <div>
          <head>[Solutio Obiectorum].</head>
          <p>Ad primum igitur in contrarium dicendum quod loquendo 
            de Deo ut praesupposita eius voluntate ad creandum 
            mundum maior erat in eo ratio ad creandum ipsum quam 
            ad non creandum, non tamen ad creandum ab aeterno, sed 
            ad creandum pro illo tempore pro quo ab aeterno voluerat 
            mundum creari in tali tempore; loquendo autem de Deo absolute, 
            prout potuit velle et nolle mundum creare, sic fuit in 
            eo aequalis ratio ad creare et ad non creare; sed tamen 
            nulla mutatione in se facta potuit eius velle ferri super quodcunque 
            illorum, sicut in quaestione an Deus potuerit nolle 
            quae voluit et e (b) contrario est abunde monstratum.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod otiari, prout sonat in 
            defectum, est non facere opus pro tempore pro quo debet 
            fieri et ex cuius cessatione cessat aliqua perfectio operantis; 
            Deus autem cessando a creatione innumerabilium mundorum 
            aut a creatione istius pro toto tempore in quo prius creari 
            potuit non cessavit ab opere quod deberet facere aut ex 
            cuius cessatione esset in eo aliqua imperfectio; sed si cessasset 
            ab aeterna generatione (c) Filii, tunc cessasset ab eo 
            quod necessario exigebat ordo suae naturae, et eo ipso fuisset
          <pb n="113"/> 
            in eo defectus generativae virtutis et ordinis quem Deus 
            habet Pater in actu generandi.</p>
          <p>Ad tertium dicendum quod aliud est, dicere quod, 
            Deus in se et secundum se sit purum necesse et aliud quod 
            ipse sit necessario huius vel illius obiecti aut huius vel illius 
            effectus; dicimus ergo quod Deus est ens necessarium simul 
            et liberum; quia impossibile est quod in ipso sit aliqua necessitas 
            excludens aut coarctans eius summam libertatem et 
            dominationem: nulla igitur in eo posita contingentia aut potentialitate 
            deficiendi ab aliquo esse realiter in ipso aliquid 
            ponente, certi sumus quod libere potuit hoc vel eius oppositum 
            velle, ac per consequens libere potuit hoc vel illud facere. 
            Igitur habitudo suae potentiae vel sui velle ad tale obiectum, 
            pro quanto dicit essentiam Dei, fuit et est pura necessitas; 
            pro quanto vero includit obiectum sub tali vel tali ratione, 
            non oportet quod sit ens necessarium; quod est dicere quod 
            illud obiectum sic in ea includi aut ipsam esse talis obiecti 
            non dicit absolute essentiam divini velle, sed solum dicit 
            ipsum ut huius; et pro quanto dicit ipsum, dicit essentiam 
            eius et sic pro tanto ens necessarium; pro quanto vero dicit 
            ut huius, non dicit aliquid, sed solum dicit alicuius; ipse vero 
            per suam libertatem nulla mutatione in se facta potest esse 
            huius vel illius, quamvis non possit hoc vel hoc, sed necessario 
            sit semper omnino id ipsum.</p>
          
          <p>Ad quartum dicendum quod prima simpliciter loquendo 
            est falsa non solum respectu divinae libertatis, sed 
            etiam respectu naturae; sed secundum quid potest diei esse 
            vera sumendo reduplicationem illam non pro identitate rei, 
            sed pro (a) identitate rationis vel (b) respectus; licet enim Deus 
            per id ipsum possit velle quodcunque oppositorum, in quantum 
            tamen vult unum, non vult aliud.</p>
          
          <p>Ad quintum dicendum quod quando Deus dicitur 
            factus de non creante creans, non fit transitus realis ab uno 
            contradictoriorum (c) in aliud, sumendo creans et non creans 
            quantum ad id quod ponitur in Deo et ex parte Dei; tum 
            quia Deus per idipsum potest esse creans et non creans, 
            sicut per idipsum potest velle creare et non creare; tum quia 
            Deus ex se et absolute non erat creans et non creans (d), sed 
            cum ex sua essentia esset indifferens ad utrumque, ex sua 
            libertate ab aeterno fuit alterius partis, scilicet quod crearet 
            <pb n="114"/> 
            mundum in tali tempore; et ideo, quantum est ex parte sua, 
            ab aeterno fuit creans mundum. Sumendo vero creans et non 
            creans respectu eius quod ponunt in effectu aut in obiecto, 
            sic sunt contradictoria; et tunc de creatione ad non creationem 
            fit transitus per mutationem factam in creatura quae est 
            idem quod creatio passio. Licet autem mutatio creaturae non 
            sit causa alicuius realiter existentis in Deo, tamen bene est 
            causa quod aliquid de novo dicatur de Deo, quia agens denominatur 
            a suo effectu et ab actione quae manat ab eo.</p>
          
          <p>Ad sextum dicendum quod licet creatio mundi ex 
            tempore sit in gloriam Dei, non tamen tali modo quod ex 
            hoc vel in modico augeatur formalis gloria Dei. Non etiam 
            sequitur quod licet mundi creatio sub tali tempore et sub 
            talibus circumstantiis sit ad gloriam Dei, quod eius ab aeterno 
            duratio esset in maiorem gloriam; quia hoc includit impotentiam 
            et deordinationem, non autem illud. Non etiam sequitur 
            quod si tanta duratio mundi est ad gloriam Dei, quod maior 
            esset ad maiorem gloriam, nisi in maioritate durationis includeretur 
            maior refulgentia divinae dominationis et libertatis et 
            ordinis divinae sapientiae; maior autem dominatio eius refulget 
            in eo quod taxavit sibi tempus prout sibi placuit quam 
            si necessario dedisset sibi totam durationem quam dare potuit.</p>
          
          <p>Ad septimum dicendum quod sicut ex praedictis patet, 
            mundum creare ab aeterno non habet rationem boni aut liberalitatis. 
            Sciendum etiam quod materialis maioritas doni 
            non facit ad maioritatem liberalitatis seu bonitatis dantis, sed 
            solum ilia maioritas quae includit in se formaliter maioritatem 
            virtualium seu rationabilium circumstantiarum; ita autem 
            bene novit Deus circumstantiare durationem mundi inchoatam 
            a tali initio sicut illam quae longe antea inchoaretur; sicut 
            ita perfectam rationem circuli potest dare parvae sphaerae 
            sicut magnae.</p>
          
          <p>Ad octavum dicendum quod summum bonum non est 
            sui diffusivum in sibi subiecta nisi secundum ordinem sapientiae 
            suae et secundum condecentiam dominationis suae et 
            secundum beneplacitum suae voluntatis, quia non decet ipsum 
            esse alligatum aut subiectum diffusioni suae in inferiora; et 
            idem dico de liberalitate sua. Sed nihilominus verum est 
            quod Deus communicando se creaturis ex tempore communicavit 
            eis infinitum bonum, scilicet seipsum. Falsa est ergo 
            propositio qua dicitur quod summe liberalis est summe erogare 
            sua bona; sed debet dici quod summe liberalis est summe 
            liberaliter dare danda et servare servanda.</p>
          <p><pb n="115"/>
            Ad nonum dicendum quod dato quod melius fuerit
            velle mundum creari aliquando quam nunquam creare, non 
            tamen ex hoc sequitur quod melius fuerit ipsum velle creare 
            pro omni tempore pro quo potuit creari; sicut nec sequitur 
            quod si melius fuit velle creare mundum tantae magnitudinis 
            quam nullius, quod melius fuerit velle creare mundum tantum 
            quantus a Deo fieri potuit; et ideo concessa prima conclusione 
            praefatae rationis adhuc non sequitur secunda. — An 
            autem prima sit vera, scilicet quod melius fuit Deum velle 
            creare mundum aliquando quam nolle unquam creare ipsum, 
            a quibusdam dicitur quod in genere fuit melius aliquid aliquando 
            creari quam si nihil unquam crearetur; sed in speciali 
            non fuit melius de hoc quam de illo, quia tantum valuissent 
            alii homines vel angeli similes et aequales angelis 
            et hominibus creatis et creandis sicut valent isti. Alii dicunt 
            quod tam in generali quam in speciali aeque bonum fuit 
            velle sicut et nolle et e contrario et creare sicut non creare 
            et e contrario; istorum autem ratio est: quia bonitas creaturae 
            nihil addit ad bonitatem divinam nec suum velle habet 
            aliquid melioritatis ex ordine sui ad bonum creatum nec aliter 
            ipse esset plene dominus et summe liber super bona creanda, 
            si in aliquo esset arctatus aut necessario determinatus ad 
            aliqua creanda, etiam in genere. Priorum vero ratio est quod 
            licet creatura nihil divini boni addat ad Deum nec aliquid 
            consimilis speciei vel generis nec aliquid quod prius non esset 
            causaliter in Deo: nihilominus addit aliquid quod licet cum 
            Deo non faciat maius bonum, quia non sunt sub ratione 
            unius boni cum Deo aggregabilia aut comparabilia, faciunt 
            tamen discretive plura bona; licet etiam Deus ex obiecto 
            bonitatis creatae vel creandae (a) non bonificetur nec melioretur, 
            ordo tamen eius ad creata vel creabilia includit in se 
            magnam bonitatem; alias non esset melius Deum posse creare 
            quam non posse aut scire creabilia quam nescire nec esset 
            melius Deum diligere amicos suos quam non diligere aut 
            velle facere iustitiam secundum quod exigit ordo rerum creatarum 
            quam nolle facere; si etiam quaecunque determinatio 
            divini velle ad obiecta creata praeiudicat eius dominationi 
            et libertati: tunc sequitur quod ei praeiudicet determinatio 
            qua Deus non potest velle aliquid facere nisi sub debito ordine 
            aut qua dicitur quod Deus non potest omittere ilia quae 
            exigit ordo universitatis operum inchoatorum. — Quid au<pb n="116"/>tem 
            horum sit verius et divinae nobilitati magis consonum (a) 
            nondum plene scio advertere. Sed forte videbitur alicui quod 
            pro primis sit 
            <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, libro IV <title>Super Genesim</title>, capitulo 
              14,</ref> dicens: 
            <cit>
              <quote>Sed bona facere, si non posset, nulla esset 
                potentia; si autem posset nec faceret, magna esset invidentia; 
                quia ergo est omnipotens et bonus, omnia bona valde 
                fecit;</quote>
              <bibl>Augustine, De Genesi ad lit. IV, 16 (PL 34, 307)</bibl>
            </cit> 
            ex hac enim ratione videtur sequi quod Deus non 
            potuit non facere bona creata, quia constat quod non potuit 
            esse invidus. Sed fortasse <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non hoc intendit, 
            quia in capitulo illo nititur ostendere quod Deus requievit 
            die septimo ab operibus suis, pro quanto non eget 
            operibus quae fecit, sed sola (b) sua bonitate est perfecte 
            beatus; unde ibidem dicit (2) quod 
            <cit>
              <quote>esto quod nulla fecisset, 
                adhuc laudabiliter eis non egeret;</quote>
              <bibl>Augustine, De Genesi ad lit. IV, 16 (PL 34, 307) <!-- edition says L. c. --></bibl>
            </cit> 
            ratio igitur praedicta ad 
            hoc solum videtur tendere quod si Deus faciendo res non 
            potuisset aut noluisset eas facere bonas, tunc aut esset impotens 
            aut invidus seu malevolus, quia subtraheret eis bonitatem 
            quam exigit ordo operis et ordo suae factionis.</p>
          
          <p>Ad decimum patet ex iam dictis; quia quando dicitur 
            quod si <quote>noluit, invidus fuit,</quote> non est verum nisi in casu praefato 
            aut in consimili, quando scilicet ordo naturae vel rationis 
            exigit illud debere dari; quando etiam dicitur quod <quote>si non 
              potuit, ergo impotens fuit,</quote> non est verum de iis quae includunt 
            in se contradictionem; sicut mundum fieri ab aeterno 
            eam includit.</p>
          
          <p>Ad undecimum dicendum quod ratio quare Deus 
            hoc facit vel non facit et quare sic vel sic facit potest assignari 
            dupliciter; uno modo sic quod minuat vel tollat libertatem 
            et dominationem Dei respectu talis operis, et talem est 
            impossibile ac blasphemum poni in Deo; alio modo sic quod 
            includat eam, et hoc modo ipsamet libertas et eius honorificentia 
            est summa ratio propter quam omnia debuerunt fieri 
            sicut libere voluit et disposuit et nullo modo aliter. Positio 
            autem aeternitatis mundi hanc rationem tollit, primam vero 
            ponit; et ideo potius debet argui in oppositum. Quando ergo 
            dicitur quod non potest reddi ratio quare mundus inceptus 
            est potius in hoc tempore quam in alio, quia non fuit convenientius 
            quod crearetur in hoc tempore quam in alio; dicendum 
            quod si de convenientia quae sumitur ex parte rei 
            <pb n="117"/>
            factae vel fiendae loquatur, verum est, non autem loquendo 
            de convenientia quae sumitur ex parte divinae libertatis et 
            dispositionis; convenientissimum enim fuit quod Deus esset 
            liber in eligendo hoc vel illud tempus, ipso autem (a) eligente 
            (b) alterum illorum convenientissimum fuit quod ita 
            fieret. Si vero dicitur quod saltem secundum hoc non fuit 
            aliqua ratio quare Deus magis elegit hoc tempus quam aliud, 
            quia non fuit convenientius hoc eligi quam aliud: dicendum 
            quod in electionibus rationabilibus (c) non semper oportet quod 
            illud quod eligitur sit magis eligibile seu eligendum quam 
            illud quod relinquitur; sed in quibusdam sufficit quod fuerit 
            aeque bonum et aequaliter eligendum, sicut patet in omnibus 
            aequivalentibus quorum homo non vult nisi unum. De hoc 
            autem in quaestione de libertate voluntatis intellectualis sufficienter, 
            prout puto, est tactum et ideo ibi plenius requiratur.</p>
          
          <p>Ad duo decimum dicendum quod Deus non dicitur 
            non potuisse creare mundum ab aeterno propter expectationem 
            alicuius futuri quo ipse indigeret ad (d) aliquid faciendum, 
            sed solum propter impossibilitatem contradictionis in hoc implicatae; 
            in illis vero quae fecit ex tempore non dicitur exspectasse 
            tempus futurum quasi sibi esset futurum et quasi 
            ipse per quandam spem seu exspectationem tenderet in illud, 
            cum ipse ab aeterno sit praesens omnibus temporibus futuris 
            et praeteritis; non etiam propter adventum alicuius futuri de 
            novo voluit aliquid creare, cum in eo non cadat voluntas 
            nova aut temporalis voluntas, sed ab aeterno voluit et vult 
            quaecunque voluit et vult et voliturus est. — Sed forte dicet (e) 
            aliquis quod tempus hodiernum non potuit a Deo fieri nisi 
            in illo ordine in quo nunc factum est; ex quo sequitur quod 
            non potuerit a Deo fieri, antequam factus sit; et non loquor 
            de ipso absolute, sed solum in quantum est hodiernum. Dicendum 
            quod haec ratio potius est pro nobis quam contra 
            nos, nisi forte apud illos qui blasphemant Deum nihil posse 
            facere novum, ita quod ipse non sit causa immediata huius 
            vel illius diei, quorum error est detestabilis; sed loquendo 
            ad illos qui licet hoc concedant, dicunt tamen quod si Deus 
            non potuit mundum ab aeterno facere, impotens fuit: quaero 
            an hodiernum (f) diem in quantum hodiernum potuerit facere, 
            antequam fecerit; quaero etiam an hunc diem absolute sum<pb n="118"/>ptum 
            potuerit facere ab aeterno. Oportet igitur dici quod ista 
            non posse modo praedicto fieri non est ex impotentia Dei, 
            sed quia contradicit rationi ipsius factibilis; de futuris tamen 
            aut praesentibus diebus diei debet quod totum posse quo 
            Deus potest haec facere, quando ilia fecit, habuit ab aeterno 
            et ipsum posse ab aeterno fuit efficaciter praesens huic tempori 
            et eius factioni.</p>
          
          <p>Ad tertium decimum dicendum quod primae propositiones 
            sunt falsae loquendo de actionibus extrinsecis; aeternum 
            enim agens non potest habere actionem extrinsecam 
            nisi finitam et temporalem, et sumo temporale pro omni 
            habente durationem finitam. Si quis vero dicat quod nihil 
            potest diei agens aeternum nisi ab actione aeterna: dicendum 
            quod respectu actionum extrinsecarum Deus dicitur agens 
            aeternum et temporale, sed sub alia et alia ratione; quia 
            aeternum dicitur ratione suae substantiae et virtutis et ratione 
            ordinis quo aeternaliter est ordinatus ad hoc vel illud agendum 
            in tali vel tali tempore; temporale vero agens dicitur, pro 
            quanto actio eius extrinseca seu effectus extrinsecus, non manat 
            ab ipso aeternaliter sed ex tempore. Deus igitur respectu 
            actionum extrinsecarum non dicitur agens aeternum quasi 
            actio ilia ab aeterno manaverit ab eo,.sed quia ipse respectu 
            eius fuit actualissimus ab aeterno; itaque quantum est ex se 
            et ex parte sua, ipse fecit eam in hoc tempore ab aeterno; 
            quod non est aliud dicere nisi quod efficacia divinae causalitatis
            super hunc effectum fiendum in hoc tempore fuit ita 
            in Deo ab aeterno sicut est in tempore in quo eam facit.</p>
          
          <p>Ad quartum decimum dicendum quod agere secundum 
            modum suae naturae potest intelligi dupliciter: aut 
            scilicet quia agit sicut sibi competit agere aut quia facit 
            actionem vel effectum per omnia habentem modum et naturam 
            agentis. Primo modo propositio est vera, sed tunc ex 
            ea conclusio non sequitur; secundo modo est falsa, et sic inferebatur. 
            Quando ergo dicitur quod causa aeterna agit secundum 
            modum suae aeternitatis, verum est respectu eius 
            quod ilia actio ponit realiter in causa aeterna, sed non respectu 
            eius quod ponit in effectu. Quando etiam dicitur quod 
            non facit aliquid, nisi quando aliquid fit ab eo, verum est, 
            quando per le <mentioned>facere</mentioned> significatur emanatio ipsius effectus, 
            non autem quando per le <mentioned>facere</mentioned> significatur actualis efficacia 
            ipsius esse a qua manat (a) ipse effectus; verum est 
            <pb n="119"/> 
            tamen quod secundum communem modum loquendi magis 
            proprie significat primum quam secundum.</p>
          
          <p>Ad quintum decimum dicendum quod in impossibilibus 
            per accidens non solum includitur praeteritum, sed etiam 
            omne illud quod includitur in divina causa sub respectu et 
            ordine <sic>anterioratus</sic> ad tempus praesens. Hoc autem est, quandocunque 
            dicitur aliquid a Deo potuisse fieri antea; sicut 
            enim praeteritum non esse praeteritum (a) habet in se contradictionem: 
            sic et quod aliquid ab isto die in posterum 
            possit esse vel fieri ante diem hodiernum, in quantum est 
            hodiernus; igitur hoc est impossibile, quia in sua ratione simul 
            includit duos ordines successionis (b) sibi contradicentes.</p>
          
          <p>Ad sextum decimum dicendum quod non sequitur; 
            potuit antea fieri, ergo antea fuit aliquod tempus; sicut non
            sequitur: Deus potuit aliquid facere extra mundum, ergo est 
            aliquod spatium extra mundum. Unde <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name>, IX <title ref="#CityOfGod">De 
              Civitate</title>, capitulo 5,</ref> dicit; 
            <cit>
              <quote>Nam si infinita spatia temporis 
                ante mundum cogitant in quibus eis non videtur Deus ab 
                opere cessare potuisse, simpliciter cogitent extra mundum 
                infinita spatia locorum, in quibus si quisquam dicat non potuisse 
                vacare omnipotentem, nonne consequens erit ut innumerabiles 
                mundos cum <name ref="#Epicurus">Epicuro</name> somniare cogantur?</quote>
              <bibl>Augustine, De civitate Dei, XI, c. 5 (PL 41, 320)</bibl>
            </cit> haec <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Praeterea, nunquid sequitur; hoc potest fieri 
            in futuro tempore, ergo futurum tempus est actu? absit. Sciendum 
            igitur quod quando dicitur quod hoc potuit fieri antea, 
            duplex potest esse sensus: aut quia scilicet in tali eius factione 
            fuisset sibi data duratio vel existentia habens in se 
            rationem anterioris respectu temporis praesentis aut quia erat 
            aliquod anterius in quo istud potuit fieri. Primo modo est 
            vera et sic non sequitur conclusio; secundo modo est falsa 
            nec aliquis etiam de vulgariter loquentibus propositionem 
            praedictam communiter intelligit nisi solum primo modo.</p>
          
          <p>Ad septimum decimum dicendum quod consimiliter 
            posset argui de punctis continuantibus et de punctis terminantibus 
            partes lineae. Ad hoc igitur potest dupliciter responderi: 
            primo, quod in tempore non est aliquod nunc actu nisi 
            solum in terminis eius per quod est distinctum ab aliis temporibus, 
            et secundum hoc non est dare aliquod nunc continuans 
            praeteritum et futurum. Secundo modo potest diei quod 
            <pb n="120"/> 
            licet nunc non per aliud a se continuet partes temporis, accidentale 
            tamen est sibi quod partes illae actu continuentur 
            ad ipsum; aptitudo igitur continuandi eas est sibi essentialis, 
            sed non ipsa actualis continuatio. Posset etiam diei quod nunc, 
            prout est idem quod continuatio partium temporis, differt a 
            nunc terminabilibus; sicut ipsa continuatio differt ab ipsis 
            terminis, quamvis in hoc conveniant quod utraque sunt indivisibilia.</p>
          
          <p>Ad duodevicesimum dicendum quod relatio nihil 
            ponit realiter nisi illud in quo immediate fundatur; ex modo 
            tamen intelligendi et significandi ponit suum terminum extrinsecum. 
            Dico igitur quod illud quod ponit realiter ordo 
            initialis (a) temporis mundi non debet dici posterioritas, nisi 
            aliquid praecedat; dicimus tamen quod potuit habere rationem 
            posterioris per solam antecessionem alicuius prioris, 
            sicut dicimus quod hic homo per solam humanitatem quam 
            habet potest esse similis (b) omnibus hominibus possibilibus 
            fieri. Potest etiam dici quod sicut non sequitur; praesens est 
            prius futuro, ergo futurum est actu, ita non sequitur; mundus 
            habet rationem posterioris respectu temporum prius possibilium 
            fieri, ergo ilia tempora sunt vel fuerunt; realitas enim 
            unius relationis potest aliquando esse sine realitate alterius, 
            sicut patet de voluntate et volito; possumus enim velle aliqua 
            quae nunquam fuerunt vel erunt et etiam multa quae impossibile 
            est esse vel fuisse.</p>
          
          <p>Ad undevicesimum dicendum quod licet secundum 
            modum significandi possibile videatur dici a potentia passiva 
            ipsius possibilis, secundum rem tamen aliquando dicitur possibile 
            a sola potentia causa efficientis. Et hoc modo fuit possibile 
            mundum creari; hoc enim secundum rem non fuit possibile, 
            nisi solum quia Deus potuit mundum creare.</p>
          
          <p>Ad vicesimum dicendum quod Deus fuit prior natura 
            et duratione, sic tamen quod sua duratio per quam fuit 
            prior non est aliud a sua natura; non autem sequitur ex hoc 
            quod in Deo fuerit prius et posterius, quia sua duratio simul 
            est simplex et immensa, et ideo simul est praesens toti ambitui 
            temporis creabilis; alias ita posset argui quod Deus per 
            propriam durationem nullam rem praecedat aut praecedere 
            possit.</p>
          
          <p>Ad vicesimum primum dicendum quod quando dicitur 
            quod mundus in primo nunc suae creationis se habuit 
            <pb n="121"/> 
            aliter quam prius: non hoc dicitur, quasi realiter habuerit 
            prius aliquem modum se habendi alium ab illo quem accepit 
            in creatione, sed solum quia noster intellectus accipit suam 
            non entitatem quasi per modum cuiusdam extremi realis et 
            ac si per modum cuiusdam entis realiter praecessisset esse 
            creatum. Quando (a) etiam dicitur quod omnis mutatio praesupponit 
            subiectum: verum est de mutatione proprie dicta, 
            non autem de mutatione secundum quid et improprie dicta, 
            qualis est creatio quae est idem quod res creata.</p>
          
          <p>Ad vicesimum secundum patet ex iam dictis: quia 
            non omne quod se habet aliter nunc quam prius fuit realiter 
            sub alio modo aliquid realiter ponente, sed sufficit quod secundum 
            modum intelligendi fuerit sub alio modo, eo modo 
            quo dicimus quod non ens est aliud ab ente (b), cum tamen 
            non sit aliud per aliquam alietatem seu differentiam aliquid 
            ponentem in ipso non ente.</p>
          
          <p>Ad vicesimum tertium dicendum quod secundum 
            rem universalia non sunt ubique et semper, sed solum secundum 
            modum intelligendi et sumendo <unclear>ubique et semper,</unclear> 
            potius negative quam positive, per abnegationem scilicet limitationis 
            ad hunc locum et ad hoc tempus seu ad hic et 
            nunc; intelliguntur enim ut abstracta ab omni conditione individuali 
            ac per consequens ut abstracta ab hic et nunc. 
            Veritas autem consequentiarum et propositionum necessariarum 
            est duplex: una est veritas suae significationis, et haec 
            constat quod non est nisi quando sunt ipsae propositiones; 
            alia est Veritas sui significati, et haec quidem non semper est 
            aliquid reale, sed semper est intelligibilis et significabilis (c)
            ab intellectu increato et etiam ab intellectu creato, si tamen 
            ille intellectus est actu; non est autem intelligibilis aut significabilis 
            propter aliquid quod tunc realiter sit in ipsa, sed 
            solum propter vim (d) entitatis et veritatis divinae a qua manat 
            et quam sequitur lux intellectus creati, quando tales veritates 
            intelligit; quamvis dici possit et bene quod intellectus 
            non intelligit eas nisi praesupponendo terminos in quibus fundantur; 
            unde cum dicitur <mentioned>duo et tria sunt quinque</mentioned> aut 
            <mentioned>homo est animal</mentioned>: sensus est quod ponere actu duo et tria 
            est idem quod ponere quinque et quod ponere actu hominem 
            est idem quod ponere actu animal; de iis autem alibi in suis 
            materiis est amplius tactum.</p>
          <p><pb n="122"/> 
            Ad vicesimum quartum dicendum quod non posse 
            nec potuisse aliter se habere potest provenire aut ex aliqua 
            entitate necessaria quam ponit aut quia eius oppositum nec 
            per se nec per alterum potest aut potuit esse tanquam includens 
            in se contradictionem. Primo modo solum est vera 
            propositio prima; secundo modo solum est vera propositio 
            secunda; et ideo conclusio est nulla.</p>
          <p>Ad vicesimum quintum dicendum quod praedictae 
            veritates in sua universalitate secundum se et absolute sumptae 
            nullum esse reale habent, sed solum sunt aut in intellectu 
            creato vel increato aut in propositionibus significantibus eas 
            aut in suis particularibus, quando sunt actu; et ideo non est 
            mirum, si secundum se sumptae non habent causam effectivam. 
            Non ergo sunt veritas nisi solum per veritatem intelligentiae 
            eas intelligentis aut per veritatem signi eas significantis aut 
            per veritatem suae existentiae actualis secundum quam sunt 
            factae in suis particularibus in quibus sunt actu (a), quandocunque 
            actu existunt.</p>
          
          <p>Ad vicesimum sextum dicendum quod ante quam 
            mundus esset, non fuit verum realiter mundum non esse 
            nisi solum in exemplari aeterno; et ideo non fuit verum veritate 
            creata nec veritate aliqua ponente aliud quam Deum.</p>
          
          <p>Ad vicesimum septimum dicendum quod spatium 
            occupatum a mundo non fuit aliquid reale ante mundum; 
            nec mirum, quia nec modo est aliud realiter differens a 
            mundo et partibus eius, quod ipsimet philosophi pagani concedunt 
            et necessario concedere habent. Propter quod miror 
            quomodo quidam ex eis credunt se ex hoc probare mundi 
            aeternitatem, quasi oporteat poni spatium vacuum, quandocunque 
            poneretur mundus non esse (b) vel fuisse; quia si illud 
            spatium est aliquid realiter differens a mundo et partibus 
            eius, tunc dato quod sine mundo remaneat, adhuc non 
            proprie remanet vacuum, sed potius remanet quoddam ens 
            quod simul erat cum mundo; si vero nihil ponit aliud a 
            mundo, tunc mundo annihilate ipsum est annihilatum.</p>
          
          <p>Ad primum igitur medium dicendum quod mundus sic 
            mutatus esset post spatium illud, non tanquam post aliquid 
            secundum rem actu existens, sed solum tanquam post spatium 
            quod primo fuit. Et quando dicitur quod nihil minus 
            illo occuparet ipsum totum: non est ex hoc quod aliquid 
            actu ponat, sed solum ex hoc quod actu posuit aut ex hoc 
            <pb n="123"/>
            quod aliquid sibi sic succedere potest quod vere dicetur esse 
            in eodem loco in quo fuit spatium illud. — Si vero instetur 
            quod secundum hoc sequitur quod spatium quod mundus 
            prius occupasse ponitur fuit quoddam spatium praeteritum et 
            localiter differens ab illo spatio quod postea ponitur occupare: 
            dicendum quod in huiusmodi spatio duo includuntur, 
            unum est eius absoluta entitas, et hoc modo adhuc manet 
            cum mundo, cum non sit aliud ab ipso seu a quantitate eius; 
            secundum est eius ordo seu respectus situalis, et hoc modo 
            sicut res mutat alium situm, sic dicitur mutare locale spatium, 
            quod non fit nisi solum transeundo de uno situ in alterum. 
            Quid autem ponat ubi vel esse in loco dimensionaliter 
            alibi habet tradi; nobis enim sufficit quod non ponit aliquid 
            nisi existens in corpore cuius est illud ubi seu illud esse in 
            loco.</p>
          
          <p>Ad secundum medium dicendum quod secundum aliquos 
            idem spatium seu idem locus dicitur esse corporis recedentis 
            et corporis succedentis (a), non propter aliquam realem 
            identitatem spatii intermedii (b) quod ab utroque dicitur 
            fuisse occupatum, sed solum propter identitatem superficiei 
            continentis. Sed contra istos sunt duo: primo, quia 
            superficie continente (c) variata adhuc dicitur locus omnino 
            idem; secundo, quia totus mundus non habet aliquid extra se 
            quod dimensionaliter contineat ipsum; et tamen si alius mundus 
            aequalis succederet ei, diceretur quod secundus est in eodem 
            situ et loco in quo fuit prior mundus et quod occupat 
            illud spatium quod prior mundus occupabat. — Alii dicunt quod 
            non dicitur idem locus nisi solum ratione (d) eiusdem ordinis 
            et respectus ad primam superficiem caeli superni. Sed adhuc 
            contra hoc est secunda ratio immediate praemissa. Praeterea, 
            dato quod Deus annihilaret sola corpora superiora, ita 
            quod non remanerent nisi sola inferiora; constat quod ex hoc 
            inferiora non mutassent locum nec illud quod realiter ponit in 
            eis ubi seu esse in loco esset propter hoc variatum; ergo 
            adhuc essent in suo loco sicut prius et tamen non haberent 
            tunc eundem ordinem ad caelum quem prius habebant, quia 
            non est idem ordo entis ad non ens qui est entis ad ens. 
            Praeterea, si est idem ordo vel idem respectus: ergo idem est 
            subiectum et eadem essentia fundamentalis ipsius respectus; 
            sed omnibus corporibus intermediis mutatis per varia loca
          <pb n="124"/> 
            non potest dici quod ordo prioris situs seu loci eorum maneat 
            in eodem subiecto aut quod in diversis subiectis sit idem numero. 
            — Propter quod videtur aliis quod licet spatium locale, 
            prout respectu diversorum corporum sibi invicem in illo succedentium 
            dicitur esse idem, non dicat aliquid reale secundum 
            se, dicit tamen aliquid potentiale seu ordinabile respectu 
            primae causae et respectu rerum emanantium ab ea; sicut 
            enim videmus quod licet quidditas creabilium nihil sit nisi 
            in sua causa, nihilominus sic sunt in sua causa (a) quod non 
            potest fieri illud idem quodcunque aliud faciendo; et sicut 
            videmus quod licet species numerorum actu non existentium 
            nihil ponant secundum se, nihilominus Deus non posset facere 
            aliquam earum, nisi haberet ordinem suae speciei competentem, 
            utpote non potest fieri ternarius qui transcendat 
            binarium nisi in sola unitate aut qui distet a quaternario 
            nisi solum uno gradu. Sic, ut dicunt, non potuit Deus facere 
            tempora nisi solum in ordine quem ratio eorum includit; 
            unde diem hodiernum in quantum hodiernum (b) non potuit 
            facere prius vel posterius nec diem hesternum (c) in quantum 
            hesternum (d) potuit facere in die hodierno, quia hoc 
            esset contra rationem hesterni (e); licet enim realem essentiam 
            temporis praeteriti aut cuiuscunque alterius posset facere 
            hodie, non tamen sub ratione prioris vel posterioris 
            temporis. Iuxta hunc ergo modum dicunt quod sic sunt apud 
            Deum omnes ordines situum seu locorum quod ordo unius 
            situs nullo modo potest in alio ordine situum collocari; unde 
            situm caeli sub illo ordine quem nunc habet non posset alibi 
            collocare. Est autem hic unum mirabile quod licet iste ordo 
            respectu eorum in quibus fundatur non sit realiter idem, 
            habet tamen quandam identitatem quantum ad rationem ordinandi 
            et referendi; quia omnino eodem modo refertur et 
            situaliter ordinatur corpus succedens corpori sicut illud cui 
            succedit erat situaliter ordinatum; et ideo tam imaginatio 
            quam intellectus eam sequens accipiunt ilium ordinem situalem 
            amborum corporum ac si esset realiter unus ordo et 
            unus situs numero; et haec est fortissima ratio quae induxit 
            homines ad opinandum vacuum esse. Et secundum hoc potest 
            (f) dici quod corporum sibi succedentium non est idem 
            locus nisi modo praedicto, sed ex tali identitate non sequitur 
            conclusio. Cui autem hoc non placet, sciat quod haec difficul<pb n="125"/>tas 
            valde indirecte adducitur ad probandum mundi aeternitatem; 
            non enim ex ea directe probatur, nisi quod vacuum 
            est et fuit ab aeterno, ita quod mundus est collocatus in 
            quodam spatio differente ab ipso, ita quod illo existente eodem 
            corpora mundi sibi in eo succedunt. Et eadem ratione 
            probatur quod est extra mundum vacuum infinitum, sicut 
            quidam posuerunt ex praefata ratione seu imagine decepti.</p>
          
          <p>Ad tertium medium patet ex iam dictis: non enim est 
            alia invariabilitas in eo nisi invariabilitas ordinis situalis 
            talis vel talis quae non est ponenda nisi iuxta modum praedictum 
            aut iuxta aliquem priorum modorum aut aequivalentium 
            illis.</p>
          
          <p>Ad primum autem secundae quaestionis dicendum 
            quod prima non est vera, nisi ibi quaedam determinatio 
            subintelligatur, scilicet quod effectus statim potest 
            poni pro quocunque tempore pro quo causa est sufficiens ad 
            illud faciendum; Deus autem non fuit causa sufficiens ad faciendum 
            mundum ab aeterno, licet ipse sit et fuerit ab aeterno, 
            quia hoc non dicit causalem sufficientiam sed potius 
            deficientiam. Alias posset eadem ratione inferri quod tota 
            successio temporum quorumcunque (a) Deo possibilium potuit 
            simul fieri ab aeterno; quia totam potentiam quam habet 
            Deus respectu illorum vel habiturus est habuit ab aeterno; 
            ex hoc autem sequeretur quod Deus potuit facere contradictoria 
            simul et (b) ab aeterno; quia constat quod utraque 
            pars contradictionis potest ab eo fieri successive, ita quod 
            una pars fiat prius et altera posterius.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod haec, scilicet <mentioned>Deus 
            non potuit mundum ab aeterno creare</mentioned> est duplex; quia hoc 
            quod dico ab aeterno, potest determinare hoc verbum <mentioned>potuit</mentioned> 
            vel hoc verbum <mentioned>creare</mentioned>. Primo modo est falsa, secundo 
            modo est vera; quia Deus ab aeterno potuit mundum creare 
            in certo initio temporis huius vel illius. Ex primo autem 
            modo inferebatur conclusio et non ex secundo. et ideo non 
            valet.</p>
          
          <p>Ad tertium dicendum quod non est mirum, si ex antecedente 
            includente contradictoria potest inferri consequens 
            includens contradictoria. Quando autem ponitur ignis ab 
            aeterno, duo ponuntur sibi invicem contradicentia, scilicet 
            quod sit quoddam naturale agens necessitatum seu necessario 
            se habens ad effectum sibi coaevum seu ad effectum sine
          <pb n="126"/> 
            medio temporis producendum; et praeter hoc ponitur quod 
            sit aeternum. Ex primo autem sequitur quod fiat effectus sibi 
            proportionalis et coaevus; ex secundo autem sequitur quod 
            fiat effectus aeternus seu (a) ab aeterno. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> autem 
            non posuit illam consequentiam nisi solum ratione primi, 
            dixit enim hoc ad ostendendum quod Deus potuit Filium qui 
            est splendor gloriae eius gignere coaeternum. — Rursus 
            dicendum quod non est simile, quia longe alia est proportio 
            ignis ad suum splendorem et Dei ad creaturam; ilia enim 
            est proportio finiti ad finitum et germinis naturalis ad suam 
            naturalem originem, ista vero est finiti {'') ad infinitum O et 
            temporalis ad aeternum et <sic>artificiati</sic> ad artem et artificem per 
            quem (d) est factum. Quamvis ergo Deus sit agens supernaturale, 
            creatura tamen non est capax coaevitatis (3) ad eum, 
            sicut splendor est capax coaevitatis ad ignem. Unde sicut 
            non valet, quando dicitur <mentioned>homo potest generare alium. hominem 
              sibi coaequalem, ergo Deus, cum sit potentior, potest 
              generare alium Deum sibi coaequalem</mentioned>; ita nec in proposito 
            praefata consequentia valet.</p>
          
          <p>Ad quartum dicendum quod si Deus non posset ab 
            aeterno mundum creare in aliquo initio temporis et postea 
            posset, fuisset mutatus. Prima ergo propositio est duplex et 
            fallit per compositionem et divisionem (f), quia li <mentioned>ab aeterno</mentioned> 
            et li <mentioned>postea</mentioned> vel li <mentioned>postmodum</mentioned> possunt construi cum li 
            <mentioned>potuit</mentioned> aut cum li <mentioned>creare</mentioned>. Primo autem modo (g) sequitur 
            conclusio, non autem secundo modo.</p>
          
          <p>Ad quintum dicendum quod sicut ex praedictis patet, 
            haec Veritas non est in dehonorationem divinae potentiae, 
            sed potius in exaltationem; quia ex hoc non dicitur aliud 
            nisi quod tanta est quod non potest deficere nec aliquid diversum 
            a se facere sibi coaequale aut in aliquo sibi commensuratum.</p>
          
          <p>Ad sextum dicendum quod prima propositio vera est 
            pro toto tempore pro quo res est factibilis, non autem pro 
            illa duratione pro qua nunquam est nec fuit factibilis.</p> 
          
          <p>Ad septimum dicendum quod licet non sit dare aliquod 
            tempus ante quod Deus non potuerit mundum creare, 
            nihilominus nunquam fuit dare infinitum tempus Deo possibile 
            in quo mundus sine initio potuerit creari; sicut quamvis 
            Deus nunquam possit facere aliquod tempus futurum,
          <pb n="127"/>
            <!-- where i left off -->
          quin post illud possit aliud facere et sic in infinitum, non tamen 
          potest facere actu infinitum. Quando ergo dicitur quod
          Deus potuit hoc facere pro toto tempore sibi possibili, intelligendum
          est hoc distributive non collective; quia nec totum
          tempus sibi possibile fuit unquam sic sibi possibile quod sub
          una totali continuatione posset totum ipsum facere; cuius
          ratio et explicatio in quaestione de infinito plenius patuit.</p> 
          
          <p>Et per hoc patet ad octavum: quia quando dicitur 
            quod omnium temporum Deo possibilium potest quodcunque 
            vult eligere, non tamen ex hoc sequitur quod possit totum 
            simul eligere; et multo minus sequitur quod non sit dare 
            initium cuiuscunque determinati temporis quod ipse determinate 
            potuit eligere, licet omnium confuse et indeterminate 
            et collective sumptorum non sit dare initium. Nec mirum, 
            quia nec ipsa possunt sic poni in re, quia ut sic sumpta non 
            habent rationem unius entis nec unius intelligibilis, sicut in 
            quaestione de infinito fuit ostensum.</p>
          
          <p>Ad nonum dicendum quod licet habere principium effectum 
            ex prima significatione nominis non contradicat ei 
            quod est non habere initium durationis, implicite tamen et 
            ex consequenti multipliciter (a) ei contradicit; sicut superius 
            est probatum.</p>
          
          <p>Ad decimum dicendum quod in aeternitate durationis 
            successivae includuntur contradictoria, ita quod partim 
            includitur ibi ratio creata et partim ratio increata (b) et partim 
            ratio purae confusionis seu absolutae impossibilitatis. In 
            quantum enim ibi (c) ponitur esse successio et haec rei creatae 
            ponitur ibi ratio creata; in quantum vero ponitur aeternitas 
            carens initio, ponitur ratio increata; in quantum vero ponitur 
            quid non intelligibile aut in quantum ponitur ibi confusio 
            contradictionum, ponitur ratio simpliciter et absolute impossibilis. 
            -- Quando ergo <name ref="#Boethius">Boethius</name> dicit quod ponendo aeternum 
            tempus non (d) ponitur aeternitas Deo aequalis: verum 
            est pro ilia parte pro qua includit successionem, non autem 
            pro illa pro qua includit carentiam initii; et quod <name ref="#Boethius">Boethius</name> (e) 
            solum hoc dicat ratione successionis ex verbis eius 
            patet aperte. — Quod autem dicitur quod tempus infinitum 
            dicit rationem eiusdem generis cuius est (f) tempus finitum: 
            verum est, pro quanto dicit rationem temporis, sed non pro 
            <pb n="128"/> 
            quanto dicit rationem infiniti in actu; nec mirum, quia in 
            quantum tale non dicit rationem entis.</p>
          
          <p>Ad undecimum dicendum quod eo modo quo tempus 
            fuit possibile fieri et esse eo modo naturae rerum potuerunt 
            fieri in omni tempore possibili; tempus autem infinitum nunquam 
            est vel fuit possibile sic quod totum esset aliquando 
            factum; aliud est enim dicere quod nunquam sub aliquo 
            certo numero est dare tot tempora quin Deus possit plura 
            et aliud quod ipse potuerit facere quod fuerint infinita aut 
            quod potuerit ea facere sine initio.</p>
          
          <p>Ad duodecimum dicendum quod sicut ex praedictis 
            patet, infinitas per successionem iam facta non minores includit 
            contradictiones quam infinitas creaturae actu existens, 
            immo quodam modo plures; et ideo minor (a) illius rationis 
            est falsa.</p>
          
          <p>Ad tertium decimum dicendum quod (b) maior est 
            duplex; quia ilia adverbia, scilicet <mentioned>simul vel successive</mentioned>, 
            possunt determinare hoc verbum <mentioned>potuit</mentioned> aut hoc verbum 
            <mentioned>facere</mentioned> quod ibi intelligitur. Primo modo est vera, secundo 
            autem modo est falsa; quia tunc Deus posset facere simul 
            contradictoria esse, sicut potest facere ilia esse successive. 
            Minor etiam non est vera, nisi sit sensus quod potest successive 
            facere infinita, id est, in (c) infinitum; non enim potest 
            per quamcunque successionem facere quod infinita sint aliquando 
            facta.</p>
          
          <p>Ad quartum decimum dicendum quod prima non 
            est universaliter vera, sed debet diei quod vel provenit ex 
            defectu potentiae agentis vel ex summa veritate et actualitate 
            potentiae agentis; quod enim Deus non possit impossibilia 
            contradictionem in se includentia non est ex (d) defectu 
            potentiae, sed potius ex summa veritate et entitate potentiae. 
            -— Minor etiam indebite assumitur; quia non est omnino idem 
            dicere quod impossibilitas aeternitatis mundi nihil ponebat 
            realiter nisi in Deo et dicere quod eius impossibilitas non 
            pendebat nisi a Deo; quia etiam ex ipsa contradictione terminorum 
            pendebat quae nihil ponit in Deo tanquam in causa 
            eius; quia non dicit rationem entis, sed potius non entis et 
            non factibilis.</p>
          
          <p>Ad quintum decimum dicendum quod maior est 
            falsa, nisi <mentioned>scire</mentioned> sumatur prout est commune ad certitudinem
          <pb n="129"/>
          intelligentiae et ad certitudinem fidei divinae. — Minor etiam 
          est falsa, sicut patet ex rationibus supradictis. — Ad primum 
          autem quod pro ea inducitur dicendum quod idem potest 
          sciri per rationem demonstrativam et fide certa teneri; quia
          non omnis claritas cuiuscunque demonstrativae scientiae est
          incompossibilis cum fide, sicut alibi est per sanctos et per 
          rationem probatum. Et quando <name ref="#Paul">Apostolus</name> dicit quod 
            <cit>
              <quote ana="#hebr11_1">Fides 
                est argumentum non apparentium</quote>
              <bibl>Ad Hebraeos 11:1</bibl>
            </cit> 
            non dicit hoc de 
            quacunque non-apparentia, sed solum de ilia quae negat 
            apparentiam visionis praesentialis sic absorbentis facultatem 
            intellectus quod nullo modo potest dissentire a veritate sic 
            visa. — Ad secundum dicendum quod utroque modo potest 
            hoc sciri et scitur, scilicet per causam et per quidditates 
            rerum creatarum; sicut patet ex rationibus supra scriptis 
            quarum quaedam sumuntur ex parte potentiae divinae quae 
            est causa rerum, quaedam vero ex parte limitationis quam 
            includit ratio omnis creaturae. Licet autem voluntas Dei non 
            possit absque revelatione sciri in iis quae aequaliter potest 
            velle et nolle, potest tamen per rationem naturalem sciri in 
            iis quae necessario habet velle vel nolle, utpote quod vult 
            esse Deus et quod non potest velle peccatum nec peccare 
            nec velle facere contradictionem. Licet etiam quidditas rei 
            creatae non limitetur ad hoc vel illud tempus, limitatur tamen 
            ad tempus finitum; sicut, licet ratio trianguli vel quadrati 
            non limitetur ad hanc vel illam quantitatem, limitatur 
            tamen in genere ad quantitatem finitam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>