<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 34</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Librum II, Quaestio 34</title>
          <date when="2015-05-17">May 19, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-19" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q34">
        <head>Librum II, Quaestio 34</head>
        
        <p>Tertio (n) ad illud quod iuxta hoc quaerebatur
        [an in angelis sint species universales]</p>
        <div> 
          <head>Respondeo</head>
          <p>Quod licet sequaces primae positionis teneant (o) 
            quod in angelis sint species universales 
            et quod in superioribus sunt universaliores 
            quam in iis qui sunt inferiorum ordinum et in<pb n="610"/>super 
            volentes quod universalitas earum (a) sit 
            talis quod per unam similitudinem apprehendatur (b) 
            tota una natura(c) specifica cum omnibus 
            individuis suis et aliquando (d) totum unum 
            genus cum omnibus speciebus suis et cum omnibus 
            individuis specierum suarum: sequendo 
            tamen viam magis catholicam et rationi (e) amplius 
            consonam teneo quod in nullo angelo nec 
            in aliqua penitus creatura est dare huiusmodi 
            species praedicta universalitatem habentes; 
            tum quia si quis bene inspexerit (f), omnia inconvenientia 
            praemissa includuntur in ista positione 
            sicut in positione praecedenti; tum quia 
            praeter inconvenientia praedicta adhuc alia (g) 
            ad hoc sequuntur.</p> 
          <p>Primo quidem (h), quia ex hoc sequitur quod angeli uno 
            actu cognoscant infinita, etiam illo modo quo nec Deo cognitio 
            infinitorum potest attribui, utpote quod per modum 
            unius entis et unius totius seu unius aggregati infinita simul 
            cognoscant; sicut enim ostensum est in quaestione an Deus 
            possit actu facere infinita, talis modus cognoscendi infinita 
            includit (i) in se omnes contradictiones quas positio infinitorum 
            in actu in se includit. Quod autem talis modus cognitionis 
            ex ista positione in eis (k) sequatur patet: quia sicut 
            illa species est una, sic totum suum obiectum repraesentabit 
            ut unum totale obiectum, quamvis ex pluribus aggregatum, 
            nisi forte dicatur quod (l) potens est unumquodque infinitorum 
            per se et absolute repraesentare sicut et essentia divina; 
            quod si ita esset, nescio si aliquid (m) divinius et ineffabilius 
            eis attribui posset. - Sequetur etiam quod cognoscant 
            actu et simul totam divisibilitatem et divisionem (n) 
            continui, acsi tota esset (o) expleta; et consimiliter cognoscent (p), 
            saltem supremi angeli, infinitas species numerorum 
            et figurarum et omnia individua quae possunt esse sub eis. 
            - Sequetur etiam quod (q) specie uniformiter repraesentante 
            semper uniformiter omnia cognoscant ac per consequens quod 
            individua quae non sunt (r) cognoscant esse actu, sicut et 
            illa quae sunt, et e contrario quod illa (s) quae sunt cogno<pb n="611"/>scant 
            non esse actu, sicut et illa quae non sunt; quoniam 
            uniformiter et per eandem similitudinem omnia simul repraesentantur.</p>
          
          <p>Sequetur etiam quod ita cognoscant futura contingentia 
            sicut praesentia et praeterita, quia omnes cogitationes futuras 
            quae sunt eiusdem speciei cum cogitatione praesenti 
            quam nunc cognoscunt (a), ita cognoscent actu et praesentialiter 
            sicut et istam, ex quo per unam similitudinem cognoscunt 
            (b) totam speciem et infinita individua eius; et idem 
            sequetur de omnibus locutionibus (c) et operationibus futuris 
            quae sunt eiusdem speciei cum locutione vel operatione praesenti 
            (d). Et ultra hoc, si est(d) species supremi angeli, cognoscent. 
            omnes locutiones et operationes (f) quae sunt eiusdem 
            generis cum praesenti cogitatione vel locutione vel operatione. 
            - Sequetur etiam quod omnia secreta cordium quae 
            sunt eiusdem speciei vel generis cum aliquibus quae sunt 
            eis nota ita aperte et ita certitudinaliter cognoscant sicut 
            et illa. - Sequetur etiam quod ita cognoscant quaecunque 
            absentia, quantumque longe distantia, sicut et praesenta, 
            solum (g) sint eiusdem generis (h) vel speciei cum illis. -- 
            Sequetur etiam quod nullam variationem in obiectis cognoscere 
            possint (i) nisi prius facta variatione in speciebus per 
            quas huiusmodi obiecta vident vel sciunt.</p> 
          <p>Multa alia inconvenientia possent ex praedicto errore 
            deduci (k), et praedicta possent adhuc plenius explicari. Altior 
            enim universalitas quoad plura attribuitur ab eis huiusmodi (l) 
            speciebus quam attribuant (m) naturis angelorum, quia hic ponitur 
            quod una species per aequivalentiam seu potius per 
            praevalentiam comprehendat (n) in se omnes proprias rationes 
            et generales omnium (o) individuorum et omnium specierum et 
            generum quae per eam cognoscuntur aut cognosci possunt, acsi 
            1magmaremur unam (p) lucem quae haberet in se realiter et 
            per indifferentiam rationes proprias et generales omnium specierum 
            colorum et luminum et omnium (q) individuorum suorum 
            vel (r) acsi imaginaremur formam unam quae haberet 
            in se rationes generales et proprias omnium formarum. Et 
            indubitanter (s) talis forma esset extra omne genus et super 
            <pb n="612"/>omne genus (a) ac per consequens vere (b) idem quod summus 
            Deus. - Sequetur etiam quod Deus non possit eas (c) diminuere 
            vel augere; diminuere quidem (d) non, pro eo quod 
            sunt simplicissimae, ita quod omnia sunt in ea id ipsum (e); 
            augere vero (f) non, quia continent in se totum ambitum suae 
            speciei et etiam quia sunt actu infinitae et etiam quia, si 
            augerentur, aliquid eis adderetur, ac per consequens caderet 
            in eis compositio et componibilitas et sic per consequens 
            partialitas et particularitas (g).</p>
          
          <p>Sequetur etiam quod gradatim ascendendo Deus poterit 
            facere unum agnelum et unam speciem in eo tantae (h) altitudinis 
            quod quod per illam (i) cognoscet totum ambitum entis aut 
            saltem totum ambitum unius generis generalissimi; quia qua 
            ratione potest facere quod unus cognoscat per unam speciem 
            totum ambitum unius generis proximi et alius eo superior 
            possit per aliam speciem (k) totum ambitum superioris generis: 
            eadem ratione poterit facere quod alius eo superiori possit (l) 
            in totum ambitum unius generis generalissimi et iterum 
            quod alius eo superior possit in totum ambitum entis et tunc 
            iterum quod alius isto superior possit in aliquid maioris ambitus 
            quam sit totius ambitus entis et sic semper in infinitum 
            magis ac magis ascendendo. -- Sequetur etiam quod omnis 
            species quae est in intellectu unius angelis nullam habeat penitus 
            univocationem cum speciebus quae sunt in altero angelo 
            ac per consequens (m) quod nec eorum actus, et fortassis ad 
            hoc sequetur quod nec eorum obiecta; quamvis hoc modo (n) 
            non sequatur quod (o) ipse cognoscit eadem obiecta quae et 
            nos, et tamen cognoscit ea per aliquid qua ratione species (p) 
            intellectus angelici habent huiuscemodi universalitatem, eadem 
            ratione habeant hoc et habitus voluntatis eorum, ita 
            quod unus (q) habitus caritatis vel cuiuscunque virtutis seu 
            vitii sit (r) simul et semel potens in omnia (s) obiecta particularia 
            contenta sub suo generali obiecto et sic per consequens 
            quod uno actu tendat (t) in omnia secundum omnes proprias 
            rationes eorum et non solum secundum generales, sicut et 
            <pb n="613"/> de specie intellectus ponitur. - Praeterea, quaero ab istis 
            quomodo cognoscent (a) affirmationes et negationes ex obiectis 
            diversarum specierum suarum constitutas (b), utpote si angelus 
            intra se dicat quod obiectum istius speciei non est obiectum 
            illius, aut quomodo cognoscet (c) subiectum esse sub tali 
            vel tali accidente. Haec autem et multa consiri1ilia infra in 
            quaestionibus de cognitione (d) angeli plenius tangentur.</p> 
        </div>
        <div>
          <head>[Solutio Obiectorum]</head>
          <p>Ad primum (e) dicendum quod (f) in omnibus verbis (g) 
            <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> est regulariter advertendum quod semper loquitur 
            de angelis et eorum cognitione, prout sunt beati, nec (h) 
            intendit eis attribuere simplicitatem et unificationem (i) omnimodae 
            indivisibilitatis, sed solum plenioris recollectionis 
            ad unum summum Deum. E! modo autem talis simplicitatis 
            non sequitur quod quamvis species angeli superioris sint (k) 
            hoc modo simpliciores, quod propter hoc possit plura cognoscere (l) 
            per unam speciem quam angeli inferiores; sed bene 
            ex hoc sequitur quod per illam speciem simpliciori et unitiori (m) 
            modo cognoscat suum obiectum quam angelus inferior 
            per suam.</p>
          
          <p>Ad secundum dicendum quod· prima propositio non 
            est vera semper et necessario de simplicitate omnimodae 
            indivisibilitatis, sed solum de simplicitate maioris recollectionis 
            et unitionis sui et suarum partium. - Illa autem consequentia (n), 
            qua dicitur quod virtus unita est potentior quam 
            multiplicata, ergo ad plura se extendit, non infert necessario, 
            quia potentior potest esse (o), aut quia ad plura se extendit 
            aut quia ad unum et idem intensiori et efficaciori modo pertingit. 
            Et sic patet quod procedit a duabus (p) causis veritatis 
            ad unam, quod est fallacia (q) consequentis. - Si quis (r) 
            tamen ad haec duo argumenta praedicta (s) afferre vellet 
            exemplum quod auctores (t) praedictae positionis solent afferre, 
            quod scilicet (u) videmus quod magister in una propo<pb n="614"/>sitione 
            seu in uno primo (a) principio multam scientiam et 
            multas conclusiones simul et unite comprehendit, quod discipulus 
            facere non poterit (b), nisi per magistrum sibi divisim 
            et partialiter explicentur (c), ex quo videtur quod magister 
            plura simul et per unum comprehendat, discipulus 
            vero (d) hoc non possit nisi per plura et successive, si igitur 
            hoc invenitur in nobis, videtur quod in angelis multo magis (e) 
            possit inveniri: dicendum ad istud (f) quod magister 
            apprehendendo (g) unam propositionem seu unum principium 
            non apprehendit plura explicite nisi per plures species aut 
            per unam ex pluribus compositam seu aggregatam, immo quot 
            terminos explicite (h) cognoscit, tot eorum (i) species explicite 
            habet; unde cum quis (k) cogitat quod homo non est asinus, 
            tunc necessaria habet in suo cogitatu speciem hominis et 
            speciem (l) asini. Sciendum igitur quod aliud est plura simul 
            cognoscere (m) in relatione ad unum, aliud cognoscere illa per 
            unam speciem. Magister igitur, quia (n) habet scientiam protensiorem 
            et recollectiorem (o) et pleniorem et magis explicatam 
            quam discipulus, potest primo modo plura simul cognoscere 
            quam discipulus, non autem secundo modo. Et consimiliter 
            (p) est de superiori angelo respectu inferioris.</p>
        
          <p>Ad tertium dicendum quod universalitas quam intellectus 
            attribuit naturis rerum in abstracto et universaliter intellectis 
            non est sic in intellectu ut ponat in eo aliquam realem 
            universalitatem; non enim est ibi nisi (q) sicut res imaginata 
            in imaginatione aut sicut repraesentatum (r) in repraesentante, 
            repraesentantia autem non sunt (s) secundum 
            rem illud quod repraesentant. Quamvis igitur species repraesentet 
            intellectui universalitatem quam rebus attribuit, 
            non propter hoc sequitur quod sit universalis, sed solum 
            ex hoc sequitur quod sit repraesentativa universalitatis. Si 
            dicas quod non potest repraesentare non ens, saltem veraciter, 
            species autem (t) repraesentat huiusmodi universalitatem 
            absque omni falsitate: dicendum quod non ens bene (u) potest 
            repraesentari absque omni falsitate, solummodo quod per 
            hoc non affirmetur quod ita sit in re, unde imaginans ro<pb n="615"/>sam 
            in tempore (a) quo nulla est rosa non est falsus, nisi 
            crederet quod ita esset in re. Intellectus autem, quando cogitat 
            in rebus universalitatem, non sic cogitat hoc quod ita 
            credat esse (b) in re et absolute et realiter, sed solummodo 
            cogitat (c) hoc, credendo quod non est ita in re absolute et 
            realiter; cogitat (d) enim tunc quod quamvis res non sit 
            in se universalis, tamen intellectui sic absolute absque sua 
            individuatione offertur (e), acsi non esset indi vidua et (f) acsi 
            non esset in individuis multiplicata, sed potius acsi esset in 
            eis sine omni (g) sui plurificatione existens, quia tunc non 
            cogitat eam, prout in ea differunt, sed solum prout in ea 
            conveniunt.</p>
          
          <p>Ad quartum dicendum quod aliud est dicere quod (h) 
            intellectum, in quantum est sic intellectum est universale 
            et aliud quod intellectum, in quantum est sic intellectum 
            videtur esse quasi universale et offertur (i) intellectui quasi 
            universale. Primo modo non est simpliciter vera maior propositio, 
            nisi per le (k)  <mentioned>universale</mentioned> idem intelligas significare (l) 
            quod in secundo modo expressius significamus. - Quod autem 
            additur quod intellectum, in quantum tale est in intelligente (m): 
            sciendum quod haec (n) locutio potest intelligi vero 
            modo et falso. Si enim sit sensus quod rem intellectam intelligi 
            non (o) est aliud quam intelligentem intelligere ipsam, 
            sic est verum; per hoc enim (p) nihil aliud significamus nisi 
            quod passivum huius verbi <mentioned>intelligere</mentioned> nihil ponit in re 
            intellecta, sed solum in ipso intelligente (q), quia secundum 
            rem non est aliud quam suum activum, et (r) idem est de 
            laudare et laudari et amare et amari. Ex hoc autem nihil 
            potest inferri contra propositum. Si autem sit sensus quod 
            praeter habitum et actum intelligendi sit (s) in intellectu 
            quoddam obiectum abstractum in quo intellectus intelligat 
            et speculetur obiectum quod est in rebus extrinsecis (t) existens, 
            quamvis hoc quidam (u) posuisse videantur dicentes 
            quod intellectus intelligendo format quoddam primum intellectum 
            in quo speculatur rem exteriorem, unde dicunt 
            quod res exteriores non sunt ab intellectu primo intellectae, 
            sed solum secundario, nec sunt prima eius obiecta, sed potius 
            <pb n="616"/>secundaria: nihilominus hoc est falsum et, quia nulla ratione 
            fulcitur, eadem facilitate solvitur qua probatur. De improbatione 
            tamen huius dicti in quaestionibus de cognitione intellectus 
            humani plenius habet tangi. Esto autem quod aliquid 
            tale esset in eo (a), adhuc differt ab (b) habitu et actu scientiae 
            sicut effectus a sua causa et sicut formatum (c) d1ffert a suo 
            principio (d) formativo et ab actione per quam formatur, quia (p) 
            ipsi ponunt quod huiusmodi intellectum (f) efficitur et formatur 
            ab intellectu per actum intelligendi intermedium.</p>
          
          <p>Ad quintum dicendum quod de specie per 
            quam Deus et res in Deo videntur videtur esse 
            doctorum modernorum triplex sententia: quia 
            quidam volunt quod species qua Deus videtur sit particularis 
            et quod quot rationes vel (g) ideae in Deo videntur, 
            tot species sint in intellectu eas vidente, quae quidem species 
            non sunt simpliciter unum et idem nisi solum per aliquam 
            unam coordinationem earum. Quod istos autem nullum (h) 
            est argumentum quantum ad primam rationem ibi 
            factam, quia tunc ex falsa suppositione procedit. - Ad secundam 
            vero respondent quod maior est falsa, qua tunc 
            sequeretur quod nulla imaginatio Dei esset determinati generis 
            ac per consequens quod nulla mens (i) angelica vel 
            humana sit determinati generis (k). Sicut igitur non (n) oportet 
            quod similitudo lapidis (m) sit lapis: sic non (n) oportet quod 
            similitudo rei quae est extra omne genus sit extra omne (o) 
            genus. - Quod etiam ibi additur, quod similitudo reducitur 
            ad idem genus cum re cuius est similitudo, non est verum 
            simpliciter, quia species qua (p) intelligo lapidem nullo 
            modo est in genere lapidis; secundum quid tamen forte potest 
            esse verum in (q) similitudinibus naturaliter (r) resultantibus 
            et originatis ab ipsis rebus, ut est radius a luce solari. 
            Isti (s) autem bene volunt quod repraesentare ipsius speciei (t), 
            pro quanto non dicit aliud quam essentiam ipsius speciei, 
            sit determinati generis sicut et ipsa, et quod solum pro tanto 
            possit dici indeterminati generis, pro quanto per hoc (u) non 
            <pb n="617"/>intendimus aliud significare nisi quod suum obiectum per 
            eam repraesentatum sit indeterminati (a) generis. Unde quando 
            profertur quod suum repraesentare non est determinati genens, 
            duplex potest esse sensus (b): aut quod non est obiecti (c) 
            habentis determinatum genus aut quod non habet (d) essentiam 
            et definitionem quae sit in aliquo genere determinato. 
            Primo modo est vera, secundo modo est falsa (e). - Et per 
            hoc patet ad <sic>contraargumentationem</sic> (f) in fine illius rationis 
            factam.</p> 
          
          <p>Alii vero volunt (g) quod per unam speciem universalem 
            hoc fiat. Hi sunt sequaces (h) positionis praemissae quae 
            ponit universalitatem specierum in angelis. Quamvis enim (i) 
            mentes hominum ponant non comprehendere totum ambitum 
            suae naturae specificae, sed potius esse particulares 
            eiusdem speciei: nihilominus concedunt quod in eis possint 
            esse aliqui (k) habitus universales. Unde et in anima Christi 
            ponunt habitum gratiae sic universalem quod, ut dicunt, 
            comprehendit in se quicquid est de ratione gratiae seu totum 
            ambitum gratiae, quamvis non comprehendat totum 
            ambitum entis. Isti igitur concedunt conclusionem argumenti 
            praedicti.</p>
          
          <p>Contra hos autem (l) sunt fere omnia praedicta, et (m) 
            ultra hoc, quia ponere mentes nostras esse particulares 
            et simul cum hoc habere aliquod accidens universale est 
            aperte ponere simul duo (n) contradictoria in eodem. Constat 
            enim quod accidens continetur et circumscribitur a suo 
            subiecto, ita quod non excedit (o) limites capacitatis eius; 
            constat etiam quod universale habens realiter et actu totum 
            ambitum suae universalitatis excedit in infinitum limites 
            subiecti particularis nec habet aliquam proportionem 
            ad ipsum. Ponere igitur habitum universalem in mente particulari 
            est ponere quod habitus ille sit simul particularis et 
            universalis, finitus et infinitus (p), proportionalis illi menti et 
            improportionalis (q), et consimiliter quod mens ilia sit particularis 
            et (r) universalis, finita et infinita, proportionalis et 
            improportionalis infinitati (s) sui accidentis. Quis autem fidelis 
            ferat audiens quod visio qua Petrus videt Deum aut caritas 
            <pb n="618"/>qua fruitur Deo non sit eiusdem speciei, immo nec eiusdem generis cum visione et caritate Pauli aut angeli in eius 
            hierarchia et ordine est collocatus (a)? Et tam en hoc expresse 
            ponit positio praedicta. De hoc autem quod ponunt 
            de gratia animae Christi, licet prima fronte videantur honorare 
            animam Christi: nihilominus haec positio (b) praedicta 
            inconvenientia in se includit et ultra quod secundum hoc 
            nihil est dare gratiae in aliqua mente humana (c) vel angelo, 
            quin totum (d) sit essentialiter recollectum et contentum 
            in gratia animae Christi; alias (e) enim non potest esse 
            verum quod gratia eius contineat in se quicquid est de ratione 
            gratiae et totum ambitum eius. Ex hoc autem sequeretur 
            quod aut nulla gratia sit in aliqua anima vel (f) angelo 
            nisi in sola anima Christi aut quod eadem gratia numero 
            quae est in anima Christi esset in angelis et in animabus 
            (g) sanctis. Quis etiam ferat quod caritas animae 
            Christi aut visio gloriae suae nullam habet univocationem 
            cum caritate et visione (h) aliarum animarum aut angelorum? 
            hoc enim sequitur ex positione (i) praedicta. Praeterea, 
            cum ipsi ponant quod species qua unusquisque beatorum 
            videt Deum et res in Deo sit universalis: quomodo species 
            qua anima Christi videt Deum transcendet (k) in infinitum 
            tot species universales (l) volunt enim ipsi quod gratia animae 
            Christi transcendat in infinitum gratiam omnium (m) animarum. 
            Praeterea, quomodo tot universales species et visiones 
            respectu eiusdem obiecti et eiusdem rationis obiectivae 
            poterunt poni absque ali qua sui univocatione (n)? unde 
            etiam tot differentiae poterunt inveniri ut per eas omnes 
            inter se genere aut specie differant?</p>
          
          <p>Tertii (o) autem volunt quod species qua Deus et res 
            in Deo (p) videntur sit particularis et simplex et quod in sua 
            simplicitate sine omni reali differentia sui seu sine (q) reali 
            additione vel augmentatione sibi (r) superaddita sit efficax 
            ad repraesentandum tam Deum quam omnia quae beatis in 
            Deo repraesentantur et revelantur aut revelari possunt. Dicunt 
            etiam (s) hoc esse possibile in ista specie et non in aliis, 
            pro eo quod ista per se et principaliter repraesentat Deum 
            <pb n="619"/>simplicissimum; et quia Deus repraesentatus ab ea est exemplar 
            omnium rerum, idcirco species ista est potens secundario 
            repraesentare res quarum est Deus exemplar. In aliis autem 
            speciebus non est sic, quoniam ipsae primo et per se repraesentant 
            res et ideo oportet secundum definitionem (a) rerum 
            eas esse distinctas; habitus enim distinguuntur secundum 
            definitionem obiectorum formalium et principalium. Et hinc 
            est quod species qua Deus videtur est, ut dicunt una et 
            simplex, quia eius formale et principale obiectum est simplex; 
            in aliis autem obiectis est e contrario et per consequens 
            in speciebus per quas cognoscuntur.</p> 
          <p>Quamvis autem haec posito (b) sit quorundam 
            doctorum nostrorum, quia tam en quoad multa 
            quae in ea includuntur vehementer videtur favere 
            errori praemisso de universa1itate specierum, 
            idcirco quaedam dubia et forte periculosa 
            quae in ipsa includi videntur paululum explicabo. 
            -- Quorum unum est, quod species praedicta 
            sine omni(c) reali sua differentia et sine 
            reali additione vel augmentatione sibi (d) superaddita 
            sit efficax ad repraesentandum omnia 
            quae beatis in Deo praesentantur (e) aut revelantur. 
            - Aliud(f) est, quod species ista sit (g) 
            simplex. - Tertium est, quod quia (h) eius formale 
            obiectum est rea1iter seu essentialiter 
            unum et simplex, quod propter hoc ipsa sit realiter 
            et(i) essentialiter una et (k) simplex. - Quartum 
            est, quod quia non repraesentat (i) res nisi 
            secundario, per unum scilicet principale obiectum 
            inter medium, idcirco non oportet eam distingui secundum diversitatem rerum.</p>
          
          <p>Primum enim videtur esse dubium, quia constat quod 
            illa species repraesentat omnia quae repraesentat per suam essentiam, 
            unde naturale et essentia1e est ei suum repraesentare; 
            sed omne essentiale et naturale semper manet actu, quamdiu 
            est actu tota essentia et natura illius cuius erat essentiale; 
            ergo tota repraesentatio actualis ad quam ilia (m) species est 
            potens per suam essentiam tota erit simul, et hoc semper (n), 
            <pb n="620"/>quamdiu tota essentia illius speciei erit actu; ergo beati scient 
            actu per eam quicquid eis in Deo revelari potest in tota successione 
            suae aeviternitatis et quicquid eis antea revelari 
            potuit; et tunc sequitur quod nihil restet eis in Deo revelandum 
            et quod nihil in eis de novo sit revelatum, ex quo 
            per illam speciem fuerunt beatificati; sequetur (a) etiam quod 
            actu videant infinita (b), quia infinita possunt eis successive 
            revelari in Deo; et tunc (c) iterum sequetur quod ipsa (d) 
            species et eius actus habeant actualem infinitatem.</p>
          <p>Forte dicetur, sicut et ab is tis communiter dicitur, 
            quod species non repraesentat actu nisi solum illa ad quae 
            tam ipsa quam (e) eius potentia est actu conversa; et ideo 
            per hoc quod intellectus beatorum de novo convertitur ad 
            aliqua ad quae prius non erat conversus et per hoc quod 
            species de novo convertitur et refertur ad illa potest quilibet 
            beatus per eandem speciem de novo (f) videre plura in Deo 
            quae alias (g) non vidit, et per hunc modum possunt eis successive 
            et de novo plura (h) revelari. Videturque huius simile (i) 
            esse in nobis: quam vis enim multas species habeamus actu (k) 
            in memoria et multos (l) habitus intellectuales in intellectiva 
            potentia, non tamen scimus actu quicquid per eas scimus 
            habitu, sed indigemus adhuc (m) novis et pluribus conversionibus 
            intellectus nostri.</p>
        <p>Sed quod haec (n) evasio non sit bona videtur: Primo, quia species ista non est in memoria sed potius 
          in acie intelligentiae et est semper coniuncta actui, quia 
          aut est idem quod ipse actus aut est essentiale et immediatum 
          principium ipsius. Unde in tali specie (o) non habet 
          locum exemplum praedictum nec innovatio conversionis, 
          quia ista semper est actu conversa ad suum obiectum et ad 
          suum actum, immo semper est eis coniuncta aut forte secundum 
          aliquos est omnino idem quod ipse actus. - Secunda, 
          quia species ista (p) non potest fieri in acie intelligentiae, 
          nisi ipsa acies sit prius naturaliter conversa ad obiectum 
          quod per illam speciem videri potest aut ad speciem 
          memorialem (g) quae secundum <name ref="#Aristotle">Augustinum</name> tenet locum 
          et vicem obiecti. Et haec est sententia 
          <ref>
            <seg>
              <name ref="#Aristotle">Augustini,</name> libro <title ref="#deTrinitate">De<pb n="621"/>
        Trinitate</title>
            </seg>
            <bibl>Augustine, De Trinitate, XI, 3, 7 (PL 42, 988sqq)</bibl>
          </ref> 
          et in pluribus aliis locis. Et hoc ipsum manifeste 
          experimur tam in (a) intellectu quam in omnibus potentiis 
          apprehensivis (b). Non igitur potest poni nova conversio sequens 
          istam speciem, sicut supponit praedicta evasio, sed potius 
          oportet quod conversio (c) ad quodcunque obiectum quod per 
          ipsam (d) videtur naturali ordine praecedat ipsam speciem. 
          Tertio, quia (e) sive subsequatur eam conversio sive praecedat, 
          nunquam potest per eam aliquid videri aut repraesentari nisi 
          ipsa habeat in sua essentia rationem illius obiecti repraesentativam; 
          ergo praeter praedictas (f) conversiones oportet 
          quod in ea sint essentialiter tot rationes repraesentativae 
          quot res possunt per eam videri. Nec potest dici quod istae 
          rationes sibi de novo adveniant, nisi aliquid essentiale sibi 
          de novo adveniat (h) et nisi sit tale quod habeat in se plenam 
          rationem speciei repraesentantis seu repraesentativi. 
          Si igitur nullo(h) tali sibi addito possunt per eam (i) videri 
          quaecunque possunt (k) beatis in Deo (l) revelari: tunc oportet 
          quod ipsa (m) habeat in suo esse (n) in simul actu infinitas rationis 
          infinitorum revelabilium. - Quarto, quia actus visionis
          non est minoris simplicitatis et nobilitatis quam ipsa 
          species, cum principalis (o) ratio gloriae et principale complementum 
          eius potius consistat (p) in actibus quam in habitibus; 
          ergo si species unica (q) et simplex potest n se extendere 
          ad omnia revelabilia: et unicus simplex actus poterit 
          consimiliter ad omnia se extend ere; sed hoc est impossibile, 
          quia (s) constat quod quando fit (t) aliqua nova revelatio, 
          tunc de novo fit (u) aliqua nova visio, incipit enim beatus 
          tunc(v) de novo videre aliquid quod prius non videbat, et 
          consimiliter constat quod quando subtrahitur aliqua revelatio 
          prius facta, tunc subtrahitur aliqua visio, desinit (x) enim beatus 
          (y) aliquid videre quod prius videbat; esto autem quod 
          nihil tale ibi subtrahatur: nihilominus a Deo subtrahi posset 
          beato in statu gloriae existente. - Quinto, quia constat quod 
          <pb n="622"/>una species non potest (a) in plures visiones seu in plures actus 
          diversae speciei (b), et posito quod posset in plures, non 
          posset in infinitos (c) infinitarum specierum; sed secundum 
          viam (d) praedictam posset una simplex species in infinitos 
          actus seu visiones diversarum specierum (e), quia quot revelabilia (f) 
          diversarum specierum possent beatis revelari, in tot 
          actuales visiones diversarum specierum posset una simplex 
          species beatorum. - Sexto, quia constat quod per novas conversiones 
          nihil de novo videtur, nisi de novo aliqua nova species 
          et aliqua (g) nova visio ipsi intellectui innascatur; sicut 
          et manifeste (h) de oculo experimur, unde quantumcunque (i) 
          ad plura convertatur in tenebris, nihil per hoc de novo 
          videt, quia nulla species vel visio sibi de novo ingignitur (k). 
          - Septimo, quia esto quod beatus divino ·munere elevetur (l) 
          ad hoc ut intensius (m) et clarius videat Deum et omnia quae 
          prius in Deo vide bat: quaero tunc an species sit facta intensior 
          et clarior et maior, et oportet necessaria dicere quod 
          sic; sed non potest talis esse defectus per solam additionem 
          novarum conversionum, nisi aliquid essentiale et eiusdem 
          speciei sibi addatur, sicut patet ex iis quae istimet de augmenta 
          gratiae (n) et habituum alibi pro certo affirmant. - 
          Octavo, quia constat quod beatus non videt aliquid in Deo 
          per suam speciem, nisi illa species sit similis illi (o) ideae 
          per quam illa res a Deo videtur, ita quod oportet quod sit 
          illi ideae similis (p) non solum secundum generalem rationem 
          ipsius, sed etiam secundum propriam; ergo si praedicta positio 
          vera est, sequitur quod species uniuscuiusque beati (q) 
          sit similis omnibus ideis et rationibus quae in Deo sunt secundum 
          propriam rationem uniuscuiusque idearum et rationum; 
          et tunc sequitur quod haberet (r) immensitatem quasi 
          aequalem immensitati idearum et rationum divinarum, quia 
          oporteret eam esse (s) similem omnibus ideis et rationibus 
          quae per totam aevi (t) successionem possent eis revelari. - 
          Nono, quia quaero an Deus possit hanc speciem diminuere; 
          et credo quod oportebit dicere quod Deus de absoluta potentia 
          gloriam <name ref="#Peter">Petri</name> vel cuiuscunque beati potest minuere. 
          <pb n="623"/>Quaero (a) etiam an species inferioris beati sit univoca et eiusdem 
          speciei cum specie superioris beati, et utique ipsimet (b) 
          dicunt, sicut et dicere habent, quod sic, et loquor de specie 
          respectu eiusdem ideae vel rationis obiectivae; constat autem 
          quod species inferioris beati est multo minor quam 
          species superioris beati; ergo oportet quod ista habeat (c) 
          aliquid plus de essentia suae speciei et illa aliquid minus. 
          Ex utroque autem istorum sequitur quod in eorum specie sit 
          dare partem et partem ac per consequens quod sint ex pluribus 
          compositae. Si dicatur quod ibi solum est dare partem 
          et partem respectu graduum maioris intensionis et remissionis, 
          non autem respectu extensionis ad plura obiecta: 
          miror quare non ita faciliter concedant posse ibi cadere pluralitatem 
          respectu (d) plurium obiectorum sicut respectu unius 
          intensius et remissius repraesentati. - Decimo, quia cum 
          de novo converti sit de novo aliqua mutatione mutari non 
          videtur quod species possit per se nova conversione converti, 
          nisi nova mutatione mutaretur et variaretur (e); species autem, 
          cum sit forma, non potest mutari nisi per accidens 
          nisi forte tunc eam per se mutari dicamus, quando aliquid 
          essentiale sibi additur vel subtrahitur, quae mutatio potius 
          esset contra eos (f) quam pro eis; ergo speciei non potest 
          dari ali qua nova conversio nisi per accidens, scilicet per hoc 
          solum quod potentia convertitur. Et consimiliter nulla nova 
          relatio (g) potest sibi per se advenire (h) nisi ex mutatione 
          sui aut ex mutatione alterius extremi, quod quidem non est 
          aliud quam suum obiectum; quod nullo modo hic ponitur 
          mutari, quia (i) eius obiectum est Deus (k).</p>
        <p>Secundum, scilicet quod ista species sit simplex, iam 
          ex praemissis patet quam sit dubium, quia ex omnibus 
          praemissis potest improbari; omnia enim probant (l) speciem 
          istam esse ex pluribus aggregatam. - Praeterea, videtur 
          ex hoc sequi quod haec species contineat in se totum ambitum 
          plurium generum et specierum, quia constat quod 
          per hanc speciem poterunt successive repraesentari et videri 
          infinita individua unius speciei et plurium specierum et infinitae 
          species figurarum et numerorum et aliorum generum, 
          ex quo per solam innovationem conversionum (m) ipsa est de 
          se potens ad omnia sufficienter repraesentanda. Si autem 
          <pb n="624"/>hoc ita se habet, tunc ex hoc iterum sequuntur omnia inconvenientia 
          quae supra ex positione universalitatis ostensa 
          sunt sequi. - Praeterea, constat quod haec species cum 
          simplicitate praedicta oportebit quod habeat vehementem 
          intensionem seu magnitudinem essentiae et virtutis; sed sicut 
          supra in quaestione de materia (a) angelorum et etiam in 
          sequenti quaestione de universalitate est probatum, ubicunque 
          (b) haec duo per talem modum occurrunt (c), idem est 
          ibi totum et totaliter; et tunc qua ratione illud simplex 
          sine (d) differentia partium ad tantam magnitudinem attingit 
          et ad tantam virtutem, eadem ratione et ad infinitam. Multaque (e) 
          alia inconvenientia ex hoc sequuntur, sicut de se et 
          ex iis quae supra dicta sunt satis faciliter patere potest. - 
          Praeterea, qua ratione(f) Deus potest facere quod illa species 
          habeat in se vim plurium specierum sine aliqua sui compositione 
          vel diversitate, eadem ratione poterit facere (g) 
          quod una alia forma creata habeat in se vim plurium formarum. 
          Et tunc posset Deus facere quod per unam formam 
          simplicem corpus humanum esset corpus et quod per eandem 
          (h) esset complexionatum (i), organizatum, vegetatum et 
          sensificatum; et tunc rediret positio de unitate formarum. 
          Tunc etiam posset facere quod forma lapidis simul esset 
          forma auri et omnium metallorum et forma plantae et forma 
          asini et sic de aliis aut saltem quod per aequivalentiam seu 
          praevalentiam haberet in se vim et rationem omnium illarum 
          formarum (k) et consimilium. ·</p>
        <p>Tertium etiam videtur esse dubium (l), immo aperte 
          falsum, quia ex hoc sequeretur (m) quod habitus caritatis et 
          eius actus essent omnino idem cum ista specie et eius actu (n); 
          quia constat quod non habent (o) in Deo obiecta secundum 
          rem diversa, ita parum enim differunt (p) in Deo realiter 
          bonum et verum seu sapientia et amor sicut et plures ideae. 
          - Praeterea, secundum hoc sequeretur (q) quod species ista (r) 
          deberet in omnibus conformari et quasi coaequari unitati et 
          simplicitati et immensitati sui obiecti. -- Praeterea, quare (s) 
          tunc ex eadem ratione non sequitur quod species duorum
        <pb n="625"/>
          vel omnium beatorum sint unica (a) simplex species, ita quod 
          in eis nulla sit numeralis diversitas, ex quo habent in Deo 
          unum formale obiectum omnino simplex et omnino idem 
          numero? si igitur in his praedicta ratio non habet locum, ergo 
          nec in illo.</p>
          
        <p>Quartum etiam videtur esse dubium. Primo (b), quia ex 
          quo ideae rerum sunt eius primum et (c) principale obiectum, 
          oportebit quod propriam rationem uniuscuiusque ideae repraesentet 
          haec (d) species per aliquam rationem propriam 
          et distinctam. -- Secundo, quia secundum hoc posset argui 
          quod omnes res sunt (e) unius simplicis naturae et speciei, 
          quia omnes (f) principaliter et immediate repraesentant divinum 
          exemplar (g) et immediate creantur ab eo; si igitur pro 
          eo quod exemplar est unum, species (h) ipsum repraesentans 
          est una: ergo eadem ratione omnes res ipsum principaliter 
          repraesentantes erunt una res. -- Tertio, quia hoc verbum 
          quo dicitur quod res sunt secundarium obiectum speciei 
          gloriosae seu actualis visionis beatorum sane est accipiendum. 
          Non est enim sic intelligendum quod sicut res absentes 
          intellectui per species memoriales offeruntur, it quod 
          intellectus non est aliquo modo realiter conversus super ipsas 
          res, sed solum super species memoriae, in quantum sunt 
          illarum rerum species: non est, inquam, intelligendum quod 
          sic sit in proposito; quia tunc (i) non deberet dici quod beati 
          vident res, sed potius quod cogitent eas vel recordentur earum. 
          Unde longe aliter est accipiendum: visio enim illa qua 
          Deus praesentialiter videt res futuras in tantum est praesens 
          ipsis rebus quod intellectus videns eam et (k) qui est ei 
          praesentialiter unitus, prout ipsa est visio talium rerum, eo 
          ipso per quendam ineffabilem modum est praesentialiter 
          conversus ad ipsas res. -- Quarto, quia (l) si propter hoc 
          potest absque sui distinctione videre plures res, quia videt 
          eas (m) per unum principale obiectum: tunc quaero quare per 
          hoc (n) principale obiectum videt potius illas res quam alias, 
          cum illud principale obiectum aeque bene repraesentet res 
          alias sicut et illas. Et utique oportebit dicere quod hoc ideo 
          est, quia illa (o) species non repraesentat illud obiectum secundum 
          hoc quod ipsum est propria idea et propria ratio alia<pb n="626"/>rum 
          rerum, sed solum secundum (a) hoc quod (b) est propria 
          ideo vel ratio illarum rerum (c). Si igitur visio (d) illarum 
          rerum et nescientia (e) aliarum non sumitur simpliciter ex 
          principali obiecto, sed  potius ex eo quod species aliter se 
          habet ad principale obiectum respectu istarum rerum quae 
          in eo videntur et aliter respectu aliarum (f) quae in eo non 
          videntur: patet quod distinctio vel indistinctio speciei non 
          est sumenda simpliciter et absolute ex indistinctione principalis 
          obiecti, sed potius ex propriis rationibus ipsius speciei 
          secundum quas diversimode se habet ad principale obiectum, 
          prout ipsum est propria ratio ipsarum rerum (g).</p>
          
          <p>Ex omnibus igitur praedictis credo quod 
            magis sit assentiendum primo modo qui tenet 
            quod species sit particularis et quod plures 
            ideas et res per plures species vieamus aut 
            per unam ex pluribus aggregatam.</p>
        
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>