<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber II, Quaestio 68</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Liber II, Quaestio 68</title>
          <date when="2015-05-17">May 17, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestiones In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-17" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q68">
        <head>Librum II, Quaestio 68</head>
        <p>Quantum autem ad nonum, an scilicet appetitus sensualis
        (b) sit alia potentia (c) ab appetitu intellectivo.</p>
        <p>Est simpliciter (d) omnium sapientum una
        sententia quod sic.</p>
        <p>Et potest ad hoc dari ratio triplex (e).</p>
        <p>Prima est ex essentiali ordine appetitus ad cognitionem,
        ex quo habet quod non possit amare vel odire nisi cognitum
        nec absque praevia notitia ferri in illud, in quo
        quidem ordine sic se habet quod est superior ac motiva et
        imperativa. Ex hoc autem tria sequuntur. Primum est quod
        appetitus immediate conradicatus potentiis sensitivis et earum (f) 
        potentiae sensuali non transcendit obiecta earum (g) 
        nec potest ferri in aliquid intellectuale. Secundum est quod 
        est organo sensuali affixus et incorporatus (h) sicut et notitia
        cui est essentialiter (i) connexus. Tertium est quod appetitus
        intellectui conradicatus est superior et liberior eo. Ergo est
        longe superior omni appetitu sensuali et non minus ab omni
        organo et aspectu organico sequestratus quam intellectus.</p>
        <p>Secunda ratio est(k): Quia sicut in brutis reperiuntur
        sensitivae potentiae absque intellectu, sic et appetitus (l) et 
        appetitivus motus absque libertate; ergo non minus differt appetitus
        sensualis a libero quam sensus ab intellectu.</p>
        <p>Tertia est: Quia si in nobis essent eadem potentia,
        tunc posset ferri in sua obiecta. tam per notitiam intellectivam
        quam per sensitivam. Ergo quando per sensitivam ferretur
        (m) in obiecta et moveretur, tunc absque omni notitia
        intellectiva posset tota secundum suum totum (n) affectum
        ferri in illa obiecta (o). Ergo posset habere actus liberos
        absque (p) notitia intellectiva. Cuius impossibilitatem non
        <pb n="626"/> solum ratio, immo et (a) experientia clamat. Sequeretur
        etiam quod eius sensualis appetitus posset moveri ad actum
        per redundantiam superioris absque omni notitia sensuali 
        per solam notitiam intellectivam. Cuius impossibilitatem experientia docet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>