<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum II, Quaestio 35</title>
        <author xml:id="PJO">Peter John Olivi</author>
        <editor xml:id="BJ">Bernardus Jansen S. I.</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.05">
          <title>Librum II, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-05-17">May 17, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Ad Claras Aquas</publisher>
        <pubPlace>Quaracchi</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="1922">1922</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Quaestions In Secundum Librum Sententiarum, ed. Bernardus Jansent, S.I, Ad Claras Aquas, 1922</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-05-17" who="#JW" status="draft" n="2015.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pjo-l2q35">
        <head>Librum II, Quaestio 35</head>
        <p>Quarto quaeritur de angelico (h) intellectu an suum
        intelligere sit idem cum substantia sui intellectus
        aut saltem an Deus posset hoc facere.</p>
        
        <p>Ad quod breviter dicendum quod 'non sunt 
          idem nec esse possunt.</p>
        
        <p>Primo quidem, quia si actus intelligendi esset (i) eius 
          substantia seu substantialis forma, tunc nullius obiecti praesentia 
          nec etiam species memorialis quae tenet locum obiecti 
          esset sibi (k) necessaria ad hoc quod actu intelligeret, et tunc 
          ita intelligeret non entia sicut et (l) entia et absentia sicut 
          propinqua et contingentia sicut et necessaria. - Secundo, 
          quia tunc; non esset in potentia ad actum intelligendi sicut 
          nec ad suam substantiam, et ita omnia obiecta ad quae secundum 
          suam naturam est possibilis intelligeret actu; et tunc 
          <pb n="627"/> 
          sequitur quod actu intelligeret infinita et etiam contradictoria 
          simul, quia si per successionem temporum potest contradictoria, 
          tunc esset simul actualis ad ea. - Tertio, quia tunc 
          eius subsstantia esset omnino illimitata et infinitarum specierum 
          rationes m se habens ac per consequens quasi universalis 
          et quasi extra genus; esset enim ipsa per essentiam suam 
          ratio et similitudo omnium obiectorum suorum. - Quarto, quia 
          tunc aut (a) ad variationem obiectorum variaretur eius substantia 
          in suo substantiali intellectu, quod non est dandum, aut 
          nullo modo variaretur, et tunc multiplici falsitati esset subiecta 
          (b) nec aliquam certitudinem de diversificatione obiectorum 
          posset habere. - Quinto, quia tunc nullam haberet libertatem 
          ad varia excogitanda vel deliberandi vel diiudicandi (c) 
          iuxta suum placitum; non enim posset intellectum suum 
          convertere aut diversimode movere ad aliquid cogitandum 
          quin potius suum intelligere non esset proprie eius actio, 
          sed potius esset eius essentia, et ita non solum non subiceretur 
          ei tanquam libero agenti, sed nec etiam tanquam naturali 
          agenti. Sexto, quia tunc eius intelligentia esset 
          absolutissima ab omni conversione et aspectu seu protensione 
          et directione ad quodcunque obiectum et (d) ad quemcunque 
          actum, ita etiam quod in intelligendo Deum nullam 
          haberet conversionem, directionem aut protensionem ad 
          ipsum, sed potius sua absoluta essentia esset idem quod visio 
          Dei; talis autem absolutio non videtur competere intellectui 
          creato. - Septimo, quia quaero a:n Deus posset sibi 
          tollere intelligentiam alicuius obiecti, saltem alicuius obiecti 
          particularis. Si sic: ergo aut illa erat ei accidentalis aut 
          saltem erat realiter diversa ab intelligentiis aliorum obiectorum 
          quae sibi remanent post huiusmodi ablationem; et tunc 
          tot diversas formas substantiales oporteret in eo ponere 
          quot obiectorum intelligentias haberet. - Octavo, quia tunc 
          nullus habitus nullaque opinio vel credulitas, sed solum simplex 
          et pura et actualis intelligentia posset in eo esse; quia 
          habitus habent aspectum et ordinem ad actuum generationem, 
          credulitas autem habet aspectum (e) ad illud cui innititur et 
          habet ignorantiam seu latentiam obiecti cuius evidentiam 
          appetit aut potest appetere ipse opinans. Tunc etiam sequeretur 
          quod nullus error posset cadere in angelo, quia absurdum 
          est dicere quod error sit substantia alicuius aut quod (f ) 
          <pb n="628"/> 
          Deus indiderit alicui errorem pro forma substantiali. - Nono, 
          quia nullam univocationem (a) penitus haberet cum intellectu 
          alicuius hominis, etiam (b) beati; constat enim quod nostrum 
          intelligere est quaedam actio ab intellectu prodiens (c) et eius 
          actualem conversionem naturaliter sequens, unde est quaedam 
          actio seu actus accidentalis, quamvis aliquas nobiles 
          proprietates formae substantialis in se habeat, sicut alibi est 
          tactum; ergo nostrum intelligere differt ab intelligentia angeli 
          sicut accidens a substantia, et sic nulla penitus univocatio 
          esset ibi.</p>
        
        <p>Ex  praedictis patet hoc ipsum de actu volendi. 
          Possunt enim consimiles rationes iuxta suum modum 
          ad hoc coaptari: tunc enim quicquid angelus (a) posset velle 
          totum vellet actu et semper vellet omnia uniformiter; nec 
          posset cadere in peccatum nec ascendere in meritum nec 
          habere dominium super aliquem actum volendi sicut nec 
          super suam essentiam a se nullatenus prodeuntem nec libere 
          nec naturaliter; nullusque in eo esset habitus nullaque gratia, 
          sed totum esset substantia et natura; simulque vellet contradictoria 
          aut non esset potens ad volendum neutram partem 
          contradictionis nec simul nec disiunctive sive successive; 
          nisi forte dicatur quod sicut divinum velle absque omni variatione 
          sui potuit nolle quae vult et velle quae non vult, 
          quod sic et ipse posset, sed si (e) vident quomodo hoc competat 
          Deo facere, faciliter patere potest quod talis modus 
          tantae est altitudinis et ineffabilitatis quod nihil in Deo altius 
          ac (f) per consequens nulli alteri communicabile.</p>
        
        <p>Ex praedictis etiam omnibus patet quod pagani philosophi 
          qui posuerunt quod in substantiis separatis esset (g) 
          suum intelligere idem quod sua substantia manifeste intendebant 
          et credebant huiusmodi substantias esse deos, habentes 
          in se universaliter et ab aeterno et per naturam suam 
          quicquid habere poterant et omnino simplices et infinitas et 
          immutabiles et invariabiles et impeccabiles, nulla gratia aut 
          merito indigentes, sed potius per sola sua substantialia beatos 
          et felices, ita quod eorum beatitudo erat eorum substantia. 
          Et ideo in iis quae de intelligentiis dixerunt sic debemus 
          eos fugere tanquam idolatras plures deos ponentes.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>